Página de rosto/Página editora

‘PASTOREIEM O REBANHO DE DEUS’ — [1 PEDRO 5:2]

Esta publicação pertence à congregação. Um exemplar é entregue a cada ancião. Caso um ancião deixe de servir como tal, ele deve entregar seu exemplar à Comissão de Serviço da Congregação. A única exceção é quando ele muda para outra congregação com uma recomendação favorável. O secretário deve guardar o livro no arquivo da congregação para que seja devolvido ao irmão caso ele seja redesignado como ancião. Não é permitido copiar nenhuma parte deste livro, nem convertê-lo em formato eletrônico. — Veja a carta de 7 de outubro de 2010, a todos os corpos de anciãos, sobre encadernação em espiral deste manual. Veja a carta de 16 de março de 2015, a todos os corpos de anciãos, sobre formatos eletrônicos deste manual.

Este livro foi entregue a ․․․․․

© 2010

WATCH TOWER BIBLE AND TRACT SOCIETY OF PENNSYLVANIA

ASSOCIAÇÃO TORRE DE VIGIA DE BÍBLIAS E TRATADOS

Todos os direitos reservados

‘Pastoreiem o Rebanho de Deus’ — [1 Pedro 5:2]

Editoras

WATCHTOWER BIBLE AND TRACT SOCIETY OF NEW YORK, INC.

Brooklyn, New York, U.S.A.

ASSOCIAÇÃO TORRE DE VIGIA DE BÍBLIAS E TRATADOS

Rodovia SP-141, km 43, Cesário Lange – SP, 18285-901, Brasil

Edição de janeiro de 2015

Esta publicação não é vendida. Ela faz parte de uma obra educativa bíblica, mundial, mantida por donativos.

A menos que haja outra indicação, os textos bíblicos citados são da Tradução do Novo Mundo das Escrituras Sagradas com Referências.

^ 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

Capítulo Um

Pastoreiem o rebanho de Deus

Um bom pastor se esforça em imitar o modo de Jeová e seu Filho pastorearem o rebanho por mostrar amor das seguintes maneiras:

Alimentando as ovelhas

Conduzindo as ovelhas

Protegendo as ovelhas

1. Jeová confiou aos anciãos a responsabilidade de cuidar de suas preciosas ovelhas, que ele comprou com o sangue de seu Filho. ([Atos 20:28]) É uma séria responsabilidade, mas com a ajuda do espírito santo os anciãos podem cuidar bem das ovelhas. Jeová, além de dar o exemplo como Superintendente Supremo, também enviou à Terra seu próprio Filho, “o pastor excelente”, para servir de “modelo” para nós. ([João 10:11;] 1 Ped. 2:21,[25]) A Palavra de Deus é “proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça”. ([2 Tim. 3:16]) Jeová também nos dá orientações oportunas por meio do “escravo fiel e discreto”. ([Mat. 24:45]) Este livro foi preparado para ajudar os anciãos a ‘pastorear o rebanho de Deus’. — [1 Ped. 5:2].

2. ‘Pastoreiem o Rebanho de Deus’ é um manual de consulta para os anciãos, contendo informações importantes que os ajudarão a cuidar de assuntos congregacionais. Cada capítulo deste livro trata de um aspecto específico de seu trabalho como ancião. Todos os capítulos e parágrafos são numerados. Faremos referência aos parágrafos por capítulo e número de parágrafo. Por exemplo, capítulo 5, parágrafo 10, seria escrito “5:10”. Foi feito um esforço para simplificar este livro. Assim, ele não cobre todos os aspectos do seu trabalho como ancião. Para obter informações adicionais, às vezes você terá de consultar cartas dirigidas ao corpo de anciãos e outras publicações. Fique atento a instruções e ajustes futuros a fim de se manter atualizado com as orientações teocráticas.

3. Como ancião, seu principal objetivo é imitar o Superintendente Supremo, Jeová, e seu Filho no modo de tratar as ovelhas. ([Efé. 5:1]) Jeová dá o exemplo aos superintendentes por ser um Deus de amor e também o Juiz perfeito, sempre justo em todos os seus caminhos.

Nosso amoroso Superintendente

4. Jeová expressa seu amor por nós em ações. Ele tomou a iniciativa de enviar seu Filho para morrer em nosso favor. ([João 3:16]) Ele nos deu o privilégio de conhecer a verdade e de pertencer à parte visível de sua organização universal. ([João 6:44;] Rev. 7:9, 10) Por causa do amor de Deus temos alimento, roupa, vida, certa medida de saúde e muitas outras bênçãos. Deus amorosamente leva em consideração nossas limitações. ([Sal. 103:14]) Jeová tem mostrado seu amor por nós de diversas maneiras, embora nenhum de nós mereça isso. O exemplo de Jeová nos ensina a demonstrar amor por outros, especialmente pelos irmãos na congregação. — [1 João 4:19].

5. Nosso amoroso Superintendente Supremo também tem agido como Guardião e Protetor de seu povo, tanto em sentido físico como espiritual. ([Sal. 145:20;][Pro. 18:10]) Os anciãos também devem agir como guardiões e protetores do povo de Deus. A ideia básica da palavra grega para superintendente é cuidado protetor. Os anciãos se esforçam em estar atentos às necessidades de cada família e publicador, tomando a iniciativa de ajudá-los de maneiras práticas quando for preciso. ([Isa. 32:1, 2]) Quando imitamos a Jeová, o rebanho sob os nossos cuidados se sente seguro e feliz. — 1 Tes. 2:7, 8.

Um Deus que ama a justiça e que é misericordioso

6. A justiça e a misericórdia de Jeová ficaram evidentes no modo como ele lidou com a rebelião no Éden. A justiça prevaleceu quando ele julgou os três rebeldes impenitentes que se opuseram à sua soberania. Ao mesmo tempo, foi demonstrada misericórdia quando ele prometeu um resgatador à futura descendência de Adão e Eva. ([Gên. 3:15]) Por causa de sua justiça, Jeová tem permitido que a humanidade sofra as consequências do pecado. (Deut. 32:4, 5) Mas por causa de sua misericórdia, ele providenciou a redenção da humanidade e deu a ela a esperança da vida eterna. A própria provisão do resgate foi uma demonstração de justiça: uma vida perfeita por uma vida perfeita. ([1 Tim. 2:6]) Foi também uma grande demonstração de misericórdia: benignidade imerecida para quem precisa desesperadamente de ajuda. — [João 1:17;][Efé. 1:7].

7. Jeová é justo e misericordioso com grupos de pessoas e também com indivíduos. Davi merecia a morte pelo seu pecado com Bate-Seba, mas, por causa de seu sincero arrependimento e profundo remorso, Deus lhe estendeu grande misericórdia. (2 Sam. 12:13;[Sal. 51:4,][17]) Jeová deu aos membros da nação do Israel natural a oportunidade de fazer parte da noiva de Cristo. Mas visto que o número de israelitas que aceitaram esse privilégio foi insuficiente, Jeová misericordiosamente estendeu o convite aos samaritanos e depois a pessoas das nações. — [Atos 8:14;][10:45;][15:14;][Rom. 11:25].

8. Embora os anciãos não possam ler corações, devem ser justos e misericordiosos com outros. Ao aconselhar e julgar, os anciãos devem se apegar ao padrão de Deus e ser imparciais. Deuteronômio 1:16, 17; Miqueias 6:8 e[Mateus 5:7] descrevem o que Jeová espera dos anciãos. O amor dos anciãos pela imparcialidade, justiça e misericórdia os ajudará a manter a congregação limpa e a fortalecer a fé do rebanho.

9. Para ser um bom ancião, você precisa cuidar das preciosas ovelhas de Jeová assim como ele: sendo bondoso e imparcial, e julgando com misericórdia. O povo de Jeová e, mais importante, Jeová e seu Filho apreciam muito seus esforços diligentes a favor da congregação. Oramos para que a bênção de Jeová ‘esteja com o espírito que você mostra’. — [2 Tim. 4:22].

^ parágrafo 1 Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ parágrafo 1 João 10:11 Eu sou o pastor excelente; o pastor excelente entrega a sua alma em benefício das ovelhas.

^ parágrafo 1 1 Ped. 2:21 De fato, fostes chamados para este [proceder], porque até mesmo Cristo sofreu por vós, deixando-vos um modelo para seguirdes de perto os seus passos.

^ parágrafo 1 1 Ped. 2:25 Porque vós éreis como ovelhas, perdendo-vos; mas agora voltastes para o pastor e superintendente das vossas almas.

^ parágrafo 1 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ parágrafo 1 Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ parágrafo 1 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 3 Efé. 5:1 Portanto, tornai-vos imitadores de Deus, como filhos amados,

^ parágrafo 4 João 3:16 “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigênito, a fim de que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ parágrafo 4 João 6:44 Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia; e eu o ressuscitarei no último dia.

^ parágrafo 4 Apo. 7:9, 10 Depois destas coisas eu vi, e, eis uma grande multidão, que nenhum homem podia contar, de todas as nações, e tribos, e povos, e línguas, em pé diante do trono e diante do Cordeiro, trajados de compridas vestes brancas; e havia palmas nas suas mãos. 10 E gritavam com voz alta, dizendo: “[Devemos] a salvação ao nosso Deus, que está sentado no trono, e ao Cordeiro.”

^ parágrafo 4 Sal. 103:14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ parágrafo 4 1 João 4:19 Quanto a nós, amamos porque ele nos amou primeiro.

^ parágrafo 5 Sal. 145:20 Jeová guarda a todos os que o amam, Mas a todos os iníquos ele aniquilará.

^ parágrafo 5 Pro. 18:10 O nome de Jeová é uma torre forte. O justo corre para dentro dela e recebe proteção.

^ parágrafo 5 Isa. 32:1, 2 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo. 2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ parágrafo 5 1 Tes. 2:7, 8 Ao contrário, tornamo-nos meigos entre vós, como a mãe lactante que acalenta os seus próprios filhos. 8 Tendo assim terna afeição por vós, de bom grado não só vos conferimos as boas novas de Deus, mas também as nossas próprias almas, porque viestes a ser amados por nós.

^ parágrafo 6 Gên. 3:15 E porei inimizade entre ti e a mulher, e entre o teu descendente e o seu descendente. Ele te machucará a cabeça e tu lhe machucarás o calcanhar.”

^ parágrafo 6 Deu. 32:4, 5 A Rocha, perfeita é a sua atuação, Pois todos os seus caminhos são justiça. Deus de fidelidade e sem injustiça; Justo e reto é ele.  5 Agiram ruinosamente da sua parte; Não são seus filhos, o defeito é deles. Geração pervertida e deturpada!

^ parágrafo 6 1 Tim. 2:6 o qual se entregou como resgate correspondente por todos — [isto é] o que se há de testemunhar nos seus próprios tempos específicos.

^ parágrafo 6 João 1:17 Porque a Lei foi dada por intermédio de Moisés, a benignidade imerecida e a verdade vieram à existência por intermédio de Jesus Cristo.

^ parágrafo 6 Efé. 1:7 Mediante ele temos o livramento por meio de resgate, por intermédio do sangue desse, sim, o perdão de [nossas] falhas, segundo as riquezas de sua benignidade imerecida.

^ parágrafo 7 2 Sam. 12:13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás.

^ parágrafo 7 Sal. 51:4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ parágrafo 7 Sal. 51:17 Os sacrifícios a Deus são um espírito quebrantado; Um coração quebrantado e esmagado não desprezarás, ó Deus.

^ parágrafo 7 Atos 8:14 Quando os apóstolos em Jerusalém ouviram que Samaria havia aceito a palavra de Deus, mandaram-lhes Pedro e João;

^ parágrafo 7 Atos 10:45 E os fiéis que tinham vindo com Pedro, que eram dos circuncisos, ficaram pasmados, porque a dádiva gratuita do espírito santo estava sendo derramada também sobre pessoas das nações.

^ parágrafo 7 Atos 15:14 Simeão tem relatado cabalmente como Deus, pela primeira vez, voltou a sua atenção para as nações, a fim de tirar delas um povo para o seu nome.

^ parágrafo 7 Rom. 11:25 Pois não quero, irmãos, que sejais ignorantes deste segredo sagrado, a fim de que não sejais discretos aos vossos próprios olhos: que a obtusão das sensibilidades aconteceu em parte a Israel, até que tenha entrado o pleno número de pessoas das nações,

^ parágrafo 8 Deu. 1:16, 17 “E prossegui, mandando aos vossos juízes naquele tempo específico, dizendo: ‘Quando houver uma audiência entre os vossos irmãos, tendes de julgar com justiça entre o homem e seu irmão ou seu residente forasteiro. 17 Não deveis ser parciais no julgamento. Deveis ouvir o pequeno do mesmo modo como o grande. Não deveis ficar amedrontados por causa dum homem, pois o julgamento pertence a Deus; e o caso que for difícil demais para vós deveis apresentar a mim, e eu terei de ouvi-lo.’

^ parágrafo 8 Miq. 6:8 Ele te informou, ó homem terreno, sobre o que é bom. E o que é que Jeová pede de volta de ti senão que exerças a justiça, e ames a benignidade, e andes modestamente com o teu Deus?

^ parágrafo 8 Mat. 5:7 “Felizes os misericordiosos, porque serão tratados com misericórdia.

^ parágrafo 9 2 Tim. 4:22 O Senhor [esteja] com o espírito que [mostras]. Sua benignidade imerecida [seja] convosco.

Capítulo Dois

Como os anciãos trabalham juntos como um corpo

Demonstrem que reconhecem a Jesus como Cabeça da congregação

Realizem reuniões de anciãos produtivas

Organizem-se bem para cuidar das necessidades da congregação

Empenhem-se pela paz entre si, como homens espirituais

1. Jeová designou Jesus Cristo como Cabeça da congregação cristã. (Efé. 1:22, 23) Revelação (Apocalipse) 1:20 descreve Jesus segurando os anciãos ungidos em sua mão direita, o que, por extensão, indica que ele controla todos os corpos de anciãos para que a vontade de Jeová seja feita. (re pp. 28-29, 136) Reconhecer a Jesus como Cabeça da congregação promove a cooperação e a união no corpo de anciãos. Vocês demonstram submissão à liderança de Cristo por:

Deixarem que a Bíblia os oriente ao tomar decisões. — [João 7:16-18].

Obedecerem às orientações dadas pelos representantes do “escravo fiel e discreto”, incluindo as Comissões de Filial, superintendentes viajantes e outros designados pelo Corpo Governante para tomar a dianteira. — Mat. 24:45-47;[Heb. 13:17].

Evitarem impor suas opiniões ou regras arbitrárias à congregação ou ao corpo de anciãos. — [1 Cor. 4:6].

Escutarem atentamente os comentários de outros anciãos. — [Rom. 12:10b;][Tia. 1:19].

Serem bondosos e amorosos entre si e com todos na congregação, não dominando sobre os irmãos. — Mat. 11:28-30; João 21:15-17; 1 Ped. 5:1-3,[5].

Orarem quando estiverem reunidos e parecerem não chegar a um acordo sobre determinado assunto. — [Tia. 1:5].

Reuniões de anciãos

2. O corpo de anciãos é uma instituição bíblica. ([Atos 14:23;][20:17;][Tito 1:5]; note 1 Cor. 12:19, 20) Quando o corpo de anciãos considera determinado assunto, Cristo, por meio do espírito santo, pode influenciar qualquer ancião a fazer um comentário que resulte em uma decisão sábia, à qual talvez não fosse possível chegar caso os anciãos tivessem sido consultados individualmente. — Atos 15:6-21.

3. Quando realizar reuniões de anciãos: Em geral, o corpo de anciãos realiza quatro reuniões por ano: uma em cada visita do superintendente de circuito e mais uma três meses após cada visita. O corpo de anciãos pode programar outras reuniões conforme a necessidade. Essas reuniões adicionais devem tratar apenas dos assuntos para os quais foram programadas. Nas reuniões, os comentários devem ser concisos e relevantes ao assunto em consideração. Reuniões desnecessárias ou excessivamente longas consomem tempo valioso que os anciãos poderiam aproveitar melhor em família, no ministério e no pastoreio. ([Mat. 24:14;][1 Tim. 3:4;][1 Ped. 5:2]) Antes de preparar a pauta, o coordenador do corpo de anciãos deve contatar cada ancião para saber o que gostariam de considerar na reunião. O superintendente de circuito prepara a pauta para a reunião realizada durante sua visita. Além dos pontos que ele mesmo coloca em pauta, o superintendente de circuito deve contatar o coordenador do corpo de anciãos para saber que pontos os anciãos gostariam de incluir. Em geral, as reuniões não devem passar de duas horas.

4. Embora não seja errado um ancião contatar o Escritório se achar necessário, em geral, é melhor o corpo considerar primeiro o assunto. Então, se for preciso, escrevam ao Escritório. Se houver um assunto realmente urgente que exija a ajuda do Escritório, é melhor que dois anciãos telefonem juntos para explicar a situação e anotar as orientações recebidas.

5. Assuntos que podem ser incluídos na pauta das reuniões de anciãos: Assuntos espirituais devem ter prioridade. ([Fil. 1:9-11]) As cartas a Timóteo e a Tito e relatos como os de Atos 20:17-35 e 1 Pedro 5:1-11 podem dar ideias de assuntos apropriados para considerar nessas reuniões. Se for necessário, os anciãos podem abrir espaço na pauta para assuntos que não sejam de natureza espiritual. Isso incluiria problemas que um ancião, a Comissão de Serviço da Congregação ou a comissão de manutenção não podem resolver por si mesmos. O coordenador do corpo de anciãos deve entregar uma cópia da pauta a cada ancião com antecedência, dando-lhes tempo suficiente para pesquisar, orar e meditar sobre o que será considerado. — [Pro. 21:5].

6. O coordenador deve dar bom andamento à reunião, apegando-se o máximo possível à pauta e concentrando-se nos pontos principais. Por concluir cada assunto antes de iniciar outro, o coordenador garante que a reunião flua suavemente. O secretário, ou outro ancião designado, deve anotar as decisões tomadas, indicando quem foi designado para colocá-las em prática e o prazo para isso. Em alguns casos, o coordenador pode pedir que o ancião que sugeriu determinado assunto o apresente ao corpo.

7. As reuniões de anciãos serão mais produtivas se os irmãos se expressarem livremente. ([1 Tim. 3:13]) O coordenador deve procurar não dominar a reunião, sabendo como e quando falar. Não deve haver furor nem debates nas reuniões de anciãos. ([1 Tim. 2:8]) Fale apenas quando tiver algo significativo para acrescentar ao ponto em questão. — [Pro. 10:19].

8. Espera-se que o corpo de anciãos seja unânime na maioria das decisões. ([Atos 15:25]) As decisões do corpo de anciãos devem sempre se basear em princípios bíblicos e orientações escritas do “escravo fiel e discreto”. ([Mat. 24:45]) Nos casos em que não estão envolvidas leis bíblicas específicas ou orientações do escravo fiel, o corpo como um todo deve usar sua consciência e bom senso. Levem em conta primeiro os interesses da congregação e depois pensem em como ajudar espiritualmente as pessoas envolvidas no assunto.

9. Durante a reunião, ninguém deve insistir em suas opiniões. Caso uma decisão não seja unânime, a minoria deve apoiar de coração a decisão final. Se na opinião da minoria certa decisão não teve base bíblica, esses irmãos devem continuar cooperando com os outros membros do corpo e levar o assunto à atenção do superintendente de circuito durante sua visita. Se o assunto for urgente, escrevam ao Escritório.

A estrutura do corpo de anciãos

10. Para cuidar das necessidades da congregação, o corpo de anciãos precisa estar bem organizado. Cada ancião deve estar ciente de suas responsabilidades. Assim como cada membro do corpo humano cumpre certas funções sem a participação direta de outros, cada ancião tem certa liberdade para tomar decisões a fim de cuidar de suas responsabilidades. (1 Cor. 12:12-31) Segue-se a descrição de algumas designações essenciais na congregação.

Coordenador do corpo de anciãos

11. Se possível, o coordenador deve ser alguém que já serve lealmente na organização há muitos anos. Ele deve ter menos de 80 anos. A congregação deve respeitá-lo por seu trabalho árduo no ministério e por seus esforços como pastor na congregação. ([Atos 20:24,][31]) Precisa ser um bom organizador e cuidar bem de suas responsabilidades. ([Rom. 12:8]) Deve ser realmente humilde, ter apreço pelos outros anciãos e dar valor à multidão de conselheiros. ([Pro. 15:22;] Fil. 2:3, 4;[Tia. 4:10]) Deve ser alguém que se importa com as pessoas, amando-as e se preocupando com o bem-estar espiritual delas. (João 13:34, 35;[15:13;] 1 Ped. 5:2, 3) Tem de ser uma pessoa que a congregação e os outros anciãos respeitam e apoiam. Precisa ser um homem espiritual e uma pessoa acessível.

12. As responsabilidades do coordenador incluem:

Presidir as reuniões do corpo de anciãos.

Contatar os superintendentes de grupo para avaliar a situação de cada família em caso de calamidades e passar os resultados para o superintendente de circuito. (Outro ancião também pode fazer isso.) — km 3/97 p. 7.

Supervisionar o serviço de indicadores e dos irmãos que cuidam do som e do palco. Outro ancião pode ajudar.

Receber e ler a correspondência da congregação, e entregá-la ao secretário para circulação e arquivamento.

Preparar pautas para consideração nas reuniões regulares de anciãos realizadas durante o ano, alistando assuntos relacionados às necessidades espirituais da congregação e ao seu funcionamento.

Distinguir entre os assuntos que precisam ser cuidados pelo corpo de anciãos e os que podem ser cuidados apenas por um ou mais anciãos, evitando assim tomar o tempo do inteiro corpo de anciãos desnecessariamente. — w96 15/1 p. 18 §§ 13-14.

Certificar-se de que as decisões tomadas pelo corpo de anciãos sejam executadas.

Designar as partes da Reunião de Serviço. Poderá pedir a ajuda de outros anciãos.

Supervisionar a designação dos dirigentes e leitores do Estudo Bíblico de Congregação aprovados pelo corpo de anciãos.

Programar os discursos públicos. Outro ancião ou servo ministerial qualificado pode ajudá-lo.

Aprovar todos os anúncios a serem feitos à congregação, especialmente os de natureza judicativa.

Coordenar os preparativos para a visita do superintendente de circuito.

Presidir a Comissão de Serviço da Congregação quando esta se reúne para avaliar petições para o serviço em territórios não designados e para o serviço de pioneiro regular e auxiliar, ou assuntos similares conforme estabelecido pelo Escritório.

Reunir o corpo de anciãos quando surgirem assuntos judicativos. Se ele não estiver presente quando o assunto surgir, outro ancião reunirá o corpo.

Providenciar que dois anciãos se reúnam com quem deseja se tornar publicador (um membro da Comissão de Serviço da Congregação e, em geral, o futuro superintendente do grupo).

Determinar junto com o superintendente do serviço se é aconselhável que um publicador dirija um estudo bíblico para alguém que é filho de pai ou mãe cristãos. — km 12/03 p. 6.

Designar anciãos para considerar as perguntas com os candidatos ao batismo. Se o ancião designado precisar que alguém o acompanhe na consideração das perguntas com uma irmã, um ancião deverá acompanhá-lo. Mas, se for necessário, um servo ministerial qualificado pode acompanhar o ancião designado para considerar as perguntas da “Parte I — Ensinos bíblicos básicos” e da “Parte III — Como Jeová organizou as coisas”. Se a congregação tiver poucos anciãos, servos ministeriais qualificados que têm demonstrado bom critério e discernimento podem ser designados para considerar as perguntas da “Parte I — Ensinos bíblicos básicos” e da “Parte III — Como Jeová organizou as coisas”. Se o servo ministerial designado precisar que alguém o acompanhe na consideração das perguntas com uma irmã, outro servo ministerial qualificado deverá acompanhá-lo. Em todos os casos, somente anciãos podem ser designados para considerar as perguntas da “Parte II — Os requisitos justos de Jeová”.

Designar dois anciãos para se reunir com cada publicador que completar um ano de batismo a fim de encorajá-lo e dar sugestões úteis. Um dos anciãos deve ser o superintendente de grupo do publicador.

Providenciar as verificações trimestrais das contas da congregação.

Autorizar o pagamento de todas as despesas regulares da congregação.

Aprovar os itens colocados no quadro de anúncios. — km 8/89 pp. 7-8.

13. Quando for necessário designar um novo coordenador do corpo de anciãos, o superintendente de circuito, no fim de sua visita, enviará uma recomendação ao Escritório. Se for preciso substituir o coordenador antes da próxima visita do superintendente de circuito, o corpo de anciãos fará um ajuste temporário, devendo notificar imediatamente o Escritório por carta assinada pela Comissão de Serviço da Congregação, explicando o motivo dessa mudança. Um formulário Coordenador do Corpo de Anciãos/Secretário — Mudança de Endereço (S-29) deve ser enviado com a carta. Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

14. Se o coordenador tiver de se ausentar por um tempo, o corpo de anciãos deve escolher um dos anciãos para substituí-lo até seu retorno. A correspondência será cuidada pelo substituto.

Secretário

15. O corpo de anciãos escolhe o secretário e notifica o Escritório usando o formulário Coordenador do Corpo de Anciãos/Secretário — Mudança de Endereço (S-29). O secretário deve ser organizado e conhecido como alguém que não procrastina. ([Rom. 12:11]) Ele deve saber escrever de forma clara e compreensível. Se for necessário, o corpo de anciãos pode escolher um ancião para ajudá-lo ou um servo ministerial qualificado para auxiliá-lo em assuntos de rotina.

16. As responsabilidades do secretário incluem:

Manter em ordem os arquivos da congregação, incluindo a correspondência do Escritório.

Manter os arquivos da congregação, incluindo os cartões Registro de Publicador de Congregação (S-21), em um lugar acessível, mas seguro, se possível no Salão do Reino, para uso de qualquer ancião quando houver necessidade. Embora o secretário seja o principal responsável pela organização do arquivo da congregação, todos os anciãos podem receber uma chave do arquivo. Todo ancião deve ter acesso livre e imediato aos cartões Registro de Publicador de Congregação, às cartas do Escritório e a outros registros comuns. Registros confidenciais lacrados de assuntos judicativos só devem ser consultados pelos anciãos que cuidarem desses assuntos. — Esse item reflete as instruções atualizadas fornecidas na carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, sobre como cuidar do arquivo da congregação.

Arquivar envelopes lacrados, contendo registros confidenciais de casos disciplinares, incluindo relatórios de comissões judicativas. Informações, comprovadas ou não, sobre pessoas acusadas de molestar crianças devem ser colocadas no arquivo confidencial da congregação em um envelope marcado “Não destruir” e guardadas por tempo indeterminado.

Supervisionar diretamente os que cuidam das contas da congregação.

Circular entre os anciãos uma cópia das cartas enviadas pelo Escritório e pelos superintendentes viajantes, bem como arquivar as originais para consulta.

Guardar os registros relativos à propriedade do Salão do Reino, empréstimos, seguros, escrituras e outros assuntos.

Manter uma lista de assuntos que os anciãos ou a congregação precisarão cuidar no futuro, como contas, impostos e exigências do governo, certificando-se de que sejam cuidados a tempo.

Informar o coordenador quando um publicador completar um ano de batismo.

Supervisionar assuntos relacionados ao congresso de distrito.

Junto com o superintendente do serviço, coordenar esforços para ajudar os inativos. — Veja 4:12, 15.

Compilar os relatórios de serviço de campo, além de manter atualizados os cartões Registro de Publicador de Congregação e de informar imediatamente os superintendentes de grupo sobre publicadores de seu grupo que não relataram.

Enviar prontamente os relatórios mensais e correspondências preparadas por outros irmãos conforme a necessidade.

Manter o corpo de anciãos informado sobre quaisquer dificuldades que os pioneiros estejam enfrentando. Avaliar com o superintendente do serviço, no meio do ano de serviço, as atividades dos pioneiros regulares a fim de providenciar ajuda para qualquer pioneiro que esteja tendo dificuldades em cumprir o requisito de horas.

Enviar prontamente os cartões Registro de Publicador de Congregação e uma carta de apresentação assinada pela comissão de serviço à congregação para a qual um publicador se muda, sem aguardar um pedido formal da nova congregação. Se necessário, solicitar esses documentos à congregação anterior de um publicador que se muda para a sua congregação. — Veja a carta de 17 de novembro de 2010, a todos os corpos de anciãos, sobre cartas de apresentação.

Providenciar um suprimento de formulários Relatório de Assistência às Reuniões (S-3) para uso dos indicadores.

Superintendente do serviço

17. O superintendente do serviço deve se preocupar com a participação e eficácia dos publicadores no ministério. Precisa demonstrar entusiasmo pelo ministério e motivar outros a participar plenamente nele. Deve ser eficiente em diferentes aspectos da obra, capaz de treinar outros e procurar oportunidades para fazer isso.

18. As responsabilidades do superintendente do serviço incluem:

Visitar um grupo de serviço de campo por mês. (Em congregações pequenas, com poucos grupos, ele pode visitar cada grupo duas vezes ao ano.) Durante sua visita, ele dirige as reuniões para o serviço de campo, trabalha com o grupo na pregação de casa em casa e acompanha os publicadores em revisitas e estudos bíblicos. Também analisa os cartões Registro de Publicador de Congregação (S-21) com o superintendente do grupo e verifica a programação para o serviço de campo.

Coordenar, em cooperação com o corpo de anciãos, a programação de serviço de campo em horários e locais convenientes durante o dia e às noitinhas. Ele deve designar os dirigentes do serviço de campo, conforme a necessidade, e programar serviço de campo para os feriados e para campanhas especiais.

Incentivar os irmãos a ter territórios pessoais e monitorar o progresso desse trabalho, caso a congregação tenha território suficiente. — km 12/06 p. 8; od pp. 102-104; km 8/81 p. 7.

Mostrar real interesse pela atividade de dirigir estudos bíblicos, ajudando os publicadores a dirigir estudos eficazes e a encaminhar os estudantes à organização.

Supervisionar diretamente o trabalho dos irmãos que cuidam das publicações, revistas e territórios, e providenciar que haja publicações suficientes para campanhas futuras, bem como um suprimento adequado de formulários Relatório de Serviço de Campo (S-4), Registro de Casa em Casa (S-8) e assim por diante. — km 9/92 p. 7; km 4/87 p. 4; km 4/86 p. 3.

Verificar com o servo de publicações a quantidade de publicações que deve ser pedida.

Analisar o arquivo de territórios uma vez ao ano, alistar as casas onde não é aconselhável fazer visitas e designar anciãos para tentar saber se esses moradores aceitariam visitas das Testemunhas de Jeová. Para isso eles devem aderir às orientações mais recentes do Escritório sobre como contatar esses moradores.

Apresentar à Comissão de Serviço da Congregação recomendações referentes ao remanejamento de publicadores nos grupos de serviço de campo.

Determinar junto com o coordenador do corpo de anciãos se é aconselhável que um publicador dirija um estudo bíblico para alguém que é filho de pai ou mãe cristãos. — km 12/03 p. 6.

Avaliar com o secretário, no meio do ano de serviço, as atividades dos pioneiros regulares a fim de providenciar ajuda para qualquer pioneiro que esteja tendo dificuldades em cumprir o requisito de horas.

Junto com o secretário, coordenar esforços para ajudar os inativos. — Veja 4:12, 15.

Comissão de Serviço da Congregação

19. A Comissão de Serviço da Congregação trabalha sob a direção do corpo de anciãos e é composta pelo coordenador, secretário e superintendente do serviço. Essa comissão pode tomar certas decisões menores que reflitam o pensamento do corpo de anciãos. No entanto, esses irmãos não trabalham à parte do corpo de anciãos, e suas opiniões não têm mais peso do que a dos outros anciãos.

20. Se fatores incomuns estiverem envolvidos ou se a comissão de serviço não tiver certeza do que o corpo acha sobre determinado assunto, o inteiro corpo de anciãos deve se reunir e tomar uma decisão.

21. As responsabilidades da Comissão de Serviço da Congregação incluem:

Aprovar o uso do Salão do Reino para casamentos e funerais. — km 11/08 p. 3; od pp. 42, 122.

Designar os publicadores para os grupos de serviço de campo após consultar os superintendentes de grupo envolvidos.

Assinar correspondência sobre a designação de anciãos, servos ministeriais e pioneiros ou sobre o cancelamento dessas designações.

Assinar a carta de apresentação enviada aos anciãos da congregação para onde um publicador se mudar.

Considerar as petições para o serviço de pioneiro auxiliar e regular, serviço de Betel e outros privilégios especiais de serviço.

Aprovar publicadores que, devido às suas circunstâncias, precisam de ajuda para obter hospedagem durante um congresso de distrito. — km 12/07 p. 3 § 6.

Escrever ao Escritório quando um publicador planeja se mudar e deseja obter informações a respeito de congregações que precisam de ajuda. — od pp. 111-112.

Decidir destruir ou não os registros do caso judicativo de alguém que tenha sido readmitido há cinco anos se um ou mais membros da comissão judicativa original não estiver disponível ou qualificado. A comissão de serviço também pode designar outros anciãos para cuidar desse assunto.

Um membro da comissão de serviço deve estar presente na reunião com um estudante da Bíblia que deseja se tornar publicador não batizado. — w88 15/11 p. 17.

Um membro da comissão de serviço dá orientação sobre dirigir um estudo para uma irmã ou irmão inativo que precisa temporariamente de ajuda espiritual. — Veja 4:15; od pp. 85-86.

Quando um membro da comissão de serviço estiver ausente, outro ancião pode substituí-lo.

Superintendente de grupo

22. O superintendente de grupo é responsável por ajudar todos em seu grupo a fazer progresso espiritual. ([1 Tim. 4:15]) Ele deve ser um pastor atento e que se preocupa com o rebanho, além de ser um evangelizador zeloso. Os superintendentes de grupo são escolhidos pelo corpo de anciãos. Por causa da importância dessa designação, o corpo de anciãos deve escolher os anciãos mais qualificados para cumprir todos os aspectos dela.

23. As responsabilidades do superintendente de grupo incluem:

Interessar-se ativamente na espiritualidade de cada pessoa do grupo. Ele deve ficar atento a quem falta às reuniões, procurar saber os motivos e dar a ajuda necessária. Com seu ajudante (ou outro ancião ou servo ministerial qualificado), ele visita periodicamente todos de seu grupo para dar encorajamento e conselho, dando atenção especial a quem está fraco, doente, deprimido, inativo ou irregular na assistência às reuniões ou no ministério. — Veja a carta de 2 de fevereiro de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre pastoreio.

Treinar os servos ministeriais de seu grupo e ajudá-los a se qualificar para responsabilidades na congregação. É melhor que outro ancião o acompanhe ao visitar alguém do grupo que está com sérios problemas. No entanto, pode convidar um servo ministerial qualificado para acompanhá-lo em visitas de encorajamento. Isso o ajudará a observar como o servo ministerial aborda os assuntos. O ancião pode pedir com antecedência que o servo ministerial se prepare para ler um texto bíblico, mencionar um ponto pertinente de uma publicação ou experiência encorajadora, ou para fazer uma oração. Depois da visita, o ancião explicará ao servo ministerial os motivos da abordagem tomada durante a visita.

Ajudar cada um no grupo a ter uma participação regular, significativa e alegre no ministério. Ele deve tomar a dianteira no ministério e, sempre que possível, deve estar presente nas reuniões para o serviço de campo nos fins de semana. Se ele não puder estar presente, deve certificar-se de que seu ajudante ou outro publicador qualificado cuide do grupo. Ele deve avaliar periodicamente com seu ajudante os cartões dos membros de seu grupo para determinar seus pontos fortes e fracos no ministério. (Se o ajudante não for ancião nem servo ministerial, o superintendente de grupo transmitirá verbalmente a ele as informações, mencionando os pontos mais preocupantes.) Ele também deve trabalhar regularmente com cada membro de seu grupo para dar encorajamento e treinamento em todos os aspectos do ministério. Também deve ajudar a recolher os relatórios de serviço de campo desses irmãos e se esforçar prontamente para obter os relatórios atrasados e entregá-los ao secretário. Deve dar ajuda imediata àqueles que não participaram no ministério durante o mês inteiro.

Dirigente do Estudo de A Sentinela

24. Visto que A Sentinela é o principal meio pelo qual o escravo fiel e discreto nos fornece alimento espiritual, o dirigente escolhido pelo corpo de anciãos deve ser um dos melhores instrutores do corpo. ([Tia. 3:1]) Ele também deve ter “muita franqueza no falar”. — [1 Tim. 3:13].

25. As seguintes orientações ajudarão o dirigente a cumprir sua designação de um modo que permita à congregação tirar o máximo proveito da matéria. — w03 1/9 pp. 21-22.

Fazer comentários iniciais breves e bem preparados de um minuto a um minuto e meio, destacando o tema e o texto temático, e procurando estimular interesse pela matéria. Isso pode ser feito por chamar a atenção para os subtópicos, por mencionar as perguntas do quadro de recapitulação ou por fazer duas ou três perguntas retóricas que serão respondidas no estudo. Ele deve procurar ser caloroso e animado.

Não comentar demais. O dirigente deve evitar resumir ou melhorar os comentários dos irmãos. Se a assistência não comentar um ponto importante, talvez uma pergunta adicional específica estimule o raciocínio, conduzindo a um comentário apropriado. O dirigente não deve fazer perguntas adicionais desnecessariamente, pois isso inibe os irmãos de comentar.

Concentrar-se no tema e nos pontos principais, e destacar o valor prático da matéria em vez de se concentrar em detalhes. Visto que foi feita muita pesquisa para produzir a matéria, ele deve evitar introduzir matéria adicional, quer teocrática, quer secular, resultante de sua pesquisa pessoal.

Destacar as fotos e gravuras no artigo, bem como os quadros de ensino.

Dar destaque à Bíblia. O dirigente deve incentivar a assistência a comentar os textos do artigo e deve pedir que os textos designados para leitura sejam lidos e comentados. Cada parágrafo, porém, deve ser lido sem interrupção. — Veja a carta de 22 de abril de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre leitura de textos bíblicos no Estudo de A Sentinela.

Motivar o máximo número de irmãos a comentar. Com tato, o dirigente pode treinar a assistência para que o primeiro a comentar cada parágrafo responda diretamente à pergunta impressa. Depois, a assistência poderá comentar os textos, outros pontos no parágrafo, aplicações práticas da matéria e assim por diante. O dirigente deve incentivar os irmãos a comentar com suas próprias palavras e deve chamar apenas um irmão de cada vez. Ele não deve repreender os irmãos se demorarem a erguer a mão ou a atingir o ponto-chave.

Considerar o quadro de recapitulação com a congregação.

Não passar de um minuto e meio ao fazer seus comentários finais.

Dirigir o estudo no máximo em 60 minutos, sem contar com os cânticos e a oração final.

Superintendente da Escola do Ministério Teocrático

26. A Escola do Ministério Teocrático treina os publicadores para apresentarem a mensagem do Reino de forma clara e eficiente. Assim, o corpo de anciãos deve escolher um bom instrutor para essa designação. O corpo também deve escolher o conselheiro assistente e os dirigentes das salas adicionais. Em congregações com poucos anciãos, servos ministeriais qualificados podem ser usados como dirigentes de salas adicionais. As instruções sobre a escola encontram-se no livro Beneficie-se da Escola do Ministério Teocrático e no programa do ano corrente.

Empenhem-se pela paz entre si, como homens espirituais

27. Os corpos de anciãos são compostos de homens imperfeitos com diferentes formações e personalidades. Se os anciãos permitirem que esses fatores causem tensões entre eles, o espírito santo pode deixar de operar livremente, o que prejudicaria a congregação. ([Tia. 3:16,][18]) Assim, você deve se empenhar pela paz com os outros anciãos. ([Rom. 12:18;][14:19;][1 Ped. 3:11]) A palavra hebraica traduzida “paz” inclui a ideia de amizade. (it-3 p. 192) Por isso, os anciãos devem cultivar e manter amizade uns com os outros em vez de simplesmente se tolerarem.

28. Por se empenhar pela paz, você mostra que é um homem espiritual. Um homem espiritual demonstra amor abnegado e outros aspectos do fruto do espírito de Deus, como paz, longanimidade, bondade, brandura e autodomínio. (Gál. 5:22, 23) Você pode demonstrar amor por aceitar as limitações dos outros anciãos e reconhecer as qualidades excelentes deles, em vez de ficar procurando suas falhas. “O amor . . . não se enfuna, . . . não procura os seus próprios interesses, não fica encolerizado. Não leva em conta o dano. . . . Suporta todas as coisas, acredita todas as coisas, espera todas as coisas, persevera em todas as coisas.” (1 Cor. 13:4-7;[Mat. 7:1-5]) Por outro lado, você não deve se refrear de dar conselhos a outros anciãos e suas famílias quando isso for necessário. — [Sal. 141:5;][Pro. 27:5].

29. Um homem espiritual toma a dianteira em honrar os outros anciãos. ([Rom. 12:10]) Um dos modos de você fazer isso é por manter abertas as linhas de comunicação, especialmente quando pertence a um corpo cujos anciãos têm diferentes formações. Anciãos jovens devem tratar os anciãos mais velhos e experientes com respeito e demonstrar paciência. ([Lev. 19:32]) Anciãos mais velhos não ficarão logo ofendidos quando os anciãos mais jovens derem sugestões ou conselhos. — [Jó 32:4-6;][Ecl. 7:9;][Joel 2:28;][1 Ped. 5:5].

30. Um homem espiritual desenvolve “a mente de Cristo”. ([1 Cor. 2:16]) Apesar de ter sido o maior homem que já viveu, Jesus era humilde. ([João 13:5,][12-17;][Fil. 2:5-8]) A humildade ajudará você a aceitar conselhos. ([Pro. 12:15]) Mesmo se achar que o conselho não se aplica plenamente, tente aprender com ele. ([Pro. 17:10]) Procure imitar Jesus quando se sentir maltratado. “Quando [Jesus] estava sendo injuriado, não injuriava em revide. Quando sofria, não ameaçava, mas encomendava-se àquele que julga justamente.” ([1 Ped. 2:23]) Lembre-se de que a paz e o bem-estar da congregação são mais importantes do que interesses pessoais. — [Rom. 15:1-3;] 1 Cor. 10:23, 24.

^ parágrafo 1 Efé. 1:22, 23 Sujeitou também todas as coisas debaixo dos pés dele, e o fez cabeça sobre todas as coisas para a congregação, 23 a qual é o seu corpo, a plenitude daquele que em tudo preenche todas as coisas.

^ parágrafo 1 Apo. 1:20 Quanto ao segredo sagrado das sete estrelas que viste sobre a minha mão direita, e dos sete candelabros de ouro: As sete estrelas significam [os] anjos das sete congregações, e os sete candelabros significam sete congregações.

^ parágrafo 1 João 7:16-18 Jesus, por sua vez, respondeu-lhes e disse: “O que eu ensino não é meu, mas pertence àquele que me enviou. 17 Se alguém desejar fazer a Sua vontade, saberá a respeito do ensino se é de Deus ou se falo de minha própria iniciativa. 18 Quem fala de sua própria iniciativa está buscando a sua própria glória; mas, quem busca a glória daquele que o enviou, este é verdadeiro, e não há nele injustiça.

^ parágrafo 1 Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ parágrafo 1 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 1 1 Cor. 4:6 Agora, irmãos, estas coisas passei a aplicar a mim mesmo e a Apolo, para o vosso bem, para que, em nosso caso, aprendais a [regra]: “Não vades além das coisas que estão escritas”, a fim de que não fiqueis individualmente enfunados a favor de um contra o outro.

^ parágrafo 1 Rom. 12:10 Em amor fraternal, tende terna afeição uns para com os outros. Tomai a dianteira em dar honra uns aos outros.

^ parágrafo 1 Tia. 1:19 Sabei isto, meus amados irmãos. Todo homem tem de ser rápido no ouvir, vagaroso no falar, vagaroso no furor;

^ parágrafo 1 Mat. 11:28-30 Vinde a mim, todos os que estais labutando e que estais sobrecarregados, e eu vos reanimarei. 29 Tomai sobre vós o meu jugo e aprendei de mim, pois sou de temperamento brando e humilde de coração, e achareis revigoramento para as vossas almas. 30 Pois o meu jugo é benévolo e minha carga é leve.”

^ parágrafo 1 João 21:15-17 Então, depois de terem almoçado, Jesus disse a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que estes?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Apascenta meus cordeiros.” 16 Novamente lhe disse ele, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Pastoreia minhas ovelhinhas.” 17 Disse-lhe ele pela terceira vez: “Simão, filho de João, tens afeição por mim?” Pedro ficou contristado por ele lhe dizer pela terceira vez: “Tens afeição por mim?” De modo que lhe disse: “Senhor, tu sabes todas as coisas; tu te apercebes que eu tenho afeição por ti.” Jesus disse-lhe: “Apascenta as minhas ovelhinhas.

^ parágrafo 1 1 Ped. 5:1-3 Portanto, dou esta exortação aos anciãos entre vós, pois eu também sou ancião com [eles] e testemunha dos sofrimentos do Cristo, parceiro na glória que há de ser revelada: 2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ parágrafo 1 1 Ped. 5:5 Igualmente vós, homens mais jovens, sujeitai-vos aos homens mais idosos. Todos vós, porém, cingi-vos de humildade mental uns para com os outros, porque Deus se opõe aos soberbos, mas dá benignidade imerecida aos humildes.

^ parágrafo 1 Tia. 1:5 Portanto, se alguém de vós tiver falta de sabedoria, persista ele em pedi-la a Deus, pois ele dá generosamente a todos, e sem censurar; e ser-lhe-á dada.

^ parágrafo 2 Atos 14:23 Outrossim, designaram-lhes anciãos em cada congregação, e, oferecendo orações com jejuns, encomendaram-nos a Jeová, em quem se tinham tornado crentes.

^ parágrafo 2 Atos 20:17 No entanto, de Mileto ele enviou a Éfeso e chamou os anciãos da congregação.

^ parágrafo 2 Tito 1:5 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens,

^ parágrafo 2 1 Cor. 12:19, 20 Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo? 20 Agora, porém, são muitos membros, contudo um só corpo.

^ parágrafo 3 Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ parágrafo 3 1 Tim. 3:4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade;

^ parágrafo 3 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 5 Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ parágrafo 5 Pro. 21:5 Os planos do diligente seguramente resultam em vantagem, mas todo precipitado seguramente [se encaminha] para a carência.

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ parágrafo 7 1 Tim. 2:8 Desejo, portanto, que em todo lugar os homens façam orações, erguendo mãos leais, sem furor e [sem] debates.

^ parágrafo 7 Pro. 10:19 Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.

^ parágrafo 8 Atos 15:25 chegamos a um acordo unânime e pareceu-nos bem escolher homens para [os] enviar a vós, junto com Barnabé e Paulo, nossos amados,

^ parágrafo 8 Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ parágrafo 11 Atos 20:24 Não obstante, não levo a minha alma em conta como estimada por mim, desde que eu possa terminar a minha carreira e o ministério que recebi do Senhor Jesus, para dar testemunho cabal das boas novas da benignidade imerecida de Deus.

^ parágrafo 11 Atos 20:31 “Portanto, mantende-vos despertos e lembrai-vos de que por três anos, noite e dia, não cessei de admoestar a cada um de vós, com lágrimas.

^ parágrafo 11 Rom. 12:8 ou aquele que exorta, [ocupe-se] na sua exortação; aquele que distribui, [faça-o] com liberalidade; aquele que preside, [faça-o] em verdadeira seriedade; aquele que mostra misericórdia, [faça-o] com animação.

^ parágrafo 11 Pro. 15:22 Há frustração de planos quando não há palestra confidencial, mas na multidão de conselheiros há consecução.

^ parágrafo 11 Fil. 2:3, 4 não fazendo nada por briga ou por egotismo, mas, com humildade mental, considerando os outros superiores a vós, 4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ parágrafo 11 Tia. 4:10 Humilhai-vos aos olhos de Jeová, e ele vos enaltecerá.

^ parágrafo 11 João 13:34, 35 Eu vos dou um novo mandamento, que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros. 35 Por meio disso saberão todos que sois meus discípulos, se tiverdes amor entre vós.”

^ parágrafo 11 João 15:13 Ninguém tem maior amor do que este, que alguém entregue a sua alma a favor de seus amigos.

^ parágrafo 11 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ parágrafo 15 Rom. 12:11 Não sejais indolentes nos vossos quefazeres. Sede fervorosos de espírito. Trabalhai como escravos para Jeová.

^ parágrafo 22 1 Tim. 4:15 Pondera estas coisas; absorve-te nelas, para que o teu progresso seja manifesto a todos.

^ parágrafo 24 Tia. 3:1 Não muitos de vós deviam tornar-se instrutores, meus irmãos, sabendo que havemos de receber um julgamento mais pesado.

^ parágrafo 24 1 Tim. 3:13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ parágrafo 27 Tia. 3:16 Porque, onde há ciúme e briga, ali há desordem e toda coisa ruim.

^ parágrafo 27 Tia. 3:18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ parágrafo 27 Rom. 12:18 Se possível, no que depender de vós, sede pacíficos para com todos os homens.

^ parágrafo 27 Rom. 14:19 Assim, pois, empenhemo-nos pelas coisas que produzem paz e pelas coisas que são para a edificação mútua.

^ parágrafo 27 1 Ped. 3:11 mas desvie-se ele do que é mau e faça o que é bom; busque a paz e empenhe-se por ela.

^ parágrafo 28 Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ parágrafo 28 1 Cor. 13:4-7 O amor é longânime e benigno. O amor não é ciumento, não se gaba, não se enfuna, 5 não se comporta indecentemente, não procura os seus próprios interesses, não fica encolerizado. Não leva em conta o dano. 6 Não se alegra com a injustiça, mas alegra-se com a verdade. 7 Suporta todas as coisas, acredita todas as coisas, espera todas as coisas, persevera em todas as coisas.

^ parágrafo 28 Mat. 7:1-5 “Parai de julgar, para que não sejais julgados; 2 pois, com o julgamento com que julgais, vós sereis julgados; e com a medida com que medis, medirão a vós. 3 Então, por que olhas para o argueiro no olho do teu irmão, mas não tomas em consideração a trave no teu próprio olho? 4 Ou, como podes dizer a teu irmão: ‘Permite-me tirar o argueiro do teu olho’, quando, eis que há uma trave no teu próprio olho? 5 Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu próprio olho, e depois verás claramente como tirar o argueiro do olho do teu irmão.

^ parágrafo 28 Sal. 141:5 Se o justo me surrasse, seria benevolência; E se me repreendesse, seria óleo sobre a cabeça, Que minha cabeça não desejaria recusar. Pois ainda haveria minha oração durante as suas calamidades.

^ parágrafo 28 Pro. 27:5 Melhor a repreensão revelada do que o amor escondido.

^ parágrafo 29 Rom. 12:10 Em amor fraternal, tende terna afeição uns para com os outros. Tomai a dianteira em dar honra uns aos outros.

^ parágrafo 29 Lev. 19:32 “‘Deves levantar-te diante do cabelo grisalho e tens de mostrar consideração para com a pessoa dum homem idoso, e tens de ter temor de teu Deus. Eu sou Jeová.

^ parágrafo 29 Jó 32:4-6 E o próprio Eliú tinha esperado por Jó com palavras, porque eram mais velhos em dias do que ele. 5 E Eliú viu gradualmente que não havia resposta na boca dos três homens, e sua ira se acendeu ainda mais. 6 E Eliú, filho de Baraquel, o buzita, passou a responder e a dizer: “Sou jovem em dias, E vós sois idosos. Por isso recuei e tive medo De vos declarar o meu conhecimento.

^ parágrafo 29 Ecl. 7:9 Não te precipites no teu espírito em ficar ofendido, pois ficar ofendido é o que descansa no seio dos estúpidos.

^ parágrafo 29 Joel 2:28 “E depois terá de acontecer que derramarei meu espírito sobre toda sorte de carne, e vossos filhos e vossas filhas certamente profetizarão. Quanto aos vossos homens idosos, terão sonhos. Quanto aos vossos jovens, terão visões.

^ parágrafo 29 1 Ped. 5:5 Igualmente vós, homens mais jovens, sujeitai-vos aos homens mais idosos. Todos vós, porém, cingi-vos de humildade mental uns para com os outros, porque Deus se opõe aos soberbos, mas dá benignidade imerecida aos humildes.

^ parágrafo 30 1 Cor. 2:16 Pois “quem veio a conhecer a mente de Jeová para o instruir?” Mas nós temos a mente de Cristo.

^ parágrafo 30 João 13:5 Depois pôs água numa bacia e principiou a lavar os pés dos discípulos e a enxugá-los com a toalha de que estava cingido.

^ parágrafo 30 João 13:12-17 Tendo então lavado os pés deles e vestido a sua roupagem exterior, e tendo-se deitado novamente à mesa, disse-lhes: “Sabeis o que vos tenho feito? 13 Vós me chamais de ‘Instrutor’ e ‘Senhor’, e falais corretamente, pois eu o sou. 14 Portanto, se eu, embora Senhor e Instrutor, lavei os vossos pés, vós também deveis lavar os pés uns dos outros. 15 Pois estabeleci o modelo para vós, a fim de que, assim como eu vos fiz, vós também façais. 16 Digo-vos em toda a verdade: O escravo não é maior do que o seu amo, nem é o enviado maior do que aquele que o enviou. 17 Se sabeis estas coisas, felizes sois se as fizerdes.

^ parágrafo 30 Fil. 2:5-8 Mantende em vós esta atitude mental que houve também em Cristo Jesus, 6 o qual, embora existisse em forma de Deus, não deu consideração a uma usurpação, a saber, que devesse ser igual a Deus. 7 Não, mas ele se esvaziou e assumiu a forma de escravo, vindo a ser na semelhança dos homens. 8 Mais do que isso, quando se achou na feição de homem, humilhou-se e tornou-se obediente até à morte, sim, morte numa estaca de tortura.

^ parágrafo 30 Pro. 12:15 O caminho do tolo é direito aos seus próprios olhos, mas quem escuta conselho é sábio.

^ parágrafo 30 Pro. 17:10 Uma censura penetra mais em quem tem entendimento do que golpear cem vezes um estúpido.

^ parágrafo 30 1 Ped. 2:23 Quando estava sendo injuriado, não injuriava em revide. Quando sofria, não ameaçava, mas encomendava-se àquele que julga justamente.

^ parágrafo 30 Rom. 15:1-3 Nós, porém, os que somos fortes, devemos suportar as fraquezas dos que não são fortes, e não estar agradando a nós mesmos. 2 Que cada um de nós agrade [ao seu] próximo naquilo que é bom para a edificação [dele]. 3 Pois até mesmo o Cristo não agradou a si mesmo; mas, assim como está escrito: “Os vitupérios daqueles que te vituperaram caíram sobre mim.”

^ parágrafo 30 1 Cor. 10:23, 24 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ parágrafo 2 Atos 15:6-21 E os apóstolos e os anciãos ajuntaram-se para considerar esta questão. 7 Ora, tendo havido muita disputa, levantou-se Pedro e disse-lhes: “Irmãos, bem sabeis que desde os primeiros dias Deus fez entre vós a escolha de que por intermédio da minha boca as pessoas das nações ouvissem a palavra das boas novas e cressem; 8 e Deus, que conhece o coração, deu testemunho por dar-lhes o espírito santo, assim como dera também a nós. 9 E ele não fez nenhuma distinção entre nós e eles, mas purificou os corações deles pela fé. 10 Ora, portanto, por que estais pondo Deus à prova por impor no pescoço dos discípulos um jugo que nem os nossos antepassados nem nós somos capazes de levar? 11 Ao contrário, confiamos em ser salvos por intermédio da benignidade imerecida do Senhor Jesus, do mesmo modo como também essas pessoas.” 12 Em vista disso, a multidão inteira ficou calada, e começaram a escutar Barnabé e Paulo relatando os muitos sinais e portentos que Deus fizera por intermédio deles entre as nações. 13 Depois de cessarem de falar, Tiago respondeu, dizendo: “Homens, irmãos, ouvi-me. 14 Simeão tem relatado cabalmente como Deus, pela primeira vez, voltou a sua atenção para as nações, a fim de tirar delas um povo para o seu nome. 15 E com isso concordam as palavras dos Profetas, assim como está escrito: 16 ‘Depois destas coisas voltarei e reconstruirei a barraca de Davi, que está caída; e reconstruirei as suas ruínas e a erguerei de novo, 17 a fim de que os remanescentes dos homens possam buscar seriamente a Jeová, junto com pessoas de todas as nações, pessoas chamadas por meu nome, diz Jeová, que está fazendo estas coisas, 18 conhecidas desde a antiguidade.’ 19 Por isso, a minha decisão é não afligir a esses das nações, que se voltam para Deus, 20 mas escrever-lhes que se abstenham das coisas poluídas por ídolos, e da fornicação, e do estrangulado, e do sangue. 21 Pois, desde os tempos antigos, Moisés tem tido em cidade após cidade os que o pregam, porque ele está sendo lido em voz alta nas sinagogas, cada sábado.”

^ parágrafo 5 Atos 20:17-35 No entanto, de Mileto ele enviou a Éfeso e chamou os anciãos da congregação. 18 Quando foram ter com ele, disse-lhes: “Bem sabeis como, desde o primeiro dia em que pisei no [distrito da] Ásia, eu estive convosco todo o tempo, 19 trabalhando como escravo para o Senhor, com a maior humildade mental, e com lágrimas e provações, que me sobrevieram pelas conspirações dos judeus; 20 ao passo que não me refreei de vos falar coisa alguma que fosse proveitosa, nem de vos ensinar publicamente e de casa em casa. 21 Mas, eu dei cabalmente testemunho, tanto a judeus como a gregos, do arrependimento para com Deus e da fé em nosso Senhor Jesus. 22 E agora, eis que, amarrado no espírito, viajo para Jerusalém, embora sem saber o que me acontecerá nela, 23 exceto que o espírito santo, de cidade em cidade, me dá repetidamente testemunho, dizendo que me aguardam laços e tribulações. 24 Não obstante, não levo a minha alma em conta como estimada por mim, desde que eu possa terminar a minha carreira e o ministério que recebi do Senhor Jesus, para dar testemunho cabal das boas novas da benignidade imerecida de Deus. 25 “E agora, eis que sei que todos vós, entre os quais eu estive pregando o reino, não vereis mais o meu rosto. 26 Por isso, eu vos chamo como testemunhas, no dia de hoje, de que estou limpo do sangue de todos os homens, 27 pois não me refreei de falar a todos vós todo o conselho de Deus. 28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho]. 29 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura, 30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos. 31 “Portanto, mantende-vos despertos e lembrai-vos de que por três anos, noite e dia, não cessei de admoestar a cada um de vós, com lágrimas. 32 E agora eu vos encomendo a Deus e à palavra de sua benignidade imerecida, [palavra] que vos pode edificar e [que vos pode] dar a herança entre todos os santificados. 33 De ninguém cobicei a prata, ou o ouro, ou a vestimenta. 34 Vós mesmos sabeis que estas mãos têm cuidado das minhas necessidades, bem como das daqueles que estavam comigo. 35 Eu vos exibi em todas as coisas que, por labutardes assim, tendes de auxiliar os que são fracos e tendes de ter em mente as palavras do Senhor Jesus, quando ele mesmo disse: ‘Há mais felicidade em dar do que há em receber.’”

^ parágrafo 5 1 Ped. 5:1-11 Portanto, dou esta exortação aos anciãos entre vós, pois eu também sou ancião com [eles] e testemunha dos sofrimentos do Cristo, parceiro na glória que há de ser revelada: 2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho. 4 E, quando o pastor principal tiver sido manifestado, recebereis a coroa imarcescível da glória. 5 Igualmente vós, homens mais jovens, sujeitai-vos aos homens mais idosos. Todos vós, porém, cingi-vos de humildade mental uns para com os outros, porque Deus se opõe aos soberbos, mas dá benignidade imerecida aos humildes. 6 Humilhai-vos, portanto, sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, 7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós. 8 Mantende os vossos sentidos, sede vigilantes. Vosso adversário, o Diabo, anda em volta como leão que ruge, procurando [a quem] devorar. 9 Mas, tomai vossa posição contra ele, sólidos na fé, sabendo que as mesmas coisas, em matéria de sofrimentos, estão sendo efetuadas na associação inteira dos vossos irmãos no mundo. 10 Porém, depois de terdes sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a benignidade imerecida, que vos chamou à sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treinamento; ele vos fará firmes, ele vos fará fortes. 11 Dele seja o poderio para sempre. Amém.

^ parágrafo 10 1 Cor. 12:12-31 Pois, assim como o corpo é um só, mas tem muitos membros, e todos os membros daquele corpo, embora muitos, são um só corpo, assim também é o Cristo. 13 Pois, deveras, todos nós fomos batizados por um só espírito em um só corpo, quer judeus quer gregos, quer escravos quer livres, e a todos nós se fez beber de um só espírito. 14 Pois o corpo, deveras, não é um só membro, porém muitos. 15 Se o pé dissesse: “Visto que não sou mão, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 16 E se o ouvido dissesse: “Visto que não sou olho, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 17 Se o corpo inteiro fosse só olho, onde ficaria o [sentido do] ouvido? Se fosse todo ouvido, onde ficaria o olfato? 18 Mas Deus pôs agora os membros no corpo, cada um deles assim como lhe agradou. 19 Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo? 20 Agora, porém, são muitos membros, contudo um só corpo. 21 O olho não pode dizer à mão: “Não tenho necessidade de ti”; ou, novamente, a cabeça [não pode dizer] aos pés: “Não tenho necessidade de vós.” 22 Mas, antes, o caso é que os membros do corpo, que parecem ser mais fracos, são necessários, 23 e as partes do corpo que achamos ser menos honrosas, a estas cercamos de mais abundante honra, e assim as nossas partes indecorosas têm mais abundante lindeza, 24 ao passo que as nossas partes lindas não têm necessidade de nada. Não obstante, Deus formou o corpo, dando honra mais abundante à parte que tem falta, 25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os seus membros tivessem o mesmo cuidado uns para com os outros. 26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele. 27 Ora, vós sois corpo de Cristo e membros individualmente. 28 E Deus tem colocado os respectivos na congregação, primeiro apóstolos; segundo profetas; terceiro instrutores; depois obras poderosas; depois dons de curar; serviços prestimosos, capacidades de dirigir, línguas diferentes. 29 Será que todos são apóstolos? Será que todos são profetas? Será que todos são instrutores? Será que todos realizam obras poderosas? 30 Será que todos têm dons de curar? Será que todos falam em línguas? Será que todos são tradutores? 31 Mas persisti em buscar zelosamente os maiores dons. Contudo, ainda vos mostro um caminho que ultrapassa [isso].

^ ***re pp. 28-29 Descerrado um segredo sagrado***

As Estrelas e os Candelabros

5. Como explica Jesus “as sete estrelas” e “os sete candelabros”?

5 João vê Jesus no meio de sete candelabros de ouro, com sete estrelas na mão direita. (Revelação 1:12, 13,[16]) Jesus explica isso agora: “Quanto ao segredo sagrado das sete estrelas que viste sobre a minha mão direita, e dos sete candelabros de ouro: As sete estrelas significam os anjos das sete congregações, e os sete candelabros significam sete congregações.” — Revelação 1:20.

6. O que representam as sete estrelas, e por que se dirigiam as mensagens especificamente a elas?

6 As “estrelas” são os “anjos das sete congregações”. Em Revelação, estrelas às vezes simbolizam anjos literais, mas Jesus dificilmente usaria um escrevente humano para escrever a criaturas espirituais invisíveis. Portanto, as “estrelas” devem significar os superintendentes humanos, ou anciãos, nas congregações, encarados como mensageiros de Jesus.* As mensagens são dirigidas às estrelas, porque estas são responsáveis pela supervisão do rebanho de Jeová. — [Atos 20:28].

7. (a) O que indica que, dirigir-se Jesus apenas a um anjo em cada congregação, não significa que cada congregação tem apenas um ancião? (b) Na realidade, quem é representado pelas sete estrelas na mão direita de Jesus?

7 Visto que Jesus se dirige apenas a um “anjo” em cada congregação, significa isso que cada congregação tem apenas um ancião? Não. Já nos dias de Paulo, a congregação efésia tinha diversos anciãos, não apenas um. (Revelação 2:1;[Atos 20:17]) Portanto, nos dias de João, quando se enviaram as mensagens às sete estrelas, para serem lidas às congregações (inclusive à de Éfeso), as estrelas devem ter representado todos os que serviam nos corpos de anciãos dentro da congregação ungida de Jeová. De maneira similar, os superintendentes leem hoje às suas congregações as cartas recebidas do Corpo Governante, composto de superintendentes ungidos que servem sob a chefia de Jesus. Os corpos locais de anciãos têm de certificar-se de que o conselho de Jesus seja aplicado pelas suas congregações. Naturalmente, o conselho é em benefício de todos os associados nas congregações, não apenas dos anciãos. — Veja Revelação 2:11a.

8. O que é indicado por estarem os anciãos na mão direita de Jesus?

8 Visto que Jesus é o Cabeça da congregação, os anciãos são corretamente mencionados como estando na sua mão direita, quer dizer, sob seu controle e sua direção. (Colossenses 1:18) Ele é o Pastor Principal, e eles são subpastores. — 1 Pedro 5:2-4.

9. (a) O que representam os sete candelabros, e por que são candelabros um símbolo apropriado para tais? (b) O que a visão lembraria provavelmente ao apóstolo João?

9 Os sete candelabros são as sete congregações às quais João dirige o livro de Revelação: Éfeso, Esmirna, Pérgamo, Tiatira, Sardes, Filadélfia e Laodiceia. Por que são as congregações simbolizadas por candelabros? Porque os cristãos, quer individual quer coletivamente como congregações, têm de ‘deixar brilhar a sua luz perante os homens’ neste mundo em trevas. (Mateus 5:14-16) Além disso, havia candelabros entre os utensílios do templo de Salomão. Serem as congregações chamadas de candelabros provavelmente lembraria a João que, em sentido ilustrativo, cada congregação local dos ungidos é “templo de Deus”, morada para o espírito de Deus. (1 Coríntios 3:16) Além disso, no antítipo do arranjo do templo judaico, os membros da congregação de ungidos servem qual “sacerdócio real” no arranjo do grande templo espiritual de Jeová, do qual Jesus é o Sumo Sacerdote e onde Jeová habita pessoalmente no Santíssimo celestial. — 1 Pedro 2:4, 5,[9;] Hebreus 3:1;[6:20;][9:9-14,][24].

^ parágrafo 5 Apo. 1:12, 13 E eu me voltei para ver a voz que falava comigo, e, tendo-me voltado, vi sete candelabros de ouro, 13 e no meio dos candelabros alguém semelhante a um filho de homem, vestido duma roupa que chegava até os pés e cingido pelo peito com um cinto de ouro.

^ parágrafo 5 Apo. 1:16 E ele tinha na sua mão direita sete estrelas, e da sua boca se estendia uma longa espada afiada de dois gumes, e o seu semblante era como o sol quando brilha no seu poder.

^ parágrafo 5 Apo. 1:20 Quanto ao segredo sagrado das sete estrelas que viste sobre a minha mão direita, e dos sete candelabros de ouro: As sete estrelas significam [os] anjos das sete congregações, e os sete candelabros significam sete congregações.

^ parágrafo 6 Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ parágrafo 7 Apo. 2:1 “Ao anjo da congregação em Éfeso escreve: Estas coisas diz aquele que segura na sua direita as sete estrelas, aquele que anda no meio dos sete candelabros de ouro:

^ parágrafo 7 Atos 20:17 No entanto, de Mileto ele enviou a Éfeso e chamou os anciãos da congregação.

^ parágrafo 7 Apo. 2:11 Quem tem ouvido ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, a segunda morte de modo algum fará dano.’

^ parágrafo 8 Col. 1:18 e ele é a cabeça do corpo, a congregação. Ele é o princípio, o primogênito dentre os mortos, para se tornar aquele que é primeiro em todas as coisas;

^ parágrafo 8 1 Ped. 5:2-4 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho. 4 E, quando o pastor principal tiver sido manifestado, recebereis a coroa imarcescível da glória.

^ parágrafo 9 Mat. 5:14-16 “Vós sois a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada sobre um monte. 15 As pessoas acendem uma lâmpada e a colocam, não debaixo do cesto de medida, mas no velador, e ela brilha sobre todos na casa. 16 Do mesmo modo, deixai brilhar a vossa luz perante os homens, para que vejam as vossas obras excelentes e dêem glória ao vosso Pai, que está nos céus.

^ parágrafo 9 1 Cor. 3:16 Não sabeis que vós sois templo de Deus e que o espírito de Deus mora em vós?

^ parágrafo 9 1 Ped. 2:4, 5 Chegando-vos a ele, como a uma pedra vivente, rejeitada, é verdade, pelos homens, mas escolhida [e] preciosa para Deus, 5 vós mesmos também, como pedras viventes, estais sendo edificados como casa espiritual, tendo por objetivo um sacerdócio santo, para oferecerdes sacrifícios espirituais, aceitáveis a Deus, por intermédio de Jesus Cristo.

^ parágrafo 9 1 Ped. 2:9 Mas vós sois “raça escolhida, sacerdócio real, nação santa, povo para propriedade especial, para que divulgueis as excelências” daquele que vos chamou da escuridão para a sua maravilhosa luz.

^ parágrafo 9 Heb. 3:1 Por conseguinte, santos irmãos, participantes da chamada celestial, considerai o apóstolo e sumo sacerdote que confessamos — Jesus.

^ parágrafo 9 Heb. 6:20 onde um precursor entrou a nosso favor, Jesus, que se tornou sumo sacerdote para sempre à maneira de Melquisedeque.

^ parágrafo 9 Heb. 9:9-14 Esta mesma [tenda] é uma ilustração para o tempo designado que agora chegou, e, em harmonia com isso, oferecem-se tanto dádivas como sacrifícios. No entanto, estes não são capazes de aperfeiçoar o [homem] que presta serviço sagrado, no que se refere à sua consciência, 10 porém, têm que ver apenas com alimentos, e bebidas, e vários batismos. Eram exigências legais referentes à carne e foram impostas até o tempo designado para se endireitar as coisas. 11 No entanto, quando Cristo veio como sumo sacerdote das boas coisas que se realizaram por intermédio da tenda maior e mais perfeita, não feita por mãos, isto é, não desta criação, 12 ele entrou no lugar santo, não, não com o sangue de bodes e de novilhos, mas com o seu próprio sangue, de uma vez para sempre, e obteve [para nós] um livramento eterno. 13 Pois, se o sangue de bodes e de touros, e as cinzas duma novilha, aspergidos sobre os aviltados, santifica até à purificação da carne, 14 quanto mais o sangue do Cristo, o qual, por intermédio dum espírito eterno, se ofereceu a Deus sem mácula, purificará as nossas consciências de obras mortas, para que prestemos serviço sagrado ao Deus vivente?

^ parágrafo 9 Heb. 9:24 Porque Cristo entrou, não num lugar santo feito por mãos, que é uma cópia da realidade, mas no próprio céu, para aparecer agora por nós perante a pessoa de Deus.

^ parágrafo 6 A palavra grega ág·ge·los (pronunciada “án·ge·los”) significa tanto “mensageiro” como “anjo”. Em Malaquias 2:7, chama-se um sacerdote levita de “mensageiro” (em hebreu: mal·’ákh). — Veja a nota na Tradução do Novo Mundo com Referências.

^ Mal. 2:7 Pois, são os lábios do sacerdote que devem guardar o conhecimento e da sua boca devem as pessoas procurar [a] lei; porque ele é o mensageiro de Jeová dos exércitos.

^ ***re pp. 136-137 As pragas de Jeová lançadas sobre a cristandade***

28. O que acontece quando o terceiro anjo toca a sua trombeta?

28 “E o terceiro anjo tocou a sua trombeta. E caiu do céu uma grande estrela, ardendo como uma lâmpada, e ela caiu sobre um terço dos rios e sobre as fontes de águas. E o nome da estrela chama-se Absinto. E um terço das águas transformou-se em absinto, e muitos dos homens morreram por causa das águas, porque foram feitas amargas.” (Revelação 8:10, 11) Novamente, outras partes da Bíblia nos ajudam a entender como este texto se aplica no dia do Senhor.

29. Como se cumpre o simbolismo de “uma grande estrela, ardendo como uma lâmpada”, e por quê?

29 Já ficamos conhecendo o que uma estrela simboliza nas mensagens de Jesus às sete congregações, nas quais as sete estrelas simbolizam os anciãos nas congregações.* (Revelação 1:20) “Estrelas” ungidas, junto com todos os outros ungidos, habitam em lugares celestiais num sentido espiritual, a partir do tempo em que são selados com o espírito santo, como penhor da sua herança celestial. (Efésios 2:6, 7) No entanto, o apóstolo Paulo advertiu que dentre tais homens semelhantes a estrelas surgiriam apóstatas, sectários, que desencaminhariam o rebanho. (Atos 20:29, 30) Tal infidelidade resultaria numa grande apostasia, e esses anciãos que caíram passariam a constituir um composto homem que é contra a lei, que se ergueria a uma posição de deus entre a humanidade. (2 Tessalonicenses 2:3, 4) As advertências de Paulo se cumpriram quando os clérigos da cristandade surgiram no cenário mundial. Este grupo é bem representado pelo símbolo de “uma grande estrela, ardendo como uma lâmpada”.

^ parágrafo 28 Apo. 8:10, 11 E o terceiro anjo tocou a sua trombeta. E caiu do céu uma grande estrela, ardendo como uma lâmpada, e ela caiu sobre um terço dos rios e sobre as fontes de águas. 11 E o nome da estrela chama-se Absinto. E um terço das águas transformou-se em absinto, e muitos dos homens morreram por causa das águas, porque foram feitas amargas.

^ parágrafo 29 Apo. 1:20 Quanto ao segredo sagrado das sete estrelas que viste sobre a minha mão direita, e dos sete candelabros de ouro: As sete estrelas significam [os] anjos das sete congregações, e os sete candelabros significam sete congregações.

^ parágrafo 29 Efé. 2:6, 7 e ele nos levantou junto e nos assentou junto nos lugares celestiais, em união com Cristo Jesus, 7 a fim de que, nos vindouros sistemas de coisas, se demonstrassem as riquezas sobrepujantes de sua benignidade imerecida na sua graça para conosco, em união com Cristo Jesus.

^ parágrafo 29 Atos 20:29, 30 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura, 30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos.

^ parágrafo 29 2 Tes. 2:3, 4 Que ninguém vos seduza, de maneira alguma, porque não virá a menos que venha primeiro a apostasia e seja revelado o homem que é contra a lei, o filho da destruição. 4 Ele se coloca em oposição e se ergue acima de todo aquele que se chame “deus” ou objeto de reverência, de modo que se assenta no templo de O Deus, exibindo-se publicamente como sendo [um] deus.

^ parágrafo 29 Ao passo que as sete estrelas na mão direita de Jesus retratam os superintendentes ungidos na congregação cristã, os anciãos na maioria das cerca de 100.000 congregações hoje no mundo são da grande multidão. (Revelação 1:16;[7:9]) Qual é sua posição? Visto que recebem sua designação por espírito santo, por intermédio da classe ungida do escravo fiel e discreto, pode-se dizer que estes estão sob o controle da mão direita de Jesus, porque também são seus subpastores. (Isaías 61:5, 6;[Atos 20:28]) Eles apoiam as “sete estrelas” por servirem onde não há disponibilidade de qualificados irmãos ungidos.

^ Apo. 1:16 E ele tinha na sua mão direita sete estrelas, e da sua boca se estendia uma longa espada afiada de dois gumes, e o seu semblante era como o sol quando brilha no seu poder.

^ Apo. 7:9 Depois destas coisas eu vi, e, eis uma grande multidão, que nenhum homem podia contar, de todas as nações, e tribos, e povos, e línguas, em pé diante do trono e diante do Cordeiro, trajados de compridas vestes brancas; e havia palmas nas suas mãos.

^ Isa. 61:5, 6 “E estranhos estarão realmente de pé e pastorearão os vossos rebanhos, e estrangeiros serão os vossos lavradores e os vossos vinhateiros. 6 E quanto a vós, sereis chamados de sacerdotes de Jeová; dir-se-á que sois ministros de nosso Deus. Comereis os recursos das nações e na glória delas falareis exultantemente de vós mesmos.

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ ***km 3/97 p. 7 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ O que fazer quando ocorre um desastre natural que afeta diretamente os irmãos?

Quando o desastre ocorre em sua região: Não entre em pânico. Mantenha a calma e concentre-se no que é de real valor: a vida, não os bens. Cuide das necessidades materiais mais urgentes de sua família. Em seguida, informe aos anciãos sua situação e o local em que se encontra no momento.

Os anciãos e os servos ministeriais são de importância crucial na prestação de socorros. Quando uma calamidade é anunciada antecipadamente, como no caso de algumas grandes tempestades, esses irmãos devem cuidar de que todos fiquem em locais seguros e, se houver tempo, devem obter e distribuir suprimentos que talvez venham a ser necessários.

Depois, os dirigentes de estudo de livro devem localizar cada família para saber como todos estão. O superintendente presidente ou outro ancião deve ser informado da situação de cada família, mesmo que tudo esteja bem. Os anciãos procurarão providenciar tratamento médico para quem se tenha ferido e também suprirão coisas como alimentos, roupas, abrigo ou itens de uso doméstico conforme a necessidade. ([João 13:35;][Gál. 6:10]) Os anciãos locais darão apoio espiritual e emocional à congregação e providenciarão o mais rápido possível que se dê prosseguimento às reuniões congregacionais. Depois de uma boa avaliação, um ancião deverá contatar o superintendente de circuito em nome do corpo de anciãos para colocá-lo a par dos casos de irmãos que tenham ficado feridos, de danos ao Salão do Reino ou de danos a casas de irmãos, e também de quaisquer necessidades especiais. O superintendente de circuito então telefonará à filial para relatar a situação. A filial coordenará as medidas de socorro que precisarem ser tomadas.

Quando o desastre é em outro lugar: Lembre-se dos irmãos em suas orações. (2 Cor. 1:8-11) Caso queira dar ajuda financeira, envie donativos para a Sociedade, que dispõe de um fundo de socorro para esse objetivo. O endereço é: Sociedade Torre de Vigia de Bíblias e Tratados, Caixa Postal 92, 18270-970 Tatuí, SP. (Atos 2:44, 45; 1 Cor. 16:1-3; 2 Cor. 9:5-7; veja A Sentinela de 1.° de dezembro de 1985, páginas 20-2.) Não envie materiais nem suprimentos para a região da tragédia, a menos que isso seja especificamente solicitado pelos irmãos responsáveis. Isso garante que a prestação de socorros seja ordeira e que ocorra a devida distribuição de suprimentos. ([1 Cor. 14:40]) Não telefone à Sociedade desnecessariamente, porque isso pode causar o congestionamento de linhas que são necessárias para atender as chamadas procedentes da região do desastre.

Depois da devida avaliação, a Sociedade determinará se se formará uma comissão de assistência. Os irmãos em cargos de responsabilidade serão notificados. Todos devem cooperar com os anciãos que tomam a dianteira para que as necessidades mais prementes de todos os irmãos sejam adequadamente supridas. — Veja o livro Testemunhas de Jeová — Proclamadores do Reino de Deus, páginas 310-15.

^ João 13:35 Por meio disso saberão todos que sois meus discípulos, se tiverdes amor entre vós.”

^ Gál. 6:10 Realmente, então, enquanto tivermos tempo favorável para isso, façamos o que é bom para com todos, mas especialmente para com os aparentados [conosco] na fé.

^ 2 Cor. 1:8-11 Porque, irmãos, não queremos que sejais ignorantes da tribulação que nos sobreveio no [distrito da] Ásia, que estávamos sob extrema pressão, além de nossa força, de modo que estávamos muito incertos até mesmo quanto às nossas vidas. 9 De fato, sentimos em nosso íntimo que tínhamos recebido a sentença de morte. Isto se deu para que tivéssemos confiança, não em nós mesmos, mas no Deus que levanta os mortos. 10 Ele nos resgatou e nos resgatará de uma coisa tão grande como a morte; e temos esperança nele de que nos resgatará também ainda mais. 11 Vós também podeis ajudar pelas vossas súplicas por nós, a fim de que se dêem agradecimentos, por muitos, em nosso favor, por aquilo que nos é dado bondosamente devido aos muitos rostos [em oração].

^ Atos 2:44, 45 Todos os que se tornavam crentes estavam unidos em terem todas as coisas em comum, 45 e foram vender as suas propriedades e bens, e distribuir a [receita] entre todos, conforme alguém tivesse necessidade.

^ 1 Cor. 16:1-3 Agora, quanto à coleta que é para os santos, assim como dei ordens às congregações da Galácia, fazei do mesmo modo também vós. 2 Todo primeiro dia da semana, cada um de vós, na sua própria casa, ponha algo de lado, em reserva, conforme tiver prosperado, para que, quando eu chegar, não se façam então as coletas. 3 Mas, quando eu for aí, aos homens que vós aprovardes por cartas, a estes eu enviarei para levarem a vossa bondosa dádiva a Jerusalém.

^ 2 Cor. 9:5-7 Por isso achei necessário encorajar os irmãos para irem ter convosco com antecedência e aprontarem com antecedência a vossa abundante dádiva, anteriormente prometida, para que estivesse pronta como dádiva abundante e não como algo extorquido. 6 Mas, quanto a isso, quem semear parcimoniosamente, ceifará também parcimoniosamente; e quem semear generosamente, ceifará também generosamente. 7 Faça cada um conforme tem resolvido no seu coração, não de modo ressentido, nem sob compulsão, pois Deus ama o dador animado.

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ ***w96 15/1 p. 18 As ovelhas de Jeová necessitam de terno cuidado***

Quando um recém-batizado erra

13. Por que devem os anciãos congregacionais ter misericórdia com um recém-batizado que errou, mas que está arrependido?

13 Os anciãos imitam o Grandioso Pastor, Jeová, que diz: “Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas . . . e pensarei a quebrada e fortalecerei a doentia.” (Ezequiel 34:15, 16;[Efésios 5:1]) Em harmonia com este espírito, o discípulo Judas instou que se demonstrasse misericórdia para com os cristãos ungidos que tivessem dúvidas ou caíssem em pecado. ([Judas 22, 23]) Visto que podemos esperar corretamente muito mais dos cristãos experientes, por certo se deve ter misericórdia com um recém-batizado — apenas um cordeirinho — que erra, mas está arrependido. ([Lucas 12:48;][15:1-7]) Os anciãos, que ‘julgam para Jeová’, portanto, dão a essas ovelhas terno cuidado e as reajustam num espírito de brandura. — 2 Crônicas 19:6; Atos 20:28, 29;[Gálatas 6:1].*

14. O que se deve fazer quando um publicador recém-batizado comete um pecado sério, e como se pode ajudá-lo?

14 Suponhamos, pois, que um publicador recém-batizado que tenha tido no passado problemas com bebidas alcoólicas teve agora uma ou duas recaídas. Ou talvez tenha vencido o antigo hábito de fumar, mas tenha cedido à tentação de fumar uma ou duas vezes em particular. Mesmo que este nosso novo irmão tenha orado a Deus pedindo perdão, ele deve procurar a ajuda de um ancião, para que seu pecado não se torne habitual. (Salmo 32:1-5; Tiago 5:14, 15) Quando ele menciona seu erro a um dos anciãos, este ancião deve tentar reajustar o novo irmão de maneira misericordiosa. ([Salmo 130:3]) Talvez baste dar-lhe conselho bíblico para que endireite então as veredas para os seus pés. (Hebreus 12:12, 13) Esse ancião considera as circunstâncias com o superintendente presidente da congregação para determinar que ajuda adicional será necessário dar.

^ parágrafo 13 Eze. 34:15, 16 “‘“Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas e eu mesmo as farei deitar-se”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová. 16 “Procurarei a perdida e trarei de volta a dispersa, e pensarei a quebrada e fortalecerei a doentia, mas aniquilarei a gorda e a forte. A esta apascentarei com julgamento.”

^ parágrafo 13 Efé. 5:1 Portanto, tornai-vos imitadores de Deus, como filhos amados,

^ parágrafo 13 Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 13 Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 13 Luc. 15:1-7 Todos os cobradores de impostos e pecadores chegavam-se então perto dele para o ouvirem. 2 Conseqüentemente, tanto os fariseus como os escribas murmuravam, dizendo: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.” 3 Então lhes contou a seguinte ilustração, dizendo: 4 “Que homem dentre vós, com cem ovelhas, perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove atrás no ermo e vai em busca da perdida, até a achar? 5 E quando a tiver achado, ele a põe sobre os seus ombros e se alegra. 6 E, ao chegar à casa, convoca seus amigos e seus vizinhos, dizendo-lhes: ‘Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.’ 7 Eu vos digo que assim haverá mais alegria no céu por causa de um pecador que se arrepende, do que por causa de noventa e nove justos que não precisam de arrependimento.

^ parágrafo 13 2 Crô. 19:6 E prosseguiu, dizendo aos juízes: “Vede o que estais fazendo, porque não é para o homem que julgais, mas é para Jeová; e ele está convosco na questão do julgamento.

^ parágrafo 13 Atos 20:28, 29 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho]. 29 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura,

^ parágrafo 13 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 14 Sal. 32:1-5 Feliz é aquele cuja revolta é perdoada, cujo pecado é coberto.  2 Feliz é o homem a quem Jeová não imputa erro, E em cujo espírito não há engano.  3 Quando fiquei calado, meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro.  4 Porque de dia e de noite a tua mão pesava sobre mim. A seiva da minha vida se transformou como no calor seco do verão. Selá.  5 Finalmente te confessei meu pecado e não encobri meu erro. Eu disse: “Farei confissão das minhas transgressões a Jeová.” E tu mesmo perdoaste o erro dos meus pecados. Selá.

^ parágrafo 14 Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ parágrafo 14 Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ parágrafo 14 Heb. 12:12, 13 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ parágrafo 13 Tal arranjo para publicadores não-batizados foi delineado no artigo “Ajudemos Outros a Adorar a Deus”, em A Sentinela de 15 de novembro de 1988, páginas 15-20.

^ ***km 12/03 p. 6 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ O estudo bíblico familiar deve ser relatado à congregação como atividade de campo?

Se um pai ou uma mãe cristãos dirigem um estudo bíblico familiar e um filho não-batizado está incluído nele, podem relatar no máximo uma hora de atividade por semana, uma revisita por semana e um estudo bíblico domiciliar por mês. Isso se dá mesmo que o estudo dure mais de uma hora, seja dirigido mais de uma vez por semana ou seja feito com os filhos individualmente. — Veja o livro Nosso Ministério, p. 103.

Se todos na família são Testemunhas de Jeová batizadas, então nem o tempo nem o próprio estudo bíblico devem ser relatados como atividade de campo (a não ser que um filho ainda esteja estudando o segundo livro após o batismo). O motivo disso é que o relatório de serviço de campo da congregação reflete primariamente o que tem sido realizado na pregação das boas novas e no ensino das verdades da Bíblia para os que não são servos dedicados e batizados de Jeová. ([Mat. 24:14;][28:19, 20]) No entanto, isso não diminui de maneira alguma a importância de se realizar o estudo em família regularmente.

É responsabilidade dos pais cristãos estudar com os filhos. Aqueles que precisam de ajuda para implementar ou melhorar o estudo familiar podem pedir ajuda aos anciãos. Se em determinada circunstância for melhor que um outro publicador dirija um estudo bíblico com uma filha ou um filho não-batizados de uma família cristã que se associa com a congregação, o superintendente presidente ou o superintendente do serviço devem ser consultados sobre isso. Se tal estudo for aprovado, a pessoa que o dirige pode relatá-lo normalmente como faria com qualquer outro estudo bíblico.

Educar os filhos nos caminhos de Jeová envolve muito mais tempo e esforço do que aparece no relatório de serviço de campo. ([Deut. 6:6-9;][Pro. 22:6]) Os pais cristãos merecem elogios por assumirem a pesada responsabilidade de criar seus filhos “na disciplina e na regulação mental de Jeová”. — [Efé. 6:4].

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ Deu. 6:6-9 E estas palavras que hoje te ordeno têm de estar sobre o teu coração; 7 e tens de inculcá-las a teu filho, e tens de falar delas sentado na tua casa e andando pela estrada, e ao deitar-te e ao levantar-te. 8 E tens de atá-las como sinal na tua mão, e elas têm de servir de frontal entre os teus olhos; 9 e tens de escrevê-las sobre as ombreiras da tua casa e nos teus portões.

^ Pro. 22:6 Educa o rapaz segundo o caminho que é para ele; mesmo quando envelhecer não se desviará dele.

^ Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ ***km 8/89 pp. 7-8 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

● O que deve ser afixado no quadro de informações da congregação?

O quadro de informações do Salão do Reino fornece informações sobre as atividades da congregação. Nenhum item deve ser afixado no quadro de informações sem a aprovação do superintendente presidente.

Algumas das coisas regularmente afixadas incluem: programas e designações da Reunião de Serviço e da Escola do Ministério Teocrático, lista dos discursos públicos programados, designações dos que servirão como presidente de discursos públicos e como leitor de A Sentinela, os locais dos Estudos de Livro de Congregação, e os designados a cada grupo, o aviso da próxima visita do superintendente de circuito junto com outras informações relacionadas, informações sobre uma assembléia ou um congresso vindouro, e o programa de limpeza do Salão do Reino. Às vezes, a Sociedade instrui os anciãos a afixar certas cartas ou outros itens. Se surgir algo fora do normal, o corpo de anciãos poderá decidir se seria apropriado afixá-lo no quadro.

Embora se possa fazer um breve anúncio numa das reuniões sobre um casamento a ser realizado no Salão do Reino, não se colocaria um anúncio formal de casamento no quadro de informações. Tampouco seria apropriado afixar anúncios sobre reuniões de natureza estritamente social visto não estarem relacionadas com atividades congregacionais. — Veja A Sentinela de 15 de outubro de 1984, página 15; Ministério do Reino de agosto de 1970, página 4.

O quadro de informações deve ser mantido esmerado e atraente. Deve ser suficientemente grande para acomodar os itens necessários aqui delineados. Programas vencidos e itens gerais sobre os quais a congregação já está a par devem ser removidos prontamente. Quando mais de uma congregação se reúne num mesmo salão, cada congregação deve ter seu próprio quadro de informações, ou parte dele, claramente identificado. Recomendamos que o superintendente presidente, ou alguém sob sua direção, verifique o quadro periodicamente para se certificar de que os itens afixados sejam atuais, apropriados e esmerados.

^ ***km 12/06 p. 8 Você tem um território pessoal?***

Você tem um território pessoal?

1. O que é um território pessoal?

1 Um território pessoal é aquele que é designado aos seus cuidados. Pode ser de localização e acesso fácil onde você possa pregar, quer sozinho, quer com outro publicador. Embora seja benéfico apoiar a programação da congregação para o testemunho em grupo, ter um território pessoal para trabalhar em outras ocasiões pode ser de ajuda para dar um testemunho mais pleno, especialmente nas congregações com território extenso. — [Atos 10:42].

2. Quais são alguns benefícios de se ter um território pessoal?

2 Benefícios: Alguns têm derivado benefícios extras por dar testemunho num território pessoal próximo ao local de trabalho, durante o intervalo do almoço ou logo após o expediente. Outros têm se beneficiado por trabalhar com a família na sua vizinhança por cerca de uma hora, antes de ir ao Estudo de Livro de Congregação. Em resultado disso, as revisitas e os estudos obtidos em seu território pessoal resultarão em economia de tempo, esforço e gastos. Visto que é possível fazer mais em menos tempo, ter um território pessoal pode ajudar alguns a servir vez por outra como pioneiros auxiliares ou até mesmo a ingressar no serviço de pioneiro regular. Além disso, trabalhar num território pessoal e familiarizar-nos com os moradores ajuda-nos a ganhar sua confiança e a adaptar nossas apresentações aos seus interesses, tornando nosso ministério mais eficaz.

3. O que aconteceu com uma pioneira que obteve um território pessoal?

3 Uma pioneira que foi incentivada pelo superintendente de circuito a obter um território pessoal diz: “Aceitei esse conselho e passei a conhecer melhor os moradores em meu território e a ser mais amistosa com eles. Ajustei os horários de minhas visitas de acordo com a disponibilidade deles. Em resultado disso, minhas revisitas passaram de 35 para 80 por mês e dirijo sete estudos bíblicos.”

4. Como você pode obter um território pessoal e trabalhar nele?

4 Como obter um: Se você desejar obter um território pessoal, fale com o servo de territórios. Sinta-se à vontade para convidar outro publicador para trabalhar com você e mantenha um registro dos endereços onde não encontrar ninguém em casa. Você deve tentar cobrir o território em quatro meses. Se tiver dificuldades em fazer isso, peça ajuda ao superintendente de seu estudo de livro ou de outros irmãos. Quatro meses depois, você pode devolver o território ou solicitar para trabalhar nele novamente. No entanto, não se deve ficar com o mesmo território indefinidamente. Assim, outros também terão a oportunidade de trabalhar nele. Se você pertence a uma congregação em que o território é limitado e não é possível obter um território pessoal, você poderá solicitar de seu superintendente de estudo de livro parte de um território.

5. O que é necessário para cumprir nossa comissão de pregar?

5 Nossa comissão de pregar “em toda a terra habitada” é um desafio. ([Mat. 24:14]) Ela requer uma boa coordenação de esforços. Trabalhar num território pessoal, além de dar testemunho em grupo, nos ajudará a alcançar com as boas novas quantas pessoas for possível.

[Perguntas de Estudo]

^ parágrafo 1 Atos 10:42 Também, ele nos ordenou que pregássemos ao povo e que déssemos um testemunho cabal de que Este é o decretado por Deus para ser juiz dos vivos e dos mortos.

^ parágrafo 5 Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ ***od pp. 102-104 Métodos de pregar as boas novas***

Muitas Testemunhas de Jeová falam das boas novas a pessoas que encontram diariamente no emprego, na escola ou na rotina da vida. Ao viajar, talvez tenhamos a oportunidade de falar aos que viajam conosco. Individualmente, temos de estar atentos às oportunidades de transformar uma conversa comum em testemunho e estar preparados para falar a outros em toda ocasião oportuna.

Nós seremos incentivados a falar as boas novas a outros se tivermos em mente que, sempre que o fizermos, estaremos louvando o Criador e honrando seu nome. Ao mesmo tempo, talvez possamos ajudar pessoas sinceras a conhecer a Jeová, de modo que elas também possam servi-lo e ter a esperança de vida que resulta da fé em Jesus Cristo. Tudo isso é serviço sagrado e agrada a Deus. — [Heb. 12:28;] Rev. 7:9, 10.

TERRITÓRIO

Jeová deseja que a mensagem do Reino seja pregada em todo o mundo de modo organizado, tanto nas cidades como nas áreas rurais. Para esse fim, a filial ou congênere que dirige a obra no país fornece designações de território às congregações, bem como a pessoas que dão testemunho em áreas isoladas. ([1 Cor. 14:40]) Isso se harmoniza com o sistema orientado por Deus que existia no primeiro século. (2 Cor. 10:13;[Gál. 2:9]) Com a rápida expansão da obra do Reino nestes últimos dias, essas designações bem organizadas evitam que o mesmo território seja coberto por mais de uma pessoa ou grupo no mesmo período. Assim, mais pessoas podem ouvir as boas novas.

A cobertura geral do território da congregação é supervisionada pelo superintendente do serviço. Um servo ministerial pode fazer as designações propriamente ditas e manter os registros em dia. Quando há pouco território, o superintendente de Estudo de Livro de Congregação em geral fica com o território em que os publicadores de seu grupo vão trabalhar.

Se o território de sua congregação for grande, porém, você talvez queira ter seu próprio trecho de território, possivelmente perto de sua casa. Ter um território de localização conveniente o ajuda a aproveitar ao máximo o tempo que pode dedicar ao serviço de campo. Poderá também convidar outro publicador para trabalhar com você nesse território pessoal.

Se tais territórios pessoais estiverem disponíveis na sua congregação, você poderá pedir ao servo encarregado um território que ainda não tenha sido designado a outra pessoa. Mantenha o servo de território informado a respeito da cobertura desse território. Ao trabalhar em seu território pessoal, você chegará a conhecer muitas pessoas e, com paciência, poderá ter a alegria de ajudar algumas delas a vir a apreciar as provisões de Deus para a salvação.

Naturalmente, se você tiver um território pessoal, será sua responsabilidade contatar o maior número possível de pessoas nele. Isso implica visitar de novo as casas em que não houver ninguém e prestar ajuda espiritual aos que se interessarem pelas boas novas do Reino. De tempos em tempos, o Nosso Ministério do Reino dá sugestões específicas sobre como trabalhar cabalmente o território usando Bíblias, livros, revistas, brochuras, tratados, convites e outras provisões do “escravo fiel e discreto”. Pode ser que algumas pessoas, como as que moram em condomínios fechados ou em prédios de alta segurança, tenham de ser alcançadas por meio de carta, telefone ou outros meios, como o testemunho nas ruas. O superintendente do serviço e o superintendente de Estudo de Livro de Congregação poderão dar sugestões apropriadas segundo as condições locais e circunstâncias pessoais.

Com a cooperação de todos os que se associam com a congregação, o território pode ser trabalhado de modo cabal e eficaz. Podemos também evitar que duas ou mais Testemunhas trabalhem ao mesmo tempo no mesmo território, algo que poderia confundir ou irritar os moradores. Mostramos assim consideração pelos irmãos e pelas pessoas no território.

TESTEMUNHO A PESSOAS DE TODAS AS LÍNGUAS

Toda a humanidade precisa aprender a respeito de Jeová Deus, seu Filho e o Reino. ([Rev. 14:6, 7]) Estamos interessados em ajudar os que moram no nosso território e falam outro idioma a invocar o nome de Jeová para a salvação e a desenvolver a personalidade cristã. (Rom. 10:12, 13; Col. 3:10, 11) Mas como enfrentar com amor e eficiência as várias situações e desafios que surgem ao se apresentar as boas novas a tais pessoas?

Os cristãos devem tratar os outros como eles mesmos gostariam de ser tratados. ([Mat. 7:12]) Dar calorosa acolhida a pessoas de outro país ou idioma reflete genuíno interesse pessoal. ([Rom. 15:7]) Essa atitude mental é vital ao pregarmos as boas novas em comunidades de imigrantes, visto que isso nos ajuda a encarar outros assim como Deus os encara. — Atos 10:34, 35;[17:26].

Ao encontrar no território uma pessoa que fala um idioma que você não entende, procure saber em que

^ Heb. 12:28 Em vista disso, sendo que havemos de receber um reino que não pode ser abalado, continuemos a ter benignidade imerecida, por intermédio da qual podemos prestar a Deus serviço sagrado aceitável, com temor piedoso e com espanto reverente.

^ Apo. 7:9, 10 Depois destas coisas eu vi, e, eis uma grande multidão, que nenhum homem podia contar, de todas as nações, e tribos, e povos, e línguas, em pé diante do trono e diante do Cordeiro, trajados de compridas vestes brancas; e havia palmas nas suas mãos. 10 E gritavam com voz alta, dizendo: “[Devemos] a salvação ao nosso Deus, que está sentado no trono, e ao Cordeiro.”

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ 2 Cor. 10:13 Da nossa parte, nós nos jactaremos, não fora de nossos termos determinados, mas segundo os termos do território que Deus nos repartiu por medida, fazendo-o alcançar até vós.

^ Gál. 2:9 sim, quando ficaram sabendo da benignidade imerecida que me tinha sido concedida, Tiago, e Cefas, e João, os que pareciam ser colunas, deram a mim e a Barnabé a mão direita da parceria, para que fôssemos às nações, mas eles aos circuncisos.

^ Apo. 14:6, 7 E eu vi outro anjo voando pelo meio do céu, e ele tinha boas novas eternas para declarar, como boas notícias aos que moram na terra, e a toda nação, e tribo, e língua, e povo, 7 dizendo com voz alta: “Temei a Deus e dai-lhe glória, porque já chegou a hora do julgamento por ele, e assim, adorai Aquele que fez o céu, e a terra, e o mar, e as fontes das águas.”

^ Rom. 10:12, 13 Pois não há distinção entre judeu e grego, porque há o mesmo Senhor sobre todos, que é rico para com todos os que o invocam. 13 Pois “todo aquele que invocar o nome de Jeová será salvo”.

^ Col. 3:10, 11 e revesti-vos da nova [personalidade], a qual, por intermédio do conhecimento exato, está sendo renovada segundo a imagem Daquele que a criou, 11 não havendo nem grego nem judeu, circuncisão nem incircuncisão, estrangeiro, cita, escravo, homem livre, mas Cristo é todas as coisas e em todos.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ Rom. 15:7 Portanto, acolhei-vos uns aos outros, assim como também o Cristo nos acolheu, visando glória para Deus.

^ Atos 10:34, 35 Em vista disso, Pedro abriu a boca e disse: “Certamente percebo que Deus não é parcial, 35 mas, em cada nação, o homem que o teme e que faz a justiça lhe é aceitável.

^ Atos 17:26 E ele fez de um só [homem] toda nação dos homens, para morarem sobre a superfície inteira da terra, e decretou os tempos designados e os limites fixos da morada dos [homens],

^ ***km 8/81 p. 7 Tem trabalhado cabalmente seu território?***

Tem trabalhado cabalmente seu território?

1 Como encara o território em que prega? Mostra seu trabalho no território designado sua diligência e o interesse de coração que tem nas pessoas, ou mostra indiferença e apatia? Um diligente superintendente do serviço explicou a sua constância disciplinada do seguinte modo: “Cada vez que bato numa porta sinto-me obrigado para com mais uma pessoa.” Em nossa participação regular em trabalhar, quer território de grupo, quer pessoal, devemos demonstrar nossa profunda preocupação pelos “famintos e sedentos da justiça”. — [Mat. 5:6].

TERRITÓRIO PESSOAL E DE GRUPO

2 Fixar limites claramente definidos de território é um arranjo orientado por Deus. (2 Cor. 10:13;[Gál. 2:9]) Inicialmente, isso assegura que se dê um testemunho mais cabal. Impede também muita duplicação de esforços que às vezes tem irritado os moradores. Em alguns casos, diversos publicadores, sem se aperceberem disso, fizeram revisitas ao mesmo morador. A organização cabal do trabalho no território ajudará a aliviar este problema da duplicação dos esforços.

3 Embora o território deva ser trabalhado periodicamente por publicadores diferentes, algumas congregações providenciam que a mesma pessoa trabalhe determinado território ou uma parte fixa dele diversas vezes. Pode ser de vantagem conhecer os nomes dos moradores. Também, os moradores estão mais inclinados a abrir a porta quando o visitante é alguém que reconhecem.

4 Quando os mesmos publicadores trabalham determinado território há uma economia de esforços, de tempo e de despesas. Como? Em primeiro lugar, as casas onde não havia ninguém, as revisitas e os estudos bíblicos estarão todos numa região mais limitada, não espalhados em diversos territórios diferentes e exigindo muitas viagens. Isto, por sua vez, criará um incentivo adicioná-la para revisitar todos os que mostraram interesse na nossa mensagem. Se receber a designação de um setor pessoal de território, faça um esforço diligente e organizado de chegar a conhecer todos os que moram na sua parte do “campo”. ([Mat. 13:38]) Por fazermos isso refletiremos a atitude misericordiosa do próprio Jeová e reconheceremos nossa responsabilidade pessoal para com a vida das pessoas na nossa comunidade. — [Jonas 4:11].

TERRITÓRIO MUITAS VEZES TRABALHADO

5 Muitos publicadores estão encontrando em número cada vez maior casas onde não há ninguém em casa ao fazerem visitas em horas convencionais. Em vez de anotar uma longa lista de lares aos quais raras vezes voltamos, os publicadores de certas regiões têm trabalhado imediatamente depois as casas onde não havia ninguém. A diferença de uma ou duas horas tem resultado em encontrar algumas dessas pessoas, que talvez tenham saído por uns instantes quando visitados da primeira vez. Este pronto e sistemático retorno aos lares onde não havia ninguém, na realidade, ampliará a quantidade de território disponível. Assim não se precisa de grandes setores de território e tal arranjo é útil quando o território da congregação é pequeno.

6 Se tomarmos a sério nossa responsabilidade, desejaremos certificar-nos de que todos no nosso território sejam visitados. Precisa haver persistência e a disposição de cumprir com a nossa comissão, especialmente em território rural, em território “difícil” ou muito trabalhado, e nos que não são facilmente acessíveis a nós. Requer que mantenhamos pessoalmente registros exatos sobre os resultados em cada porta. Não se satisfaça apenas com fazer a revisita, mas persista em voltar várias vezes onde se mostra haver interesse. Em resultado de tal persistência, um publicador tem agora 80 pessoas no seu itinerário de revistas e dirige diversos estudos bíblicos.

7 Empenho, diligência e determinação são todos qualidades que precisamos cultivar, se havemos de cumprir com o nosso ministério. ([Eze. 9:11;][João 17:4]) Não devemos fazer nosso serviço a Deus de maneira casual e desordenada. Antes, nosso genuíno amor a Jeová e ao nosso próximo devem motivar-nos a examinar cuidadosamente como estamos cumprindo nossa comissão de pregar.

^ parágrafo 1 Mat. 5:6 “Felizes os famintos e sedentos da justiça, porque serão saciados.

^ parágrafo 2 2 Cor. 10:13 Da nossa parte, nós nos jactaremos, não fora de nossos termos determinados, mas segundo os termos do território que Deus nos repartiu por medida, fazendo-o alcançar até vós.

^ parágrafo 2 Gál. 2:9 sim, quando ficaram sabendo da benignidade imerecida que me tinha sido concedida, Tiago, e Cefas, e João, os que pareciam ser colunas, deram a mim e a Barnabé a mão direita da parceria, para que fôssemos às nações, mas eles aos circuncisos.

^ parágrafo 4 Mat. 13:38 o campo é o mundo; quanto à semente excelente, estes são os filhos do reino; mas o joio são os filhos do iníquo,

^ parágrafo 4 Jonas 4:11 E eu, da minha parte, não devia ter pena de Nínive, a grande cidade, em que há mais de cento e vinte mil homens que absolutamente não sabem a diferença entre a sua direita e a sua esquerda, além de [haver] muitos animais domésticos?”

^ parágrafo 7 Eze. 9:11 E eis que o homem vestido de linho, sobre cujos quadris havia o tinteiro, trazia de volta a palavra, dizendo: “Fiz exatamente como me ordenaste.”

^ parágrafo 7 João 17:4 Eu te tenho glorificado na terra, havendo terminado a obra que me deste para fazer.

^ ***km 9/92 p. 7 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Como pode o superintendente do serviço supervisionar o trabalho dos servos ministeriais encarregados dos departamentos de literatura e revistas?

O interesse do superintendente do serviço não se limita a visitar mensalmente grupos de estudo de livro e a providenciar reuniões regulares para o serviço de campo. Este zeloso ancião está profundamente interessado em tudo que possa afetar o progresso da pregação no território designado da congregação.

Ele se certificará de que em todos os meses haja amplos suprimentos de publicações de campanha e revistas à disposição, e que estes estejam em excelente estado de conservação. Para esse fim, ele supervisiona muitas das responsabilidades dos servos ministeriais designados a cuidar dos departamentos de literatura e revistas.

O superintendente do serviço presta especial atenção aos anúncios de vindouras campanhas de publicações quando estes são publicados em Nosso Ministério do Reino. Ele e o irmão encarregado da literatura trabalham em íntima cooperação para assegurar que haja uma quantidade suficiente de publicações para uso, mas devem tomar cuidado para não pedir demais. Ao fazerem um pedido à Sociedade, deverão considerar fatores tais como se certa publicação será usada no campo pela primeira vez, ou se logo será estudada na congregação. Se a publicação já foi oferecida antes, o relatório de serviço de campo da congregação referente à última campanha indicará se os suprimentos existentes serão adequados. Naturalmente, devem-se considerar também fatores tais como quantos publicadores servirão como pioneiros auxiliares naquele mês, bem como o aumento de publicadores e de pioneiros regulares desde a última vez em que a publicação foi oferecida. As publicações devem estar disponíveis tanto antes como após as reuniões congregacionais. As caixas devem ser adequadamente guardadas em lugar limpo e seco, e empilhadas dum modo que não danifique as publicações.

O superintendente do serviço também cooperará com o irmão encarregado do departamento de revistas. De vez em quando, o superintendente do serviço e o irmão que cuida das revistas devem verificar se tem havido suficientes revistas para uso no ministério. Pode ser que tenham de ajustar o pedido de revistas da congregação se estiver havendo falta ou acúmulo no balcão.

Com os mesmos princípios em mente, o superintendente do serviço deve verificar pessoalmente a quantidade de publicações de campanha que a congregação pede no formulário de Pedido de Literatura (S-14-T). Ele deverá então entregar o formulário ao secretário da congregação, o qual conferirá cuidadosamente o restante do formulário, dando atenção especial ao número de Itens Controlados de Estoque (ICE) alistados.

Naturalmente, exige-se certa medida de trabalho no que se refere a manter registros para cuidar apropriadamente dos departamentos de literatura e revistas. Se os irmãos designados tiverem dúvidas relacionadas com o uso de formulários e registros, o secretário terá prazer em ajudá-los nesse aspecto do seu trabalho.

^ ***km 4/87 p. 4 Apresentação das Boas Novas — de forma eficaz e ordeira***

Apresentação das Boas Novas — de forma eficaz e ordeira

1 Jesus instruiu seus discípulos: “Em qualquer cidade ou aldeia em que entrardes, procurai nela quem é merecedor.” ([Mat. 10:11]) Hoje, seguimos um proceder similar, envidando muito esforço e milhões de horas à procura daqueles que desejam ouvir. Como é possível apresentarmos a mensagem do Reino em todo o mundo de forma ordeira?

2 As congregações recebem da Sociedade designações de território, quer na cidade, quer em áreas rurais. ([1 Cor. 14:40]) Isso se harmoniza com o modelo existente na congregação cristã do primeiro século. (2 Cor. 10:13;[Gál. 2:9]) Ter designações de território bem definidas é essencial se a obra do Reino há de ser efetuada de forma eficaz e ordeira.

COBERTURA EQUILIBRADA

3 O arranjo geral do trabalho do território da congregação está sob a supervisão do superintendente do serviço. No entanto, um servo ministerial pode efetuar a designação em si dos territórios. Ele deve rever periodicamente os registros e notar quais os territórios que não tem sido trabalhados há algum tempo. Ele informará aos que pedem territórios quais são os que precisam ser cobertos e manterá um registro significativo do trabalho que está sendo feito. Nosso alvo é trabalhar todos os territórios pelo menos uma vez por ano. Toda vez que um território é coberto, o irmão que cuida dos registros de território deverá ser notificado pela pessoa que está com o território.

4 O que mais está envolvido em se trabalhar cabalmente o território da congregação de forma eficaz e ordeira? Queremos contatar o maior número possível de pessoas. Consegue apresentar as boas novas a alguém em cada casa do território em que trabalha? É preciso manter bons registros de casa em casa, de modo a poderem ser feitas tentativas adicionais para falar com as pessoas que não estavam em casa ou que estavam ocupadas quando as visitamos. É possível que alguns no seu território tenham de ser contatados por carta, telefone, ou outros meios, tais como o testemunho nas ruas. (Veja km 7/78 p. 4, km 12/85 pp. 5, 6; km 4/84 p. 5.) O superintendente do serviço e os dirigentes de Estudo de Livro de Congregação oferecerão sugestões de acordo com a situação local e as circunstâncias individuais.

5 Visto que estamos sinceramente interessados em ajudar a todos os que moram no nosso território a ouvir a mensagem do Reino, devemos estar determinados a fazer repetidas visitas, utilizando uma variedade de apresentações junto com as ofertas designadas de publicações e revistas. Ao encontrarmos pessoas interessadas, desejaremos fazer empenho para ajudá-las.

6 O amor genuíno a Jeová e ao nosso próximo deve motivar-nos a trabalhar intimamente com o superintendente do serviço e com os dirigentes de Estudo de Livro de Congregação, de modo a cuidarmos bem da parte do campo que nos foi confiada. Jeová abençoará o nosso esforço sincero de apresentar as boas novas de forma eficaz e ordeira.

^ parágrafo 1 Mat. 10:11 “Em qualquer cidade ou aldeia em que entrardes, procurai nela quem é merecedor, e ficai ali até partirdes.

^ parágrafo 2 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ parágrafo 2 2 Cor. 10:13 Da nossa parte, nós nos jactaremos, não fora de nossos termos determinados, mas segundo os termos do território que Deus nos repartiu por medida, fazendo-o alcançar até vós.

^ parágrafo 2 Gál. 2:9 sim, quando ficaram sabendo da benignidade imerecida que me tinha sido concedida, Tiago, e Cefas, e João, os que pareciam ser colunas, deram a mim e a Barnabé a mão direita da parceria, para que fôssemos às nações, mas eles aos circuncisos.

^ ***km 4/86 p. 3 Anúncios***

● O superintendente do serviço deverá verificar que sempre haja um bom suprimento de Registros de Casa em Casa, Relatórios de Serviço de Campo formulários de assinatura, etc. Se houver a necessidade de suprimentos adicionais, queiram incluir o pedido deles ao preencherem o formulário de Pedido de Literatura (S-14-T) solicitando outras publicações. Não preencham um formulário de Pedido de Literatura (S-14-T) apenas para pedirem formulários. Incluam pedidos de formulários ao fazerem pedidos de publicações.

^ ***km 12/03 p. 6 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ O estudo bíblico familiar deve ser relatado à congregação como atividade de campo?

Se um pai ou uma mãe cristãos dirigem um estudo bíblico familiar e um filho não-batizado está incluído nele, podem relatar no máximo uma hora de atividade por semana, uma revisita por semana e um estudo bíblico domiciliar por mês. Isso se dá mesmo que o estudo dure mais de uma hora, seja dirigido mais de uma vez por semana ou seja feito com os filhos individualmente. — Veja o livro Nosso Ministério, p. 103.

Se todos na família são Testemunhas de Jeová batizadas, então nem o tempo nem o próprio estudo bíblico devem ser relatados como atividade de campo (a não ser que um filho ainda esteja estudando o segundo livro após o batismo). O motivo disso é que o relatório de serviço de campo da congregação reflete primariamente o que tem sido realizado na pregação das boas novas e no ensino das verdades da Bíblia para os que não são servos dedicados e batizados de Jeová. ([Mat. 24:14;][28:19, 20]) No entanto, isso não diminui de maneira alguma a importância de se realizar o estudo em família regularmente.

É responsabilidade dos pais cristãos estudar com os filhos. Aqueles que precisam de ajuda para implementar ou melhorar o estudo familiar podem pedir ajuda aos anciãos. Se em determinada circunstância for melhor que um outro publicador dirija um estudo bíblico com uma filha ou um filho não-batizados de uma família cristã que se associa com a congregação, o superintendente presidente ou o superintendente do serviço devem ser consultados sobre isso. Se tal estudo for aprovado, a pessoa que o dirige pode relatá-lo normalmente como faria com qualquer outro estudo bíblico.

Educar os filhos nos caminhos de Jeová envolve muito mais tempo e esforço do que aparece no relatório de serviço de campo. ([Deut. 6:6-9;][Pro. 22:6]) Os pais cristãos merecem elogios por assumirem a pesada responsabilidade de criar seus filhos “na disciplina e na regulação mental de Jeová”. — [Efé. 6:4].

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ Deu. 6:6-9 E estas palavras que hoje te ordeno têm de estar sobre o teu coração; 7 e tens de inculcá-las a teu filho, e tens de falar delas sentado na tua casa e andando pela estrada, e ao deitar-te e ao levantar-te. 8 E tens de atá-las como sinal na tua mão, e elas têm de servir de frontal entre os teus olhos; 9 e tens de escrevê-las sobre as ombreiras da tua casa e nos teus portões.

^ Pro. 22:6 Educa o rapaz segundo o caminho que é para ele; mesmo quando envelhecer não se desviará dele.

^ Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ ***km 11/08 p. 3 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Se um casal quiser usar o Salão do Reino para realizar seu casamento, que assuntos devem ser considerados com os anciãos?

Quando casamentos são planejados levando em conta princípios bíblicos, eles trazem honra a Jeová. Isso se dá em especial com casamentos realizados no Salão do Reino, visto que, para a comunidade, tudo o que acontece ali é um reflexo de nossa organização. Para que “todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo”, é apropriado que os anciãos locais conversem com os noivos sobre todos os assuntos relacionados ao uso do Salão do Reino. — [1 Cor. 14:40].

O casal que deseja usar o Salão do Reino para seu casamento deve enviar um pedido por escrito à Comissão de Serviço de uma congregação que usa aquele salão. Essa carta deve ser entregue com bastante antecedência, indicando a data e a hora que gostariam de usar o salão. Devem ter em mente que os anciãos não mudarão o horário das reuniões por causa do casamento. Além disso, os noivos devem ter boa reputação e estar vivendo em harmonia com os princípios bíblicos e com os padrões justos de Jeová.

A fim de se certificar que o casamento transmita uma impressão favorável sobre a dignidade de nosso Deus, o casal deve conversar com a Comissão de Serviço sobre os preparativos para o casamento antes de tomarem suas decisões. Embora os anciãos não tentem impor suas preferências, o casal deve acatar quaisquer ajustes sugeridos por eles caso haja algo questionável. Apenas músicas como as do nosso cancioneiro podem ser usadas. Deve-se ter aprovação também para a decoração do Salão do Reino e para a disposição dos assentos. Se o casamento for fotografado ou filmado, isso não deve diminuir a dignidade da ocasião. Os anciãos podem permitir um ensaio no Salão do Reino, desde que não interfira nas atividades da congregação. Não se devem colocar convites no quadro de anúncios. No entanto, os anciãos podem dar um breve anúncio na Reunião de Serviço para informar à congregação sobre a realização do casamento no Salão do Reino.

Embora não seja um requisito que as damas de honra e os padrinhos sejam batizados, não seria apropriado convidar para esses papéis pessoas que tenham um estilo de vida totalmente contrário aos princípios bíblicos ou uma conduta questionável. O casamento deve ser oficializado por um ancião designado, se disponível. [No Brasil, embora as leis locais facultem aos anciãos congregacionais obter permissão para celebrar casamento sem a presença de um juiz de paz, registrando-o posteriormente em cartório (casamento religioso com efeito civil), recomendamos que não adotem esse procedimento — conforme o anúncio em Nosso Ministério do Reino de novembro de 2006.] Por serem instrutores qualificados da Palavra de Deus, os anciãos são os mais habilitados para destacar princípios bíblicos que se aplicam a essa importante ocasião. — [1 Tim. 3:2].

Visto que a reputação do ancião que realizará o casamento também está envolvida, ele deve ser informado sobre os preparativos. É importante que se reúna com o casal para perguntar sobre a conduta moral deles durante o namoro. O casal deve ser franco e honesto em suas respostas. Se um dos noivos já foi casado, deve provar que está agora livre para se casar de novo, tanto em sentido bíblico como jurídico. ([Mat. 19:9]) Isso inclui mostrar ao ancião os documentos relacionados ao processo finalizado do divórcio.

Quando o casal se comunica de modo aberto com os anciãos e coopera plenamente com eles, o casamento será uma ocasião feliz para todos. — [Pro. 15:22;][Heb. 13:17].

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Pro. 15:22 Há frustração de planos quando não há palestra confidencial, mas na multidão de conselheiros há consecução.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ ***od p. 42 Superintendentes para pastorear o rebanho***

COMISSÃO DE SERVIÇO DA CONGREGAÇÃO

Certos deveres são cuidados pela Comissão de Serviço da Congregação, composta do superintendente presidente, do secretário e do superintendente do serviço. Os membros dessa comissão tratam do manejo e da assinatura de diversos formulários, tais como os usados para inventários e pedidos de publicações, relatórios de serviço de campo e recomendações de designação ou remoção de superintendentes, servos ministeriais e pioneiros regulares. Além disso, a comissão de serviço aprova o uso do Salão do Reino para casamentos e funerais e é responsável pela designação de publicadores aos diversos grupos de estudo de livro. Aprova também as petições para o serviço de pioneiro auxiliar e outras modalidades de serviço. Vez por outra, a filial ou congênere solicita à Comissão de Serviço da Congregação a execução de outros deveres. Embora os anciãos da comissão de serviço tenham recebido certa autoridade para cuidar de determinados assuntos, esses irmãos trabalham sob a direção do corpo de anciãos.

^ ***od p. 122 Locais de adoração***

Quando várias congregações usam o mesmo Salão do Reino, qualquer rodízio no horário das reuniões é estabelecido pelos anciãos num espírito de interesse mútuo e amor fraternal. ([Fil. 2:2-4;][1 Ped. 3:8]) Cabe às congregações locais decidir se o rodízio será anual ou a cada poucos anos. Nenhuma congregação deve tomar sozinha tais decisões em nome de outras congregações. O rodízio do horário das reuniões deve ocorrer durante a primeira semana do ano civil. Na semana em que o superintendente de circuito visita uma das congregações que usam o mesmo Salão do Reino, a outra congregação (ou congregações) ajustará seu horário de reuniões conforme a necessidade.

O Salão do Reino pode ser usado para casamentos e serviços fúnebres, com a permissão da Comissão de Serviço da Congregação. Esses anciãos consideram bem o que se solicita e baseiam sua decisão nas orientações fornecidas pela filial ou congênere.

Espera-se que a conduta dos que usarão o Salão do Reino para tais fins seja condizente com um local de adoração verdadeira. Todos os envolvidos devem cuidar de que não se faça nada que possa ofender a congregação ou lançar vitupério sobre Jeová e o bom nome da congregação. (Fil. 2:14, 15) Ocasionalmente, sob a direção da filial ou congênere, o Salão do Reino poderá ser usado para outros empreendimentos espirituais, como a Escola do Ministério do Reino ou a Escola do Serviço de Pioneiro.

A congregação deve sempre mostrar respeito por seus locais de reunião. O modo de nos vestir e nos comportar deve refletir a dignidade associada à adoração de Jeová. ([Ecl. 5:1;] 1 Tim. 2:9, 10) Aplicar os conselhos relacionados com isso é uma maneira de mostrar apreço pelas nossas reuniões cristãs.

^ Fil. 2:2-4 tornai plena a minha alegria por serdes da mesma mentalidade e terdes o mesmo amor, conjuntados em alma, tendo um só pensamento na mente, 3 não fazendo nada por briga ou por egotismo, mas, com humildade mental, considerando os outros superiores a vós, 4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ Fil. 2:14, 15 Persisti em fazer todas as coisas livres de resmungos e de argüições, 15 para que venhais a ser inculpes e inocentes, filhos de Deus sem mácula no meio duma geração pervertida e deturpada, entre a qual estais brilhando como iluminadores no mundo,

^ Ecl. 5:1 Guarda os teus pés, sempre que fores à casa do [verdadeiro] Deus; e haja um achegamento para ouvir, em vez de se dar um sacrifício como fazem os estúpidos, pois não se apercebem de que fazem o que é mau.

^ 1 Tim. 2:9, 10 Igualmente, desejo que as mulheres se adornem em vestido bem arrumado, com modéstia e bom juízo, não com estilos de trançados dos cabelos, e com ouro, ou pérolas, ou vestimenta muito cara, 10 mas dum modo próprio das mulheres que professam reverenciar a Deus, a saber, por intermédio de boas obras.

^ ***km 12/07 pp. 3-4 Congresso de Distrito das Testemunhas de Jeová de 2008***

6. Quais são alguns lembretes com respeito ao Pedido Especial de Hospedagem?

6 Necessidades especiais: Se alguém na congregação precisar de ajuda para conseguir hospedagem, a Comissão de Serviço da Congregação deverá decidir se ele se qualifica para preencher um Pedido Especial de Hospedagem. Antes de o secretário da congregação enviar o pedido ao Departamento de Hospedagem do congresso, devem-se consultar as orientações no formulário e em cartas do Escritório.

^ ***od pp. 111-112 Maneiras de expandir seu ministério***

um superintendente e cumprem os requisitos bíblicos são designados para essa função. Eles ensinam na congregação e servem como pastores do rebanho. (1 Tim. 3:1-7;[Tito 1:5-9]) Certamente é um privilégio participar, mesmo que em pequena escala, na promoção dos interesses do Reino de Deus. Todo aquele que puder expandir seu ministério para obter mais privilégios de serviço sem dúvida será feliz.

SERVIR ONDE HÁ MAIS NECESSIDADE

Talvez o território de sua congregação seja bastante trabalhado e esteja recebendo um bom testemunho. Nesse caso, você talvez ache que poderia ampliar seu ministério mudando-se para uma região em que haja mais necessidade no campo. ([Atos 16:9]) Pode ser que seu superintendente de circuito tenha sugestões sobre como você poderia ajudar outra congregação do circuito. Se desejar servir em outra região do país, poderá escrever à filial ou congênere solicitando informações. Se você é ancião ou servo ministerial, talvez haja outra congregação no país que apreciaria sua ajuda em cuidar das necessidades da congregação.

Gostaria de promover os interesses do Reino em outro país? Em caso afirmativo, analise cuidadosamente as conseqüências de tal mudança. Ela com certeza afetará você e quem quer que o acompanhe. ([Luc. 14:28]) Se não estiver planejando ficar por muito tempo, talvez seja melhor pensar em servir em alguma região dentro de seu próprio país.

Para que a filial ou congênere em seu país, ou em outro, possa lhe dar o nome de congregações que poderiam se beneficiar de sua ajuda, a Comissão de Serviço de sua congregação terá de providenciar uma carta de recomendação. Essa carta é necessária, independentemente de você ser ancião, servo ministerial, pioneiro ou publicador. A comissão de serviço enviará a carta de recomendação, junto com seu pedido de informações, diretamente à filial ou congênere do país em que você deseja servir.

Se deseja servir onde há mais necessidade, por que não fala sobre isso com os anciãos de sua congregação? Eles talvez possam ajudá-lo a fazer planos para isso ou a habilitar-se para esse serviço no futuro.

TRABALHAR COM UMA CONGREGAÇÃO DE LÍNGUA ESTRANGEIRA

A fim de expandir seu ministério, você talvez queira aprender outro idioma, ou a língua de sinais. Em algumas famílias bilíngües, tanto os pais como os filhos servem numa congregação de língua estrangeira para ajudar ainda mais nos interesses do Reino. Se seu alvo é aprender a pregar em outro idioma, por que não fala a respeito disso com os anciãos e com o superintendente de circuito? Eles poderão dar sugestões e o incentivo necessário. Em alguns casos, sob a direção da filial ou congênere, os circuitos organizam cursos de idioma para ajudar a alcançar a população imigrante local.

SERVIÇO DE PIONEIRO AUXILIAR, REGULAR E ESPECIAL

Todos os publicadores devem conhecer os requisitos gerais para o serviço de pioneiro auxiliar, regular e especial, bem como para outras modalidades do serviço de tempo integral. De tempos em tempos, o Nosso Ministério do Reino fornece informações adicionais específicas. Para ser pioneiro, o publicador precisa ser um cristão batizado exemplar cujas circunstâncias pessoais lhe permitam dedicar um número específico de horas mensais à pregação pública das boas novas. As petições para o serviço de pioneiro auxiliar são aprovadas

^ 1 Tim. 3:1-7 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) 6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. 7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ Tito 1:5-9 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, 6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, 8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, 9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ Atos 16:9 E, durante a noite, apareceu a Paulo uma visão: certo homem macedônio estava em pé, suplicando-lhe e dizendo: “Passa à Macedônia e ajuda-nos.”

^ Luc. 14:28 Por exemplo, quem de vós, querendo construir uma torre, não se assenta primeiro e calcula a despesa, para ver se tem bastante para completá-la?

^ ***w88 15/11 p. 17 Ajudemos outros a adorar a Deus***

8, 9. (a) O que se deve fazer quando um estudante da Bíblia deseja participar no ministério público? (b) Que farão os dois anciãos na reunião com o prospectivo publicador e seu instrutor? (c) Que responsabilidade assume o novo publicador?

8 Quando a Testemunha que dirige o estudo bíblico verifica que o estudante deseja participar no serviço de campo, ela pode falar sobre isso com o superintendente presidente, que providenciará que dois anciãos se reúnam com o estudante da Bíblia e seu instrutor. Os anciãos se alegram quando um novato deseja servir a Deus. Não esperarão que ele tenha o mesmo grau de conhecimento que têm os que são batizados e que estão mais adiantados na verdade, de quem se exige mais. Ainda assim, os anciãos desejarão certificar-se de que antes que o novato participe no ministério de campo com a congregação, ele tenha algum conhecimento dos ensinamentos da Bíblia e tenha harmonizado a sua vida com os princípios de Deus. Assim, há boas razões para que dois anciãos se reúnam com o prospectivo publicador e a Testemunha que dirige o estudo.*

9 Os dois anciãos informarão o estudante de que quando ele se qualificar para o serviço de campo e participar nele, poderá entregar um relatório de serviço de campo e será aberto um cartão de Registro de Publicador de Congregação em seu nome. Isto indicará a sua afiliação à organização teocrática das Testemunhas de Jeová e sua submissão a ela. (Isto também se aplica no caso de todos os outros que entregam relatórios de serviço de campo.) A palestra deve também cobrir conselhos bíblicos como os delineados nas páginas 97 e 98 de Organizados Para Efetuar o Nosso Ministério.* Assim, essa seria uma boa ocasião para o estudante adquirir seu exemplar desse livro.

10. (a) Como pode o publicador não batizado continuar a progredir, e com que alvo? (b) Por que se faz um ajuste quanto à expressão “associado aprovado”? (Veja a nota ao pé da página.)

10 A pessoa que se habilitou como publicador não batizado das boas novas deu passos na direção de tornar-se um ‘homem de boa vontade’.* ([Lucas 2:14]) Embora não seja dedicada e batizada, agora ela pode relatar sua atividade de testemunho junto com os milhões de ativos em toda a terra que estão ‘publicando a palavra de Deus’. ([Atos 13:5;][17:3;][26:22, 23]) Pode-se fazer um anúncio à congregação de que ela é um novo publicador não batizado. Deve continuar a estudar a Bíblia, participar nas reuniões, aplicar o que aprende e partilhar isso com outros. Logo desejará dar o passo do batismo cristão, tornando-se assim aprovada por Deus e ‘marcada’ para a salvação. — Ezequiel 9:4-6.

Ajuda Para Quem Erra

11. Como trata a congregação dos casos de transgressores batizados?

11 No artigo anterior consideramos as provisões da congregação para ajudar o cristão batizado que comete um pecado grave. (Hebreus 12:9-13) E, à base da Bíblia vimos que, se um transgressor batizado é impenitente, a congregação talvez tenha de expulsá-lo e, daí em diante, evitar qualquer companheirismo com ele. (1 Coríntios 5:11-13; 2 João 9-11; 2 Tessalonicenses 2:11, 12) Mas, que medidas podem ser tomadas se um publicador não batizado erra ou peca seriamente?

12. (a) Por que razão a ajuda misericordiosa está também disponível a publicadores não batizados que pecam? (b) Que relação pode ter o princípio em [Lucas 12:48] com o grau de responsabilidade por uma transgressão?

12 Judas instou a que se mostrasse

^ parágrafo 10 Luc. 2:14 “Glória a Deus nas maiores alturas, e na terra paz entre homens de boa vontade.”

^ parágrafo 10 Atos 13:5 E, tendo chegado a Salamina, começaram a publicar a palavra de Deus nas sinagogas dos judeus. Tinham também João por assistente.

^ parágrafo 10 Atos 17:3 explicando e provando com referências que era necessário que o Cristo sofresse e fosse levantado dentre os mortos, e [dizendo]: “Este é o Cristo, este Jesus, que eu vos publico.”

^ parágrafo 10 Atos 26:22, 23 No entanto, visto que obtive a ajuda que vem de Deus, continuo até o dia de hoje a dar testemunho tanto a pequenos como a grandes, mas, sem dizer nada exceto as coisas que os Profetas, bem como Moisés, declararam que iam ocorrer, 23 que o Cristo havia de sofrer, e que, como primeiro a ser ressuscitado dentre os mortos, ele ia publicar luz tanto a este povo como às nações.”

^ parágrafo 10 Eze. 9:4-6 E Jeová prosseguiu, dizendo-lhe: “Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e tens de marcar com um sinal as testas dos homens que suspiram e gemem por causa de todas as coisas detestáveis que se fazem no meio dela.” 5 E àqueles [outros] ele disse aos meus ouvidos: “Passai pela cidade, atrás dele, e golpeai. Não deixeis o vosso olho ter dó e não tenhais compaixão. 6 Deveis matar o idoso, o jovem, e a virgem, e a criancinha, e as mulheres — para a ruína. Mas não vos aproximeis de nenhum homem em quem haja o sinal, e deveis principiar desde o meu santuário.” De modo que principiaram com os homens idosos que estavam diante da casa.

^ parágrafo 11 Heb. 12:9-13 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela. 12 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ parágrafo 11 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 11 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 11 2 Tes. 2:11, 12 De modo que é por isso que Deus deixa que vá ter com eles a operação do erro, para que fiquem acreditando na mentira, 12 a fim de que todos eles sejam julgados, porque não acreditaram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.

^ Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 8 Um dos anciãos deve ser membro da Comissão de Serviço da Congregação. O outro pode ser o ancião que melhor conhece o estudante ou seu instrutor, como o dirigente do Estudo de Livro de Congregação.

^ parágrafo 9 Publicado pela Sociedade Torre de Vigia de Bíblias e Tratados, 1983.

^ parágrafo 10 Anteriormente, alguém não batizado qualificado para participar no ministério de campo era denominado “associado aprovado”. Contudo, “publicador não batizado” é um termo mais exato, especialmente em vista da indicação bíblica de que a aprovação de Deus resulta de uma dedicação válida e do batismo cristão.

^ ***od pp. 85-86 Ministros das boas novas***

terminada, e, se participarmos nela, receberemos a aprovação de Jeová.

SEU RELATÓRIO PESSOAL DE SERVIÇO DE CAMPO

Exatamente o que devemos relatar? O formulário Relatório de Serviço de Campo provido pela organização indica que informações devem ser incluídas, mas talvez sejam úteis os seguintes comentários gerais, junto com esclarecimentos suplementares que vez por outra aparecem em Nosso Ministério do Reino.

Nas colunas debaixo de “Livros”, “Folhetos e brochuras” e “Revistas avulsas” anote o total de quaisquer desses itens que você deixou com pessoas que não são Testemunhas dedicadas e batizadas.

Para relatar “Revisitas”, conte o total de revisitas feitas com o objetivo de estimular o interesse demonstrado anteriormente por alguém que não é Testemunha dedicada e batizada. Para contar a revisita, é preciso contatar aquela pessoa específica que já mostrou interesse. Toda vez que você dirige um estudo bíblico com um irmão ou uma irmã inativo(a), sob orientação da Comissão de Serviço da Congregação, deve relatar uma revisita. Poderá também relatar as revisitas feitas para dirigir estudos com um recém-batizado que precise de ajuda temporária. Revisita não é só quando se visita a pessoa em casa; inclui o contato por meio de carta, telefonema, ou quando se entrega alguma publicação, como o número mais recente de uma revista. Cada vez que se dirige um estudo bíblico deve-se contar uma revisita.

Embora os estudos bíblicos sejam dirigidos geralmente uma vez por semana, são relatados apenas uma vez por mês. Nos países em que se usa o formulário Relatório de Estudo, os publicadores devem relatar cada estudo bíblico dirigido durante o mês com pessoas que não são Testemunhas dedicadas e batizadas ou com outros cuja situação é explicada no parágrafo a seguir. Depois de preencher cada formulário de modo completo e exato, anote o total de estudos bíblicos diferentes que você dirige no quadrículo no canto inferior direito do Relatório de Serviço de Campo. O número que você indicar no Relatório do Serviço de Campo e a quantidade de formulários Relatório de Estudo que você entregar devem ser iguais.

É importante fazer um relatório exato das “horas de serviço de campo”. Basicamente, trata-se do tempo que você gasta no ministério de casa em casa, no testemunho nas ruas, em revisitas, dirigindo estudos bíblicos, dando testemunho informal ou público a pessoas que não são Testemunhas dedicadas e batizadas. Você também pode contar um estudo bíblico que dirigir com um irmão ou uma irmã inativo(a) a pedido de um membro da Comissão de Serviço da Congregação. Além disso, você pode continuar a relatar o tempo usado para dirigir um estudo com uma pessoa recém-batizada que precise de ajuda espiritual temporária. Quando, por alguma razão, dois publicadores estiverem trabalhando juntos, ambos poderão contar o tempo, se ambos participarem em dar testemunho. Há atividades essenciais que não entram na contagem do tempo, tais como preparar-se para o serviço de campo, assistir às reuniões para o serviço de campo e ir e voltar do território.

Seu tempo de serviço de campo inicia quando você começa a dar testemunho e termina quando acaba de fazer a última visita em cada período de testemunho. O tempo usado para um lanche ou uma refeição durante um período de serviço de campo não deve ser contado. Os pioneiros auxiliares, regulares e especiais,

^ ***w03 1/9 pp. 21-22 Louve a Jeová “no meio da congregação”***

Comente no início. Uma tarefa bem difícil não fica mais fácil quando é adiada. Pode ser de ajuda dar um comentário logo no começo da reunião. Ficará surpreso de ver como é mais fácil comentar uma segunda ou terceira vez depois de ter vencido o obstáculo de dar o primeiro comentário.

Escolha um lugar apropriado. Alguns acham mais fácil comentar quando se sentam mais à frente no Salão do Reino. Há menos distrações e menos probabilidade de ser despercebido pelo dirigente. Se fizer isso, lembre-se de falar alto o suficiente para que todos o ouçam, especialmente se a congregação não tiver microfones volantes.

Ouça com atenção. Isso o ajudará a evitar repetir o que alguém acaba de dizer. Também, os comentários feitos por outros talvez o façam se lembrar dum texto ou dum ponto que pode acrescentar algo à idéia que acaba de ser expressa. Ocasionalmente, uma breve experiência pode ilustrar o ponto em consideração. Comentários assim são de ajuda.

Aprenda a responder com as suas próprias palavras. Ler um comentário da matéria de estudo pode indicar que você encontrou a resposta certa, e talvez seja uma boa maneira de começar a comentar. Mas dar a resposta nas suas próprias palavras mostrará que você entendeu o ponto. Não é preciso citar palavra por palavra o que está nas nossas publicações. As Testemunhas de Jeová não repetem simplesmente o que suas publicações dizem.

Não desvie do assunto. Os comentários não relacionados com o assunto ou que desviam das idéias principais em consideração não são apropriados. Isso significa que seus comentários devem ser pertinentes ao assunto em pauta. Assim, contribuirão para uma consideração espiritualmente edificante do tema que está sendo desenvolvido.

Procure encorajar. Visto que um motivo importante para comentar é encorajar outros, temos de evitar dizer o que possa desanimá-los. Além disso, não comente o parágrafo inteiro, deixando pouco ou nada para outros dizerem. Respostas longas e complicadas tendem a obscurecer o significado. Respostas curtas, de apenas poucas palavras, podem ser muito eficazes e incentivarão os novos a dar respostas breves.

O papel desempenhado pelos que dirigem reuniões

No que se refere a ser encorajador, o dirigente da reunião tem grande responsabilidade. Ele mostra interesse genuíno em cada comentário por escutar atentamente e por olhar de modo respeitoso para quem comenta, em vez de se preocupar com outras coisas. Como seria impróprio se ele não escutasse com atenção e, em resultado disso, repetisse desnecessariamente o que se acaba de dizer, ou se fizesse uma pergunta que acabou de ser respondida!

Também seria desanimador se o dirigente tivesse o costume de repetir o comentário que se acaba de dar, usando palavras um pouco diferentes, como que dando a entender que o comentário foi de algum modo inadequado. Por outro lado, como é animador quando os comentários contribuem para uma consideração adicional dum ponto significativo! Perguntas do tipo: ‘Como podemos aplicar isso na nossa congregação?’ ou: ‘Que texto no parágrafo apóia o que se acaba de dizer?’ são um incentivo para outros darem comentários positivos que enriquecerão a reunião.

Naturalmente, os principiantes e os tímidos devem ser especialmente elogiados quando fazem um comentário. Pode-se fazer isso de forma pessoal após o estudo, a fim de evitar possíveis constrangimentos, bem como para dar ao dirigente a oportunidade de dar sugestões quando isso for apropriado.

Na conversa normal, quem monopoliza a palavra desencoraja a comunicação e os que o ouvem não sentem necessidade de se expressar. Limitam-se a prestar pouca ou nenhuma atenção. Algo similar pode acontecer quando o dirigente monopoliza a consideração por comentar demais. No entanto, quem dirige a reunião pode ocasionalmente fazer com que a assistência se expresse e estimular o raciocínio por meio de perguntas suplementares. Tais perguntas devem ser usadas com moderação.

O dirigente não precisa chamar necessariamente a primeira pessoa que levanta a mão. Isso poderia desanimar os que precisam de tempo para organizar as idéias. Por esperar um pouco, dará a oportunidade para alguém que ainda não comentou. Mostrará também discernimento por não chamar crianças pequenas quando as perguntas tratam de assuntos além da compreensão delas.

E se alguém der uma resposta errada? O dirigente deve evitar constranger a pessoa que respondeu. Mesmo comentários errados muitas vezes contêm alguma verdade. Por chamar atenção para um aspecto do comentário que é correto, por refrasear a pergunta ou por fazer uma pergunta adicional, o dirigente pode corrigir a resposta sem causar constrangimento.

Para estimular os comentários, aquele que dirige a reunião deve usar perguntas específicas, em vez de apenas perguntar: ‘Alguém mais quer comentar?’ Dizer: ‘Quem ainda não comentou? Esta é a sua última oportunidade!’ talvez seja dito com boas intenções, mas dificilmente incentivará alguém a se expressar livremente. Não se deve fazer os irmãos sentir-se culpados por não terem comentado antes. Ao contrário, devem ser incentivados a compartilhar o que sabem, porque isso é uma expressão de amor. Depois de o dirigente convidar alguém para comentar, também não convém dizer: “Em seguida ouviremos o comentário do irmão fulano de tal, e depois o da irmã fulana de tal.” O dirigente deve primeiro ouvir o comentário e depois decidir se há necessidade de comentários adicionais.

Comentar é um privilégio

Assistir às reuniões cristãs é uma necessidade espiritual; comentar nelas é um privilégio. À medida que participamos nessa maneira ímpar de louvar a Jeová “no meio da congregação”, estamos seguindo o exemplo de Davi e levando a sério o conselho de Paulo. Nossa participação nas reuniões prova que amamos nossos irmãos e que fazemos parte da grande congregação de Jeová. Onde mais você gostaria de estar ao ‘ver chegar o dia’? — Hebreus 10:25.

^ Heb. 10:25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ ***it-3 pp. 192-194 Paz***

Paz

Sha·lóhm, a palavra hebraica traduzida “paz”, refere-se à condição livre de guerra ou de perturbação ([Jz 4:17;][1Sa 7:14;][1Rs 4:24;][2Cr 15:5;][Jó 21:9;][Ec 3:8]); pode transmitir a idéia de saúde, de segurança, de condições boas ([Gên 37:14] n), de bem-estar ([Gên 41:16]), de amizade ([Sal 41:9]) e de inteireza ou totalidade ([Je 13:19]). A palavra grega para paz (ei·ré·ne) tem a mesma conotação ampla da palavra hebraica sha·lóhm e pode expressar as idéias de bem-estar, salvação e concórdia, além de ausência de conflito. Ela ocorre na exclamação de despedida “vai em paz”, que de certo modo corresponde à expressão ‘que te vá bem’. — [Mr 5:34;][Lu 7:50;][8:48;][Tg 2:16]; compare isso com [1Sa 1:17;][20:42;][25:35;][29:7;][2Sa 15:9;][2Rs 5:19].

Visto que o termo “paz” nem sempre é o equivalente exato das palavras nas línguas originais, é preciso considerar o contexto para se determinar qual é o seu significado. Por exemplo, ser ‘mandado embora em paz’ podia significar ser despedido amigavelmente, sem se temer a interferência de quem concedeu a permissão para partir. ([Gên 26:29;][44:17;][Êx 4:18]) “Retornar em paz”, como que duma batalha, significava voltar ileso ou vitorioso. ([Gên 28:21;][Jos 10:21;][Jz 8:9;][11:31;] 2Cr 18:26, 27;[19:1]) ‘Indagar sobre a paz’ da pessoa significava perguntar como ela estava passando. ([Gên 29:6 ;][e 43:27] ) ‘Buscar a paz’ de alguém denotava empenhar-se pelo bem-estar dele. ([De 23:6]) Morrer alguém em paz podia significar ter ele uma morte tranqüila depois de ter usufruído uma vida plena ou de ter alcançado uma almejada esperança. (Veja [Gên 15:15;][Lu 2:29;][1Rs 2:6].) A profecia a respeito de Josias ‘ser recolhido a seu próprio cemitério em paz’ indicava que ele morreria antes de sobrevir a Jerusalém a calamidade predita. ([2Rs 22:20;][2Cr 34:28]; compare isso com [2Rs 20:19].) Em Isaías 57:1, 2, apresenta-se o justo como entrando na paz ao morrer, escapando assim da calamidade.

Obter Paz. Jeová é o Deus de paz ([1Co 14:33;][2Co 13:11;][1Te 5:23;][He 13:20]) e a Fonte da paz ([Núm 6:26;][1Cr 22:9;][Sal 4:8;][29:11;][147:14;][Is 45:7;][Ro 15:33;][16:20]), sendo ela um fruto do Seu espírito. ([Gál 5:22]) Por este motivo, a verdadeira paz só pode ser obtida por aqueles que estão em paz com Deus. Transgressões sérias causam o estremecimento das relações entre a pessoa e Deus, e fazem com que a pessoa fique perturbada. Disse o salmista: “Não há paz nos meus ossos por causa do meu pecado.” ([Sal 38:3]) Os que desejam procurar a paz e empenhar-se por ela, portanto, precisam ‘desviar-se do que é mau e fazer o que é bom’. ([Sal 34:14]) Sem justiça não pode haver paz. ([Sal 72:3;][85:10;][Is 32:17]) É por isso que os iníquos não conseguem ter paz. ([Is 48:22;][57:21]; compare isso com [Is 59:2-8].) Por outro lado, a paz é algo possuído pelos que são plenamente devotados a Jeová, que amam a Sua lei ([Sal 119:165]) e que acatam Seus mandamentos. — [Is 48:18].

Quando Cristo Jesus esteve na terra, nem os judeus naturais, nem os não-judeus estavam em paz com Jeová Deus. Tendo transgredido a lei de Deus, os judeus ficaram sob a maldição da Lei. ([Gál 3:12, 13]) Quanto aos não-judeus, que não estavam no pacto de Deus, eles ‘não tinham esperança e estavam sem Deus no mundo’. ([Ef 2:12]) No entanto, por meio de Cristo Jesus, ambos os povos receberam a oportunidade de entrarem numa relação pacífica com Deus. Apontando para isso, o anúncio angélico feito aos pastores, por ocasião do nascimento de Jesus, dizia: “Na terra paz entre homens de boa vontade.” — [Lu 2:14].

A mensagem pacífica proclamada por Jesus e seus seguidores agradava aos ‘amigos da paz’, isto é, aos desejosos de serem reconciliados com Deus. ([Mt 10:13;][Lu 10:5, 6;][At 10:36]) Ao mesmo tempo, esta mensagem provocava divisões em famílias, visto que alguns a aceitavam, ao passo que outros a rejeitavam. ([Mt 10:34;][Lu 12:51]) A maioria dos judeus rejeitou a mensagem e assim deixou de discernir as “coisas que têm que ver com a paz”, que evidentemente incluem o arrependimento e a aceitação de Jesus como o Messias. (Veja [Lu 1:79;][3:3-6;][Jo 1:29-34].) A falha deles resultou na destruição de Jerusalém pelos exércitos romanos, em 70 EC. — [Lu 19:42-44].

Todavia, até mesmo aqueles judeus que aceitaram “as boas novas da paz” eram pecadores e precisavam ter suas transgressões expiadas para usufruir a paz com Jeová Deus. A morte de Jesus, qual sacrifício de resgate, satisfez esta necessidade. Conforme se predissera: “O castigo intencionado para a nossa paz estava sobre ele, e por causa das suas feridas tem havido cura para nós.” ([Is 53:5]) A morte sacrificial de Jesus na estaca de tortura também forneceu a base para o cancelamento da Lei mosaica, que separava os judeus dos não-judeus. Por conseguinte, ao se tornarem cristãos, ambos os povos podiam estar em paz com Deus e um com o outro. O apóstolo Paulo escreveu: “[Jesus] é a nossa paz, aquele que das duas partes fez uma só e que destruiu o muro no meio, que os separava. Por meio de sua carne, ele aboliu a inimizade, a Lei de mandamentos, consistindo em decretos, para que dos dois povos, em união consigo mesmo, criasse um novo homem e fizesse paz; e para que reconciliasse plenamente ambos os povos com Deus, em um só corpo, por intermédio da estaca de tortura, porque ele matara a inimizade por meio de si mesmo. E ele veio e declarou as boas novas da paz a vós, os que estáveis longe, e paz aos que estavam perto, porque, por intermédio dele, nós, ambos os povos, temos a aproximação ao Pai, por um só espírito.” — [Ef 2:14-18]; compare isso com [Ro 2:10, 11;][Col 1:20-23].

“A paz de Deus”, isto é, a calma e a tranqüilidade resultantes da preciosa relação do cristão com Jeová Deus, guarda o coração e as faculdades mentais dele para que não fique ansioso quanto às suas necessidades. Ele tem a garantia de que Jeová Deus provê as coisas para Seus servos e que responde às orações deles. Isto lhe tranqüiliza o coração e a mente. ([Fil 4:6, 7]) Similarmente, a paz que Jesus Cristo deu a seus discípulos, baseada na fé que eles tinham nele como Filho de Deus, servia para acalmar-lhes o coração e a mente. Embora Jesus lhes dissesse que viria o tempo em que ele não mais estaria com eles em pessoa, não tinham motivos de ficar preocupados, nem de ficar com medo. Ele não os estava deixando sem ajuda, mas prometeu enviar-lhes o espírito santo. — Jo 14:26, 27;[16:33]; compare isso com [Col 3:15].

A paz que os cristãos usufruíam não era algo a ser considerado pressuposto. Eles tinham de ser “pacíficos”, isto é, tinham de ser pacificadores, fazendo empenho extra para estabelecer e manter a paz. ([1Te 5:13]) A fim de preservar a paz entre si, tinham de exercer cuidado para não fazer concrentes tropeçar. ([Ro 14:13-23]) Jesus declarou no Sermão do Monte: “Felizes os pacíficos [literalmente: pacificadores], porque serão chamados ‘filhos de Deus’.” ([Mt 5:9] n; veja [Tg 3:18].) Os cristãos foram aconselhados a empenhar-se pela paz e a fazer o máximo para ser achados em paz com Deus. ([2Ti 2:22;][He 12:14;][1Pe 3:11;][2Pe 3:14]) Por conseguinte, tinham de combater os desejos da carne, uma vez que estes os colocariam em inimizade com Deus. ([Ro 8:6-8]) O fato de que é necessário permanecer numa relação pacífica com Deus para se ter a aprovação Dele dá muito peso à expressão muitas vezes repetida numa forma de oração: ‘Que tenhais paz.’ — [Ro 1:7;][1Co 1:3;][2Co 1:2;][Gál 1:3;][6:16;][Ef 1:2;][6:23;][Fil 1:2].

Os cristãos também desejavam que outros usufruíssem a paz. Por conseguinte, ‘tendo os pés calçados do equipamento das boas novas de paz’, eles travavam a sua guerra espiritual. ([Ef 6:15]) Até mesmo dentro da congregação travavam uma guerra para derrubar raciocínios que não se harmonizavam com o conhecimento de Deus, para que tais raciocínios não prejudicassem sua relação com Deus. ([2Co 10:4, 5]) Todavia, não se tratava duma luta ou briga verbal, nem mesmo ao corrigir aqueles que se haviam desviado da verdade. Quanto a tratar de casos daqueles que se haviam afastado do rumo correto, o apóstolo Paulo aconselhou Timóteo: “O escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal, instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade e eles voltem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo, visto que foram apanhados vivos por ele para a vontade deste.” — [2Ti 2:24-26].

Governo Pacífico. O Filho de Deus, como aquele que teria ‘o domínio principesco sobre seu ombro’, é chamado de “Príncipe da Paz”. ([Is 9:6, 7]) Por conseguinte, é digno de nota que Cristo Jesus, enquanto estava na terra, mostrou que seus servos não se deviam armar para a guerra literal, ao dizer a Pedro: “Devolve a espada ao seu lugar, pois todos os que tomarem a espada perecerão pela espada.” ([Mt 26:52]) Falando-se em sentido figurado, aqueles que se tornaram cristãos ‘forjaram das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras’. Não aprenderam mais a guerra. ([Is 2:4]) Isto, e as atividades de Deus no passado, especialmente em relação com Israel durante o reinado de Salomão, indicam a paz que predominará durante o governo de Jesus como Rei. A respeito do reinado de Salomão, a Bíblia relata: “A própria paz veio a ser sua em cada região dele, em toda a volta. E Judá e Israel continuaram a morar em segurança, cada um debaixo da sua própria videira e debaixo da sua própria figueira, desde Dã até Berseba, todos os dias de Salomão.” (1Rs 4:24, 25;[1Cr 22:9]) Como se evidencia em outros textos (veja [Sal 72:7, 8;][Miq 4:4;][Za 9:9, 10;][Mt 21:4, 5]), isto servia de modelo do que ocorreria sob o governo de Cristo Jesus, o Maior do que Salomão, cujo nome deriva duma raiz que significa “paz”. — [Mt 12:42].

Paz Entre o Homem e os Animais. Jeová Deus prometeu aos israelitas, se obedientes: “Vou colocar a paz no país, e deveras vos deitareis sem que alguém vos faça tremer; e vou fazer cessar no país a fera nociva.” ([Le 26:6]) Isto significava que os animais selvagens ficariam dentro dos limites de seu próprio habitat, e não causariam dano aos israelitas e aos animais domésticos deles. Por outro lado, se os israelitas se mostrassem desobedientes, Jeová permitiria que sua terra fosse invadida e devastada por exércitos estrangeiros. Uma vez que isto resultaria na redução da população, os animais selvagens se multiplicariam, penetrando em áreas anteriormente habitadas, e causariam danos aos sobreviventes e aos animais domésticos deles. — Veja [Êx 23:29;][Le 26:22;] 2Rs 17:5, 6,[24-26].

A paz prometida aos israelitas em relação com os animais selvagens diferia da usufruída pelo primeiro homem e pela primeira mulher no jardim do Éden, pois Adão e Eva gozavam do pleno domínio sobre a criação animal. ([Gên 1:28]) Em contraste, nas profecias, um domínio similar é somente atribuído a Cristo Jesus. ([Sal 8:4-8;][He 2:5-9]) Por conseguinte, é sob o governo de Jesus Cristo, o ‘renovo do toco de Jessé’, ou o ‘servo de Deus, Davi’, que a paz prevalecerá de novo entre os homens e os animais. ([Is 11:1,][6-9;][65:25;][Ez 34:23-25]) Estes textos citados por último fornecem uma aplicação figurada, pois é óbvio que a paz ali descrita entre animais, tais como o lobo e o cordeiro, não teve cumprimento literal no antigo Israel. Predisse-se assim que pessoas de disposição prejudicial, animalesca, abandonariam seus modos malévolos e viveriam em paz com seus semelhantes mais dóceis. No entanto, o emprego profético dos animais para representar, em sentido figurado, as condições pacíficas que predominariam entre o povo de Deus, dá a entender que também haverá paz entre os animais literais sob o governo de Cristo Jesus, assim como evidentemente existia no Éden.

^ Juí. 4:17 Quanto a Sísera, fugiu a pé para a tenda de Jael, esposa de Héber, o queneu, pois havia paz entre Jabim, rei de Hazor, e os da casa de Héber, o queneu.

^ 1 Sam. 7:14 E as cidades que os filisteus haviam tomado de Israel voltavam a Israel, desde Ecrom até Gate, e Israel livrou o território delas da mão dos filisteus. E veio a haver paz entre Israel e os amorreus.

^ 1 Reis 4:24 Pois mantinha tudo em sujeição deste lado do Rio, desde Tifsa até Gaza, sim, todos os reis deste lado do Rio; e a própria paz veio a ser sua em cada região dele, em toda a volta.

^ 2 Crô. 15:5 E naqueles tempos não havia paz para quem saísse ou para quem entrasse, porque havia muitas desordens entre todos os habitantes das terras.

^ Jó 21:9 Suas casas são a própria paz, livres de pavor, E a vara de Deus não está sobre eles.

^ Ecl. 3:8 tempo para amar e tempo para odiar; tempo para guerra e tempo para paz.

^ Gên. 37:14 Disse-lhe então: “Vai, por favor. Vê se os teus irmãos estão sãos e salvos, e se o rebanho está são e salvo, e traze-me de volta informação.” Com isso o mandou embora da baixada de Hébron e ele seguiu para Siquém.

^ Gên. 41:16 A isto respondeu José a Faraó, dizendo: “Eu não entro em consideração! Deus é que anunciará bem-estar a Faraó.”

^ Sal. 41:9 Também o homem que estava em paz comigo, em quem confiei, Que comia meu pão, engrandeceu [seu] calcanhar contra mim.

^ Jer. 13:19 As próprias cidades do sul foram fechadas, de modo que não há quem [as] abra. Judá inteiro foi levado ao exílio. Foi completamente levado ao exílio.

^ Mar. 5:34 Disse-lhe ele: “Filha, a tua fé te fez ficar boa. Vai em paz e fica curada da tua doença penosa.”

^ Luc. 7:50 Mas ele disse à mulher: “Tua fé te salvou; vai em paz.”

^ Luc. 8:48 Mas ele lhe disse: “Filha, a tua fé te fez ficar boa; vai em paz.”

^ Tia. 2:16 contudo, alguém de vós lhes disser: “Ide em paz, mantende-vos aquecidos e bem alimentados”, mas não lhes derdes o necessário para os [seus] corpos, de que proveito é?

^ 1 Sam. 1:17 Eli respondeu então e disse: “Vai em paz, e que o Deus de Israel te conceda o teu pedido que lhe fizeste.”

^ 1 Sam. 20:42 E Jonatã foi dizer a Davi: “Vai em paz, visto que ambos juramos em nome de Jeová, dizendo: ‘Mostre o próprio Jeová estar entre mim e ti, e entre a minha descendência e a tua descendência, por tempo indefinido.’” Concordemente, Davi levantou-se e seguiu caminho, e o próprio Jonatã entrou na cidade.

^ 1 Sam. 25:35 Com isso Davi aceitou da mão dela o que lhe tinha trazido e disse-lhe: “Sobe em paz para a tua casa. Vê, escutei a tua voz para ter consideração para com a tua pessoa.”

^ 1 Sam. 29:7 E agora, volta e vai em paz, para que não faças nada mau aos olhos dos senhores do eixo dos filisteus.”

^ 2 Sam. 15:9 O rei lhe disse, pois: “Vai em paz.” Então ele se levantou e foi a Hébron.

^ 2 Reis 5:19 Então lhe disse ele: “Vai em paz.” Por conseguinte, foi embora dele [percorrendo] um bom trecho de terra.

^ Gên. 26:29 para que não faças nada de mal contra nós, assim como nós não te tocamos e assim como nós te fizemos apenas o bem por te mandarmos embora em paz. Tu és agora o abençoado de Jeová.’”

^ Gên. 44:17 No entanto, ele disse: “É inconcebível que eu faça isso! O homem em cuja mão se achou o cálice é quem se tornará meu escravo. Quanto aos demais de vós, ide em paz para o vosso pai.”

^ Êxo. 4:18 Concordemente, Moisés foi e voltou a Jetro, seu sogro, e disse-lhe: “Por favor, quero ir e voltar aos meus irmãos que estão no Egito, para ver se ainda vivem.” Portanto, Jetro disse a Moisés: “Vai em paz.”

^ Gên. 28:21 e eu certamente retornar em paz à casa de meu pai, então Jeová terá mostrado ser meu Deus.

^ Jos. 10:21 então todo o povo começou a voltar em paz ao acampamento, a Josué, em Maquedá. Nenhum homem agitou avidamente a sua língua contra os filhos de Israel.

^ Juí. 8:9 Por isso ele disse também aos homens de Penuel: “Quando eu voltar em paz, demolirei esta torre.”

^ Juí. 11:31 então terá de dar-se que aquele que sair, quem sair da porta da minha casa ao meu encontro, quando eu voltar em paz dos filhos de Amom, terá de tornar-se então de Jeová, e eu terei de oferecer a tal como oferta queimada.”

^ 2 Crô. 18:26, 27 E tereis de dizer: ‘Assim disse o rei: “Ponde a este na casa de detenção e alimentai-o com uma ração reduzida de pão e com uma ração reduzida de água até eu retornar em paz.”’” 27 A isso Micaías disse: “Se de fato voltares em paz, Jeová não falou comigo.” E acrescentou: “Ouvi, todos os povos.”

^ 2 Crô. 19:1 Jeosafá, rei de Judá, voltou então em paz à sua própria casa em Jerusalém.

^ Gên. 29:6 Disse-lhes então: “Ele está bem?” Disseram, por sua vez: “Está bem. E ali vem Raquel, sua filha, com as ovelhas!”

^ Gên. 43:27 Após isso, ele indagou se estavam passando bem, e disse: “Está passando bem o vosso pai, o homem idoso de quem me falastes? Ainda está vivo?”

^ Deu. 23:6 Não lhes deves buscar a paz e a prosperidade em todos os teus dias, por tempo indefinido.

^ Gên. 15:15 Quanto a ti, irás em paz para os teus antepassados; serás enterrado numa boa velhice.

^ Luc. 2:29 “Agora, Soberano Senhor, deixas o teu escravo ir livre em paz, segundo a tua declaração;

^ 1 Reis 2:6 E terás de agir segundo a tua sabedoria e não deixar que seus cabelos grisalhos desçam em paz ao Seol.

^ 2 Reis 22:20 “É por isso que te ajunto aos teus antepassados e serás certamente recolhido ao teu próprio cemitério em paz, e teus olhos não olharão para toda a calamidade que estou trazendo sobre este lugar.”’” E eles passaram a levar a resposta ao rei.

^ 2 Crô. 34:28 Eis que te ajunto aos teus antepassados e serás certamente recolhido ao teu cemitério em paz, e teus olhos não olharão para toda a calamidade que estou trazendo sobre este lugar e sobre os seus habitantes.’”’” Levaram então a resposta ao rei.

^ 2 Reis 20:19 Então disse Ezequias a Isaías: “É boa a palavra de Jeová que falaste.” E prosseguiu, dizendo: “Não é assim, se a própria paz e verdade continuarão nos meus próprios dias?”

^ Isa. 57:1, 2 O próprio justo pereceu, mas não há quem fixe [isso] no coração. E homens de benevolência estão sendo recolhidos [aos mortos], ao passo que ninguém discerne que é por causa da calamidade que o justo foi recolhido. 2 Ele entra na paz; eles descansam sobre as suas camas, [todo] aquele que anda de modo direito.

^ 1 Cor. 14:33 Pois Deus não é [Deus] de desordem, mas de paz. Como em todas as congregações dos santos,

^ 2 Cor. 13:11 Finalmente, irmãos, continuai a alegrar-vos, a ser reajustados, a ser consolados, a pensar em acordo, a viver pacificamente; e o Deus de amor e de paz estará convosco.

^ 1 Tes. 5:23 O próprio Deus de paz vos santifique completamente. Que em todo respeito sejam preservados sãos o espírito, e a alma, e o corpo de vós [irmãos], dum modo inculpe, na presença de nosso Senhor Jesus Cristo.

^ Heb. 13:20 Agora, o Deus de paz, que com o sangue dum pacto eterno tirou dentre os mortos o grande pastor das ovelhas, o nosso Senhor Jesus,

^ Núm. 6:26 Jeová levante sua face para ti e te designe a paz.”’

^ 1 Crô. 22:9 Eis que te nasce um filho. Ele é quem mostrará ser homem sereno, e eu hei de dar-lhe descanso de todos os seus inimigos em redor; porque seu nome virá a ser Salomão, e concederei paz e sossego a Israel nos seus dias.

^ Sal. 4:8 Vou tanto deitar-me como dormir em paz, Pois somente tu, ó Jeová, me fazes morar em segurança.

^ Sal. 29:11 O próprio Jeová deveras dará força ao seu povo. O próprio Jeová abençoará seu povo com paz.

^ Sal. 147:14 Ele coloca a paz no teu território; Continua a fartar-te com a gordura do trigo.

^ Isa. 45:7 Formando a luz e criando a escuridão, fazendo paz e criando calamidade, eu, Jeová, faço todas estas coisas.

^ Rom. 15:33 O Deus, que dá paz, esteja com todos vós. Amém.

^ Rom. 16:20 O Deus que dá paz, por sua parte, esmagará em breve a Satanás debaixo dos vossos pés. A benignidade imerecida de nosso Senhor Jesus seja convosco.

^ Gál. 5:22 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé,

^ Sal. 38:3 Não há nenhum ponto sadio na minha carne por causa da tua verberação. Não há paz nos meus ossos por causa do meu pecado.

^ Sal. 34:14 Desvia-te do que é mau e faze o que é bom; Procura a paz e empenha-te por ela.

^ Sal. 72:3 Que os montes levem a paz ao povo, Também os morros, por meio da justiça.

^ Sal. 85:10 Quanto à benevolência e à veracidade, elas se encontraram; Justiça e paz — elas se beijaram.

^ Isa. 32:17 E o trabalho da [verdadeira] justiça terá de tornar-se a paz; e o serviço da [verdadeira] justiça: sossego e segurança por tempo indefinido.

^ Isa. 48:22 “Não há paz para os iníquos”, disse Jeová.

^ Isa. 57:21 Não há paz para os iníquos”, disse o meu Deus.

^ Isa. 59:2-8 Não, mas os vossos próprios erros tornaram-se as coisas que causam separação entre vós e vosso Deus, e os vossos próprios pecados fizeram que escondesse de vós a [sua] face para não ouvir. 3 Pois as palmas das vossas próprias mãos ficaram poluídas com sangue, e os vossos dedos, com erro. Vossos próprios lábios falaram falsidade. Vossa própria língua tem murmurado pura injustiça. 4 Não há quem clame em justiça e absolutamente ninguém foi a juízo em fidelidade. Confiava-se na irrealidade e falava-se futilidade. Concebia-se desgraça e dava-se à luz o que é prejudicial. 5 Ovos duma cobra venenosa é o que eles chocaram e estavam tecendo a mera teia duma aranha. Qualquer que comia dos seus ovos morria e o [ovo] esmagado era chocado para resultar numa víbora. 6 A mera teia deles não servirá de roupa, nem se cobrirão eles com os seus trabalhos. Seus trabalhos são trabalhos prejudiciais e há atividade de violência nas palmas das suas mãos. 7 Seus próprios pés estão correndo para a pura maldade e eles se apressam a derramar sangue inocente. Seus pensamentos são pensamentos prejudiciais; a assolação e o desmoronamento estão nas suas estradas principais. 8 Desconheceram o caminho da paz e não há juízo nos seus trilhos. Suas sendas eles perverteram para si mesmos. Absolutamente ninguém que pisar nelas conhecerá realmente a paz.

^ Sal. 119:165 Paz abundante pertence aos que amam a tua lei, E para eles não há pedra de tropeço.

^ Isa. 48:18 Oh! se tão-somente prestasses realmente atenção aos meus mandamentos! A tua paz se tornaria então como um rio e a tua justiça como as ondas do mar.

^ Gál. 3:12, 13 Ora, a Lei não adere à fé, mas “quem os cumprir, viverá por meio deles”. 13 Cristo nos livrou da maldição da Lei por meio duma compra, por se tornar maldição em nosso lugar, porque está escrito: “Maldito é todo aquele pendurado num madeiro.”

^ Efé. 2:12 que naquele tempo específico estáveis sem Cristo, apartados do estado de Israel e estranhos aos pactos da promessa, e não tínheis esperança e estáveis sem Deus no mundo.

^ Luc. 2:14 “Glória a Deus nas maiores alturas, e na terra paz entre homens de boa vontade.”

^ Mat. 10:13 e, se a casa for merecedora, venha sobre ela a paz que lhe desejais; mas, se ela não for merecedora, volte a vós a vossa paz.

^ Luc. 10:5, 6 Onde quer que entrardes numa casa, dizei primeiro: ‘Haja paz nesta casa.’ 6 E, se ali houver um amigo da paz, descansará sobre ele a vossa paz. Mas, se não houver, ela voltará para vós.

^ Atos 10:36 Ele enviou a palavra aos filhos de Israel, para declarar-lhes as boas novas de paz por intermédio de Jesus Cristo: Este é Senhor de todos [os demais].

^ Mat. 10:34 Não penseis que vim estabelecer paz na terra; vim estabelecer, não a paz, mas a espada.

^ Luc. 12:51 Imaginais que vim dar paz na terra? Deveras, eu vos digo que não, mas antes divisão.

^ Luc. 1:79 para dar luz aos sentados na escuridão e na sombra da morte, para dirigir os nossos pés prosperamente no caminho da paz.”

^ Luc. 3:3-6 Ele percorreu assim toda a região em volta do Jordão, pregando [o] batismo [em símbolo] de arrependimento para o perdão de pecados, 4 assim como está escrito no livro das palavras de Isaías, o profeta: “Escutai! Alguém está clamando no ermo: ‘Preparai o caminho de Jeová, fazei retas as suas estradas. 5 Cada vala tem de ser enchida e cada monte e colina [têm de ser] nivelados, e as curvas têm de tornar-se caminhos retos, e os lugares escabrosos, caminhos planos; 6 e toda a carne verá o meio salvador de Deus.’”

^ João 1:29-34 No dia seguinte viu Jesus aproximar-se dele e disse: “Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo! 30 Este é aquele a respeito de quem eu disse: Atrás de mim vem um homem que avançou na minha frente, porque existiu antes de mim. 31 Até eu não o conhecia, mas a razão por que vim batizar em água era que ele fosse manifestado a Israel.” 32 João deu também testemunho, dizendo: “Observei o espírito descer como pomba do céu; e permaneceu sobre ele. 33 Até eu não o conhecia, mas o Mesmo que me enviou a batizar em água disse-me: ‘Sobre quem for que vires descer o espírito e permanecer, este é quem batiza em espírito santo.’ 34 E eu [o] vi e dei testemunho de que este é o Filho de Deus.”

^ Luc. 19:42-44 dizendo: “Se tu, sim tu, tivesses discernido neste dia as coisas que têm que ver com a paz — mas agora foram escondidas de teus olhos. 43 Porque virão sobre ti os dias em que os teus inimigos construirão em volta de ti uma fortificação de estacas pontiagudas e te cercarão, e te afligirão de todos os lados, 44 e despedaçarão contra o chão a ti e a teus filhos dentro de ti, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, porque não discerniste o tempo de seres inspecionada.”

^ Isa. 53:5 Mas ele estava sendo traspassado pela nossa transgressão; estava sendo esmigalhado pelos nossos erros. O castigo intencionado para a nossa paz estava sobre ele, e por causa das suas feridas tem havido cura para nós.

^ Efé. 2:14-18 Pois ele é a nossa paz, aquele que das duas partes fez uma só e que destruiu o muro no meio, que os separava. 15 Por meio de sua carne, ele aboliu a inimizade, a Lei de mandamentos, consistindo em decretos, para que dos dois povos, em união consigo mesmo, criasse um novo homem e fizesse paz; 16 e para que reconciliasse plenamente ambos os povos com Deus, em um só corpo, por intermédio da estaca de tortura, porque ele matara a inimizade por meio de si mesmo. 17 E ele veio e declarou as boas novas da paz a vós, os que estáveis longe, e paz aos [que estavam] perto, 18 porque, por intermédio dele, nós, ambos os povos, temos a aproximação ao Pai, por um só espírito.

^ Rom. 2:10, 11 mas glória, e honra, e paz para todo aquele que fizer o que é bom, primeiro para o judeu, e também para o grego. 11 Pois, com Deus não há parcialidade.

^ Col. 1:20-23 e, por intermédio dele, reconciliar novamente todas as [outras] coisas consigo mesmo, por fazer a paz por intermédio do sangue [que ele derramou] na estaca de tortura, quer sejam as coisas na terra, quer as coisas nos céus. 21 Deveras, a vós, os que outrora estáveis apartados e éreis inimigos, porque as vossas mentes se fixavam nas obras iníquas, 22 ele reconciliou agora novamente, mediante o corpo carnal daquele, por intermédio da morte [dele], a fim de vos apresentar santos e sem mácula, e não expostos a nenhuma acusação perante ele, 23 desde que, naturalmente, continueis na fé, estabelecidos no alicerce e constantes, e sem serdes deslocados da esperança daquelas boas novas que ouvistes e que foram pregadas em toda a criação debaixo do céu. Destas [boas novas] eu, Paulo, tornei-me ministro.

^ Fil. 4:6, 7 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ João 14:26, 27 Mas o ajudador, o espírito santo, que o Pai enviará em meu nome, esse vos ensinará todas as coisas e vos fará lembrar todas as coisas que eu vos disse. 27 Deixo-vos a paz, dou-vos a minha paz. Não a dou a vós do modo como o mundo a dá. Não se aflijam os vossos corações, nem se encolham de temor.

^ João 16:33 Eu vos disse estas coisas para que, por meio de mim, tenhais paz. No mundo tereis tribulação, mas, coragem! eu venci o mundo.”

^ Col. 3:15 Também, a paz do Cristo domine nos vossos corações, pois, de fato, fostes chamados a ela em um só corpo. E mostrai-vos gratos.

^ 1 Tes. 5:13 e que lhes deis mais do que extraordinária consideração em amor, por causa do seu trabalho. Sede pacíficos uns com os outros.

^ Rom. 14:13-23 Portanto, não nos julguemos mais uns aos outros, mas, antes, tomai esta decisão, de não pordes diante dum irmão uma pedra de tropeço ou uma causa para cair. 14 Sei e estou persuadido no Senhor Jesus que nada é aviltado em si mesmo; somente quando um homem considera algo como aviltado, para ele é aviltado. 15 Porque, se teu irmão, por causa do alimento, está sendo contristado, não estás mais andando de acordo com o amor. Não arruínes pela tua comida aquele pelo qual Cristo morreu. 16 Portanto, não deixeis que se fale com dano para vós do bem que fazeis. 17 Pois o reino de Deus não significa comer e beber, mas [significa] justiça, e paz, e alegria com espírito santo. 18 Pois, quem neste sentido trabalhar como escravo para Cristo, é aceitável a Deus e tem aprovação da parte dos homens. 19 Assim, pois, empenhemo-nos pelas coisas que produzem paz e pelas coisas que são para a edificação mútua. 20 Parai de demolir a obra de Deus só por causa do alimento. Verdadeiramente, todas as coisas são limpas, mas é prejudicial para o homem que come com motivo para tropeço. 21 É bom não comer carne, nem beber vinho, nem fazer algo que faça teu irmão tropeçar. 22 A fé que tens, tem-na de acordo contigo mesmo à vista de Deus. Feliz é o homem que não se põe a si mesmo em julgamento por aquilo que ele aprova. 23 Mas, se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não [come] em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.

^ Mat. 5:9 “Felizes os pacíficos, porque serão chamados ‘filhos de Deus’.

^ Tia. 3:18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ 2 Tim. 2:22 Por isso, foge dos desejos pertinentes à mocidade, mas empenha-te pela justiça, pela fé, pelo amor, pela paz, ao lado dos que invocam o Senhor dum coração puro.

^ Heb. 12:14 Empenhai-vos pela paz com todos e pela santificação sem a qual nenhum homem verá o Senhor,

^ 1 Ped. 3:11 mas desvie-se ele do que é mau e faça o que é bom; busque a paz e empenhe-se por ela.

^ 2 Ped. 3:14 Por isso, amados, visto que aguardais estas coisas, fazei o máximo para serdes finalmente achados por ele sem mancha nem mácula, e em paz.

^ Rom. 8:6-8 Pois a mentalidade segundo a carne significa morte, mas a mentalidade segundo o espírito significa vida e paz; 7 porque a mentalidade segundo a carne significa inimizade com Deus, visto que não está em sujeição à lei de Deus, de fato, nem pode estar. 8 De modo que os que estão em harmonia com a carne não podem agradar a Deus.

^ Rom. 1:7 a todos os que estão em Roma, como amados de Deus, chamados para serem santos: Que tenhais benignidade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e [do] Senhor Jesus Cristo.

^ 1 Cor. 1:3 Que tenhais benignidade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

^ 2 Cor. 1:2 Que tenhais benignidade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

^ Gál. 1:3 Que tenhais benignidade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

^ Gál. 6:16 E todos os que andarem ordeiramente segundo esta regra de conduta, sobre estes haja paz e misericórdia, sim, sobre o Israel de Deus.

^ Efé. 1:2 Que tenhais benignidade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

^ Efé. 6:23 Que os irmãos tenham paz e amor, com fé, da parte de Deus, o Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

^ Fil. 1:2 Que tenhais benignidade imerecida e paz da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.

^ Efé. 6:15 e tendo os vossos pés calçados do equipamento das boas novas de paz.

^ 2 Cor. 10:4, 5 Porque as armas de nosso combate não são carnais, mas poderosas em Deus para demolir as coisas fortemente entrincheiradas. 5 Pois estamos demolindo raciocínios e toda coisa altiva levantada contra o conhecimento de Deus; e trazemos todo pensamento ao cativeiro, para fazê-lo obediente ao Cristo;

^ 2 Tim. 2:24-26 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal, 25 instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade 26 e eles voltem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo, visto que foram apanhados vivos por ele para a vontade deste.

^ Isa. 9:6, 7 Porque um menino nos nasceu, um filho se nos deu; e o domínio principesco virá a estar sobre o seu ombro. E será chamado pelo nome de Maravilhoso Conselheiro, Deus Poderoso, Pai Eterno, Príncipe da Paz. 7 Da abundância do domínio principesco e da paz não haverá fim, sobre o trono de Davi e sobre o seu reino, para o estabelecer firmemente e para o amparar por meio do juízo e por meio da justiça, desde agora e por tempo indefinido. O próprio zelo de Jeová dos exércitos fará isso.

^ Mat. 26:52 Jesus disse-lhe então: “Devolve a espada ao seu lugar, pois todos os que tomarem a espada perecerão pela espada.

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ 1 Reis 4:24, 25 Pois mantinha tudo em sujeição deste lado do Rio, desde Tifsa até Gaza, sim, todos os reis deste lado do Rio; e a própria paz veio a ser sua em cada região dele, em toda a volta. 25 E Judá e Israel continuaram a morar em segurança, cada um debaixo da sua própria videira e debaixo da sua própria figueira, desde Dã até Berseba, todos os dias de Salomão.

^ 1 Crô. 22:9 Eis que te nasce um filho. Ele é quem mostrará ser homem sereno, e eu hei de dar-lhe descanso de todos os seus inimigos em redor; porque seu nome virá a ser Salomão, e concederei paz e sossego a Israel nos seus dias.

^ Sal. 72:7, 8 Nos seus dias florescerá o justo E a abundância de paz até que não haja mais lua.  8 E terá súditos de mar a mar E desde o Rio até os confins da terra.

^ Miq. 4:4 E realmente sentar-se-ão, cada um debaixo da sua videira e debaixo da sua figueira, e não haverá quem [os] faça tremer; porque a própria boca de Jeová dos exércitos falou [isso].

^ Zac. 9:9, 10 “Jubila grandemente, ó filha de Sião. Brada em triunfo, ó filha de Jerusalém. Eis que vem a ti o teu próprio rei. Ele é justo, sim, salvo; humilde, e montado num jumento, sim, num animal plenamente desenvolvido, filho de jumenta. 10 E hei de decepar de Efraim [o] carro de guerra e de Jerusalém [o] cavalo. E o arco de batalha terá de ser decepado. E ele falará realmente de paz às nações; e seu domínio será de mar a mar e desde o Rio até os confins da terra.

^ Mat. 21:4, 5 Isto aconteceu realmente para que se cumprisse o que fora falado por intermédio do profeta, que disse: 5 “Dizei à filha de Sião: ‘Eis que o teu Rei está vindo a ti, de temperamento brando e montado num jumento, sim, num jumentinho, descendência dum animal de carga.’”

^ Mat. 12:42 A rainha do sul será levantada no julgamento com esta geração e a condenará; porque ela veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão, mas, eis que algo maior do que Salomão está aqui.

^ Lev. 26:6 E vou colocar a paz no país, e deveras vos deitareis sem que alguém [vos] faça tremer; e vou fazer cessar no país a fera nociva, e não passará espada pela vossa terra.

^ Êxo. 23:29 Não os expulsarei de diante de ti num só ano, para que o país não se torne um baldio desolado e os animais selváticos realmente [não] se multipliquem contra ti.

^ Lev. 26:22 E vou enviar ao vosso meio as feras do campo e elas certamente vos privarão de filhos, e deceparão os vossos animais domésticos, e reduzirão o vosso número, e vossas estradas ficarão realmente desoladas.

^ 2 Reis 17:5, 6 E o rei da Assíria passou a subir contra todo o país e a subir a Samaria e a sitiá-la por três anos. 6 No nono ano de Oséias, o rei da Assíria capturou Samaria e então levou Israel ao exílio na Assíria, e fez que morassem em Hala e em Habor, junto ao rio Gozã, e nas cidades dos medos.

^ 2 Reis 17:24-26 Subseqüentemente, o rei da Assíria trouxe [gente] de Babilônia, e de Cuta, e de Ava, e de Hamate, e de Sefarvaim, e os fez morar nas cidades de Samaria, em lugar dos filhos de Israel; e começaram a tomar posse de Samaria e a morar nas suas cidades. 25 E sucedeu, no início de sua morada ali, que não temeram a Jeová. Portanto, Jeová enviou no meio deles leões e estes vieram a ser matadores entre eles. 26 Portanto, mandaram informar o rei da Assíria, dizendo: “As nações que levaste ao exílio e então estabeleceste nas cidades de Samaria não conheceram a religião do Deus do país, de modo que ele está mandando leões entre eles; e eis que lhes causam a morte, uma vez que não há quem conheça a religião do Deus do país.”

^ Gên. 1:28 Ademais, Deus os abençoou e Deus lhes disse: “Sede fecundos e tornai-vos muitos, e enchei a terra, e sujeitai-a, e tende em sujeição os peixes do mar, e as criaturas voadoras dos céus, e toda criatura vivente que se move na terra.”

^ Sal. 8:4-8 Que é o homem mortal para que te lembres dele, E o filho do homem terreno para que tomes conta dele?  5 Também passaste a fazê-lo um pouco menor que os semelhantes a Deus, E então o coroaste de glória e de esplendor.  6 Tu o fazes dominar sobre os trabalhos das tuas mãos; Puseste tudo debaixo de seus pés:  7 Gado miúdo e bois, todos eles, E também os animais da campina,  8 As aves do céu e os peixes do mar, Tudo o que passa pelas veredas dos mares.

^ Heb. 2:5-9 Pois, não é a anjos que ele sujeitou a vindoura terra habitada, da qual estamos falando. 6 Mas, certa testemunha deu prova, em alguma parte, dizendo: “Que é o homem para que te lembres dele, ou [o] filho do homem, para que tomes conta dele? 7 Tu o fizeste um pouco menor que os anjos; de glória e honra o coroaste e o designaste sobre as obras das tuas mãos. 8 Sujeitaste todas as coisas aos seus pés.” Ora, ao lhe sujeitar todas as coisas, [Deus] não deixou nada que não lhe fosse sujeito. Agora, porém, ainda não vemos todas as coisas sujeitas a ele, 9 mas observamos a Jesus, que havia sido feito um pouco menor que os anjos, coroado de glória e de honra por ter sofrido a morte, para que, pela benignidade imerecida de Deus, provasse a morte por todo [homem].

^ Isa. 11:1 E do toco de Jessé terá de sair um renovo; e das suas raízes frutificará um rebentão.

^ Isa. 11:6-9 E o lobo, de fato, residirá por um tempo com o cordeiro e o próprio leopardo se deitará com o cabritinho, e o bezerro, e o leão novo jubado, e o animal cevado, todos juntos; e um pequeno rapaz é que será o condutor deles. 7 E a própria vaca e a ursa pastarão; juntas se deitarão as suas crias. E até mesmo o leão comerá palha como o touro. 8 E a criança de peito há de brincar sobre a toca da naja; e a criança desmamada porá realmente sua própria mão sobre a fresta de luz da cobra venenosa. 9 Não se fará dano, nem se causará ruína em todo o meu santo monte; porque a terra há de encher-se do conhecimento de Jeová assim como as águas cobrem o próprio mar.

^ Isa. 65:25 “O lobo e o cordeirinho é que pastarão como se fossem um, e o leão comerá palha como o touro; e quanto à serpente, seu alimento será o pó. Não farão dano nem causarão ruína em todo o meu santo monte”, disse Jeová.

^ Eze. 34:23-25 E vou suscitar sobre elas um só pastor e ele terá de apascentá-las, sim, meu servo Davi. Ele mesmo as apascentará e ele mesmo se tornará seu pastor. 24 E eu mesmo, Jeová, me tornarei seu Deus, e meu servo Davi, maioral no meio delas. Eu, Jeová, é que falei. 25 “‘“E vou concluir com elas um pacto de paz, e hei de fazer cessar no país a fera nociva, e elas realmente morarão no ermo em segurança e dormirão nas florestas.

Capítulo Três

Designação e remoção de anciãos e servos ministeriais

Examinem com cuidado as qualificações bíblicas dos irmãos que vocês pretendem recomendar

Tenham cuidado especial ao avaliar irmãos que tiveram problemas no passado

Ao se reunirem para informar um irmão de sua designação, não façam isso às pressas; reservem tempo suficiente

Situações que podem levantar dúvidas sobre as qualificações de um irmão designado

Sigam o procedimento correto ao reavaliar as qualificações de um irmão designado

Quando um irmão designado se muda para a congregação

Examinem com cuidado as qualificações bíblicas

1. Antes de se reunir para considerar a recomendação de irmãos como servos ministeriais ou anciãos, cada ancião deve recapitular os requisitos inspirados encontrados em 1 Timóteo 3:1-13;[Tito 1:5-9;][1 Pedro 5:2] e Tiago 3:17, 18. (w01 15/1 p. 13 § 10) Poderão encontrar comentários úteis sobre os requisitos bíblicos nos capítulos 5 e 6 do livro Organizados para Fazer a Vontade de Jeová.

2. Durante a reunião examinem com cuidado as qualificações bíblicas dos irmãos que vocês pensam em recomendar, e certifiquem-se de que o irmão em questão está razoavelmente à altura dos requisitos bíblicos. Orem pedindo a orientação do espírito de Deus. (w01 15/1 p. 14 § 13) O Corpo Governante e seus representantes contam muito com seu bom senso e discernimento espiritual ao fazer recomendações.

3. Não são as habilidades naturais que qualificam um irmão para ser designado. Ele deve ser um homem espiritual, dando evidência de que o espírito santo opera sobre ele. ([Gál. 6:1;][2 Tim. 1:14]; w01 15/1 p. 14 § 11) Ele é zeloso de obras excelentes? ([Tito 2:12,][14;][1 Ped. 3:13]) Ele dá bom exemplo em assistir às reuniões congregacionais e participar nelas? (Heb. 10:24, 25) É zeloso no ministério? (Mat. 28:19, 20) Tem o hábito de estudar a Bíblia? ([1 Tim. 4:15]) Ele se esforça em ajudar sua família em sentido espiritual, estudando regularmente com a esposa e os filhos que moram em sua casa? ([Efé. 5:29;][6:4]) Manifesta o fruto do espírito em sua vida diária? — Gál. 5:22, 23.

4. A congregação espera que os anciãos e servos ministeriais tomem a dianteira no ministério. (od p. 56 § 1; w91 15/1 pp. 12-13) Qual é a atitude do irmão quanto à pregação? Sua presença no ministério é notada? Faz tudo o que pode, levando em conta sua idade, saúde, obrigações familiares e outras responsabilidades teocráticas? Designar um irmão que não é exemplar no ministério para ocupar uma posição de responsabilidade afetará o zelo da congregação.

5. Embora seja o irmão quem deva estar à altura dos requisitos bíblicos, vocês também devem levar em conta a espiritualidade da família. Se a esposa for batizada, ela dá bom exemplo? A conduta da esposa pode refletir bem ou mal sobre o marido. ([1 Tim. 3:11]) Se a esposa for fraca em sentido espiritual, ele deve estar fazendo tudo o que pode para ajudá-la. Por exemplo, ele dá prioridade à adoração em família? Ele também deve ter “filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados”. ([Tito 1:6]; veja ks10 3:15.) Via de regra, seus filhos menores devem ser bem-comportados e “crentes”, isto é, devem estar fazendo progresso em direção à dedicação a Deus ou já devem ser batizados como Testemunhas de Jeová. O requisito bíblico envolve ter “os filhos em sujeição com toda a seriedade”. ([1 Tim. 3:4]) A conduta de filhos adultos que ainda moram com ele também se reflete na sua reputação. — w90 1/9 p. 25 § 7; w88 1/3 p. 24 § 5.

Cuidados a ter antes de recomendar certos irmãos

6. Os anciãos precisam se certificar de ter informações completas sobre os irmãos que pretendem recomendar ao superintendente de circuito e ao Escritório, especialmente os que estiverem nas seguintes situações.

7. Um irmão repreendido ou desassociado no passado: Quando ele foi repreendido ou desassociado? Qual foi a transgressão? No caso de repreensão, a comissão judicativa deu um anúncio? Se ele foi desassociado, qual a data da readmissão? Quando ele ficou totalmente sem restrições? Ele foi repreendido ou desassociado em mais alguma ocasião? O que os convence de que ele recuperou a confiança das pessoas e que elas o encaram agora como bom exemplo? (w90 1/9 p. 24 § 5) Se a transgressão foi cometida quando ele estava em outra congregação, já escreveram aos anciãos de lá para saber o que a congregação pensa dele? Recomendá-lo prematuramente tende a minimizar a seriedade da transgressão aos olhos dele e de outros. Também pode perturbar aqueles que ainda têm seu proceder errado bem recente na memória.

8. Culpado de adultério no passado: Nesses casos, provavelmente levará mais tempo para ele recuperar sua boa reputação e a confiança das pessoas. Antes de considerarem sua recomendação com o superintendente de circuito, vocês devem saber responder às seguintes perguntas: Quando ocorreu o adultério? Ele foi repreendido, ou foi desassociado? No caso de repreensão, a comissão judicativa deu um anúncio? O cônjuge inocente o rejeitou? Como ficaram sabendo disso? Se ele se divorciou, casou de novo? Casou com a pessoa com quem cometeu adultério? Há evidências de que ele planejou tudo para ficar livre da esposa anterior ou que a pressionou a aceitar o divórcio? O adultério fez com que o casamento da outra pessoa acabasse? Como outros foram afetados pelo adultério? A esposa inocente ainda está viva? Ela se casou novamente? O que os convence de que ele recuperou a confiança das pessoas e que elas o encaram agora como bom exemplo? Se a transgressão foi cometida quando ele estava em outra congregação, escrevam aos anciãos de lá para saber o que acham da recomendação.

9. Separado ou divorciado sem base bíblica: Quem foi o principal culpado pelos problemas conjugais? Quais foram as circunstâncias em torno da separação ou do divórcio? Quem foi responsável pela separação ou quis o divórcio? Os dois assinaram documentos indicando que estavam de acordo com a separação ou divórcio? Há quanto tempo isso ocorreu? O que o irmão está fazendo para tentar uma reconciliação? Sua esposa não está cooperando com seus esforços? Por que não? Como as congregações envolvidas encaram a situação dele? Como os anciãos da congregação de sua esposa encaram o irmão? Quando se trata de separação e divórcio, talvez haja falhas de ambos os cônjuges. Nesse caso, uma vez que nenhum dos dois é exemplar, é necessário restringi-los de privilégios especiais. — w88 1/11 p. 21 § 7.

10. Irmãos que já ocuparam um cargo de supervisão no passado: Antes de fazer uma recomendação, é necessário entender plenamente os motivos da remoção ou da renúncia anterior. Em que congregação ele servia e quando se deu a remoção? Por que ele perdeu ou entregou o privilégio? O que torna sua situação diferente agora? Que progresso ele fez desde a remoção? Dependendo do tempo que passou desde a remoção, talvez não seja necessário que ele sirva primeiro como servo ministerial se antes ele servia como ancião e se a remoção não se deu em resultado de uma transgressão grave. Se a remoção ocorreu em outra congregação, vocês precisarão escrever aos anciãos dessa congregação para saber detalhes da situação e o que eles acham da possibilidade de ele recuperar o privilégio. — Veja a carta de 10 de abril de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre pornografia.

Recomendações ao EscritórioSuperintendente de Circuito

11. O corpo de anciãos pode recomendar um irmão como ancião ou servo ministerial nas seguintes ocasiões:

Durante a visita do superintendente de circuito. Ele enviará os formulários S-2 ao Escritório com seus comentários sobre as qualificações do irmão, indicando se concorda ou não com a recomendação e por quê.

Quando um irmão se muda para a congregação com uma carta recomendando sua redesignação, e a visita do superintendente de circuito não está próxima. Se o corpo de anciãos da nova congregação concorda que ele se qualifica, a Comissão de Serviço da Congregação pode enviar uma carta ao Escritório recomendando sua redesignação imediata. A carta da nova congregação deve incluir o nome completo do irmão, a data de seu nascimento e a data de batismo. Deve-se incluir uma cópia da carta de recomendação assinada pela comissão de serviço da congregação a que ele pertencia. O Escritório não tomará nenhuma providência quanto à recomendação a menos que cada carta esteja assinada pela respectiva comissão de serviço. Se a recomendação for aprovada, uma carta de designação (S-52) será enviada à congregação.Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

Designações feitas durante a visita do superintendente de circuitoApós o recebimento da resposta do Escritório

12. Quando o corpo de anciãos recebe a resposta do Escritório aprovando a designação de um irmão como ancião ou servo ministerial, o coordenador deve designar dois anciãos para se reunir com o irmão antes de a designação ser anunciada. O tom da conversa deve enfatizar a seriedade do assunto; os anciãos não devem tratar do assunto às pressas ou de modo informal.

13. Em todos os casos, os anciãos devem fazer as seguintes perguntas: “Há alguma coisa no seu passado, mesmo antes de seu batismo, ou na sua vida pessoal ou familiar que desqualificaria ou impediria você de aceitar esta designação? Há alguma outra razão para você não aceitar essa designação ou para não anunciá-la à congregação?” Se o irmão nunca serviu como ancião ou servo ministerial, façam a seguinte pergunta: “Você já se envolveu alguma vez em abuso sexual de menores?” Se ele responder sim a qualquer uma das perguntas acima, não anunciem a designação. Devolvam ao Escritório o formulário S-2 ou a carta S-52 com uma explicação completa do motivo pelo qual a designação deve ser cancelada. Se ele responder não a todas as perguntas acima e aceitar a designação, os anciãos poderão lhe indicar informações do “escravo fiel e discreto” que o ajudarão a cumprir seu novo privilégio de serviço. — [Mat. 24:45]; od caps. 5-6.Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

Recomendações não aprovadas pelo superintendente de circuito

14. Se o Escritóriosuperintendente de circuito não designar um irmão recomendado, os anciãos devem se esforçar em ajudá-lo a se qualificar. Dois anciãos podem falar com ele em uma ocasião apropriada e explicar discretamente o que ele precisa fazer para se qualificar. Os anciãos não devem informá-lo de que o corpo o havia recomendado nem devem ler para ele a carta confidencial do Escritório que explica por que ele não foi designado. Haverá ocasiões em que o Escritóriosuperintendente de circuito não aprovará uma recomendação a fim de dar tempo para o irmão desenvolver madureza e experiência ou para recuperar sua boa reputação. Nesses casos, talvez não seja necessário considerar os motivos de o irmão não ter sido designado.

Situações que podem levantar dúvidas sobre as qualificações de um irmão designado

Veja a carta de 10 de abril de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre pornografia. Veja também a carta de 6 de março de 2012, a todos os corpos de anciãos, para orientações ao considerar as qualificações de homens designados em assuntos relacionados a educação superior.

15. Membros de sua família se envolvem em uma transgressão grave: Se isso acontecer, as qualificações do irmão devem ser automaticamente reavaliadas. Se sua esposa ou filhos, incluindo filhos adultos que moram com ele, se envolverem em problemas graves, o corpo de anciãos deve procurar determinar se o chefe da família foi negligente. Ele foi permissivo? Estava atento para dar a necessária orientação, prevendo possíveis problemas? Realizava regularmente um estudo familiar? Dedicava tempo e atenção à família? Ao saber da grave transgressão, informou prontamente o corpo de anciãos para que eles pudessem investigar o assunto da melhor forma possível? Tentou impedir que sua família fosse disciplinada ou tentou manipular o modo de os anciãos lidarem com o assunto? Ele continua a ter o respeito e a confiança da congregação como chefe de família exemplar? Se um de seus filhos cometeu um pecado grave, os outros filhos estão bem espiritualmente? Caso o chefe da família tenha feito tudo o que se pode razoavelmente esperar dele e, em especial, se tiver sido bem-sucedido em sentido espiritual com outros membros da família, o fato de um deles ter rejeitado suas boas orientações não necessariamente o desqualifica, desde que ele ainda tenha o respeito da congregação. — w88 1/3 p. 24; w78 1/8 pp. 31-32; w72 15/7 p. 447.

16. Um familiar desassociado ou dissociado volta a morar na casa: Essa é uma decisão do chefe da família, não do corpo de anciãos. No entanto, uma decisão dessas pode criar muitos problemas. Se o irmão permitir que um familiar desassociado ou dissociado volte a morar em sua casa, o corpo de anciãos deve reavaliar suas qualificações. A pessoa desassociada ou dissociada não tem condições de morar sozinha ou, na verdade, voltou para casa porque isso é mais cômodo? Há motivos válidos para aceitá-la de volta na casa, ou a razão principal é para que os membros cristãos da família voltem a ter convivência com ela? A família evitava contato desnecessário com a pessoa quando ela não morava na casa? Trata-se de uma situação temporária ou permanente? Como é a conduta da pessoa? Como isso está afetando espiritualmente os outros membros da família, especialmente os outros filhos? A congregação ficou perturbada com essa decisão do irmão? Ele perdeu o respeito de alguns irmãos? — km 8/02 pp. 3-4; w81 15/12 pp. 23-25.

17. Falência: Se um ancião ou servo ministerial declarar falência, deixando a comunidade ou os irmãos da congregação indignados, os anciãos devem reavaliar suas qualificações. Será que não usou de autodomínio nos seus gastos? Não foi razoavelmente previdente nas suas decisões comerciais? Ele tem a reputação de ser honesto e responsável? Ele é visto como alguém de boa fé que tenta pagar suas dívidas? Ele se sente moralmente responsável por pagar dívidas canceladas quando a lei permite que os anteriores credores aceitem o pagamento? Ele ainda é respeitado pela congregação? Ele ainda tem um “testemunho excelente de pessoas de fora”? — [1 Tim. 3:7]; w94 15/9 pp. 30-31; w68 1/11 pp. 670-671.

18. Apoiar tacitamente o casamento entre um cristão batizado e uma pessoa que não é batizada: Um homem designado deve ser leal aos padrões de Jeová, o que inclui a orientação bíblica de se casar “somente no Senhor”. ([1 Cor. 7:39;] 2 Cor. 6:14, 15;[Tito 1:8]; w04 1/7 p. 31) Essa orientação se aplica a todos os cristãos, mesmo os que estão inativos. As qualificações de um irmão poderiam ser questionadas se ele aprovasse tacitamente o casamento entre um cristão batizado e uma pessoa que não é batizada. Apoiar o namoro, participar ou ajudar na cerimônia ou na festa de casamento indica aprovação. Suas qualificações também seriam questionadas se, mesmo não se envolvendo pessoalmente, permitisse que sua esposa ou outros de sua família o fizessem. Se um ancião ou servo ministerial mostrar falta de discernimento nessas áreas a ponto de isso levantar sérias dúvidas na mente de outros, pode ser que ele não mais esteja biblicamente qualificado para servir. — w02 1/5 p. 17 §§ 13-15; w01 15/5 pp. 20-21 §§ 16-17.

19. Se um irmão designado confessar que no passado cometeu um pecado passível de desassociação ou se isso for descoberto: O corpo de anciãos talvez decida que ele pode continuar servindo como ancião ou servo ministerial se o seguinte for verdade: a imoralidade ou outra transgressão grave não ocorreu recentemente, há poucos anos, e ele está genuinamente arrependido, reconhecendo que deveria ter confessado o pecado imediatamente. (Pode até ser que, agora, com a consciência pesada, ele tenha confessado seu pecado e procurado ajuda.) Ele serve fielmente há muitos anos, tem evidência das bênçãos de Deus e é respeitado pela congregação.

20. Se o pecado ocorreu antes de ele ser designado como ancião ou servo ministerial, os anciãos terão de levar em consideração o fato de que ele deveria ter mencionado esse possível impedimento quando lhe entrevistaram antes do anúncio de sua designação. Além disso, a natureza do pecado poderá afetar imensamente suas qualificações. Por exemplo, o pecado talvez envolva abuso de menores no passado e isso provavelmente o desqualificaria por muitos anos. — w97 1/1 pp. 26-29; w78 15/6 pp. 25-26. Veja a carta de 1.° de outubro de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre abuso de menores.

21. Se a transgressão ocorreu há poucos anos enquanto ele servia como ancião ou servo ministerial, ele estará desqualificado para servir como tal, não estando “livre de acusação”. ([1 Tim. 3:2,][10;][Tito 1:6, 7]) Dependendo das circunstâncias, talvez o caso também precise ser cuidado por uma comissão judicativa. — Veja 5:43-44.

Procedimentos para reavaliar as qualificações de irmãos designados

22. Não se apressem em recomendar uma remoção, a não ser que haja base sólida para isso. Talvez seja possível ajudar o irmão para que ele corrija a situação que o desqualifica e continue servindo. O irmão serve fielmente há muitos anos? O que ele fez ou deixou de fazer que põe em dúvida suas qualificações? Como ele reagiu quando foi aconselhado? Ele já teve o mesmo problema no passado? Como reagiu às ajudas dadas naquela época? Sua falha foi assim tão grave que exija que ele perca os privilégios? Talvez ele tenha apenas cometido um erro, resultante de falta de critério em uma ocasião. Pode ser que a congregação como um todo ainda o respeite e tenha confiança nele como ancião ou servo ministerial. É possível que poucos saibam do assunto, ou até mesmo ninguém. Se ele reconhecer que aquilo que fez não foi sábio, aprender de seu erro, demonstrar uma boa atitude e quiser melhorar, talvez possa continuar servindo.

23. Se for necessário reavaliar as qualificações de um ancião, o corpo de anciãos deve considerar o assunto na presença do irmão em questão, adotando o seguinte procedimento:

Depois de pedir a orientação de Jeová em oração, certifiquem-se de que todos os fatos sejam apresentados. Mantenham um ambiente respeitoso e ordeiro, propício para essa consideração.

Deem ao irmão tempo suficiente para expressar seus sentimentos e responder a quaisquer perguntas. Perguntem-lhe sua opinião sobre o que está sendo dito a respeito de suas qualificações.

Peçam que o irmão se retire para que possam continuar a consideração e decidir o que recomendarão.

Chamem o irmão de volta. Se a decisão for recomendar a remoção, informem o irmão e mencionem as razões bíblicas.

Deem-lhe oportunidade para dizer o que pensa sobre a decisão. Isso permitirá que os anciãos ouçam a defesa do irmão caso ele queira fazer isso. Pode ser necessário que o irmão saia da sala de novo para que os anciãos possam considerar mais algum aspecto antes de tomar a decisão final.

Caso os anciãos decidam recomendar sua remoção e o irmão discordar, eles devem informá-lo que ele pode escrever uma carta explicando por que não concorda com a recomendação. Essa carta deve ser anexada à carta que os anciãos enviarão ao Escritório.

24. No caso de reavaliação das qualificações de um servo ministerial, deve-se seguir o mesmo procedimento básico, exceto que, em vez de o irmão estar presente durante a reunião do corpo de anciãos, normalmente será suficiente que dois anciãos falem com ele de antemão para ouvir o que ele tem a dizer. Se o corpo de anciãos decidir recomendar sua remoção, os dois anciãos se reunirão com ele novamente para informá-lo da decisão e das razões bíblicas, e para lhe dar a oportunidade de se expressar. Caso ele discorde da decisão, poderá escrever uma carta ao corpo de anciãos explicando por que não concorda com a recomendação. Os anciãos considerarão a carta e decidirão se vão manter ou não a decisão. Se a visita do superintendente de circuito estiver perto, seria bom considerar esse assunto com ele.

Recomendações de remoção ao Escritóriosuperintendente de circuito

25. As recomendações para remoção de anciãos ou servos ministeriais precisam ser aprovadas pelo Escritóriosuperintendente de circuito nas seguintes situações:

Um irmão entrega o privilégio por motivos pessoais. Dois anciãos devem primeiro falar com ele a respeito disso. Por que ele deseja entregar o privilégio? Ele está biblicamente desqualificado? Se suas circunstâncias pessoais o impedem de fazer o que ele acha que deveria, será que os anciãos podem lhe dar ajuda ou encorajamento? Até que a situação do irmão mude, os anciãos talvez possam aliviar sua carga temporariamente enquanto ele continua servindo. Se depois dessa conversa ele ainda desejar entregar seu privilégio, a Comissão de Serviço da Congregação deve escrever ao Escritóriosuperintendente de circuitoe fornecer informações suficientes para que fique claro quais são os motivos do irmão. Devem-se dar pormenores sobre as razões de ele ter decidido entregar seu privilégio.

Os anciãos recomendam a remoção de um irmão por ele demonstrar falta de critério de natureza não judicativa. Na maioria dos casos, é melhor considerar esse tipo de assunto durante a visita do superintendente de circuito. No entanto, se surgirem sérias dúvidas quanto às qualificações de um irmão, e a visita do superintendente de circuito ainda estiver longe, os anciãos devem fazer sua recomendação ao Escritóriosuperintendente de circuito. Devem fornecer as seguintes informações: O que ele fez ou deixou de fazer que põe em dúvida suas qualificações? O que ele está fazendo agora, ou deixando de fazer, que é diferente do que ele fazia quando o recomendaram para o privilégio? Ele concorda com a recomendação para ser removido? Se não concorda, ele pode escrever uma carta explicando por que não concorda com a recomendação. Ela será enviada junto com a carta do corpo de anciãos. Nesse meio-tempo, ele continuará servindo como ancião ou servo ministerial. O corpo de anciãos determinará que responsabilidades ele terá nesse período, dependendo das circunstâncias. — Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

26. O anúncio de remoção deve ser dado à congregação apenas depois de o Escritório devolver o formulário S-2 ou enviar a carta S-52 indicando que a recomendação foi aprovada. O irmão deve ser informado de sua remoção antes de o anúncio ser feito. O anúncio deve ser dado da seguinte forma: “O irmão [nome da pessoa] não serve mais como ancião (servo ministerial).” — Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

27. Além das situações mencionadas acima, o Escritório deve ser informado sempre que um irmão deixar de servir como ancião ou servo ministerial pelas seguintes razões:

Mudança ou falecimento: O superintendente de circuito informará o Escritório logo após sua visita à congregação. Nesses casos, nenhum anúncio de cancelamento deve ser dado à congregação.

Dissociação, desassociação ou repreensão por uma comissão judicativa: Depois de uma acusação de natureza judicativa ter sido comprovada, um anúncio de remoção deve ser dado à congregação na próxima Reunião de Serviço sem ter de primeiro pedir aprovação do Escritório. Assim que o caso for encerrado, a Comissão de Serviço da Congregação deve informar o Escritório imediatamente sobre a remoção, fornecendo informações pormenorizadas do caso. Deverão mencionar qual foi a transgressão que exigiu uma ação judicativa, o nome de outras pessoas envolvidas, qualquer conselho dado e como os anciãos ficaram sabendo da transgressão. Especifiquem também a ação tomada (dissociação, desassociação ou repreensão judicativa, e se um anúncio de repreensão foi dado à congregação). Se o irmão se dissocia ou é desassociado, um anúncio sobre isso é dado à congregação. Se o caso for cuidado pouco antes da visita do superintendente de circuito, o aviso de cancelamento pode ser incluído no relatório que ele enviará ao Escritório. Uma carta confidencial da comissão de serviço, contendo os detalhes do caso, deve ser anexada ao relatório do superintendente de circuito. Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

28. Se o coordenador ou o secretário deixar de servir como ancião, preencham e enviem ao Departamento de Serviçoincluam um formulário Coordenador do Corpo de Anciãos/Secretário — Mudança de Endereço (S-29).

29. As informações referentes à remoção de um ancião ou servo ministerial devem ser retidas permanentemente no arquivo confidencial da congregação. Isso inclui os formulários S-2 e as cartas S-52 enviados pelo Escritório, bem como outras correspondências relacionadas. Essas informações serão úteis para que os anciãos possam fornecer detalhes completos ao Escritório caso o irmão volte a ser recomendado no futuro. Veja a carta de 13 de julho de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre designação e remoção de anciãos e servos ministeriais.

Quando um irmão designado se muda para outra congregação

30. A Comissão de Serviço da Congregação deve enviar uma carta de apresentação aos anciãos da nova congregação dizendo claramente se o corpo de anciãos recomenda que ele continue servindo como ancião ou servo ministerial. Ele serviu em outras congregações? Há quanto tempo serve como ancião ou servo ministerial? Em que designações tem experiência? Os três membros da Comissão de Serviço da Congregação devem assinar a carta de apresentação.

31. Se qualquer um dos anciãos tiver sérias dúvidas quanto às qualificações de um irmão designado que está se mudando, o corpo de anciãos deve se reunir o quanto antes para decidir se o recomendarão para ser redesignado ou não. Se não o recomendarem, dois ou mais anciãos devem se reunir com ele antes de sua mudança e explicar claramente os motivos da decisão do corpo de anciãos. A carta de apresentação deve especificar os motivos da não recomendação e o conselho dado ao irmão.

Quando um irmão designado se muda para a congregação

32. Anciãos e servos ministeriais que se mudam para uma nova congregação com uma carta de recomendação favorável e que têm uma recomendação favorável dos anciãos da nova congregação, mas que ainda não foram redesignados, podem ser usados, segundo suas habilidades, para fazer os destaques da leitura da Bíblia, cuidar de partes na Reunião de Serviço, proferir discursos públicos e assim por diante. Eles podem assistir à Escola do Ministério do Reino. Além disso, podem estar presentes com os servos ministeriais na reunião que o superintendente de circuito realiza com os anciãos e servos ministeriais. Se o esboço do superintendente de circuito incluir informações adicionais apenas para anciãos, irmãos com recomendação favorável que serviam como anciãos e que ainda não foram redesignados podem permanecer na reunião para a consideração dessa matéria. No entanto, não devem estar presentes durante a consideração das recomendações e das necessidades locais da congregação. Se o corpo de anciãos atual, ou o anterior, não recomendar o irmão para ser redesignado, ele não poderá assistir aos programas espirituais mencionados acima. Irmãos que serviam como anciãos em suas congregações anteriores não podem atuar na nova congregação em uma função que oficialmente cabe a anciãos (como servir em comissões judicativas ou assistir às reuniões do corpo de anciãos) até que sejam redesignados.

• Se um ancião ou servo ministerial costuma se mudar para uma segunda residência em certos períodos do ano, ele não deve ser designado em duas congregações. Uma congregação deve reter seu cartão Registro de Publicador de Congregação (S-21). Sempre que ele sair da congregação de origem, os anciãos devem escrever uma carta à congregação que ele frequentará temporariamente, explicando suas circunstâncias e como ele estava sendo usado. O ancião pode ser usado na congregação temporária do modo descrito no parágrafo anterior. Mesmo se ele ficar ausente por mais de três meses, deverá enviar seu relatório de serviço de campo para sua congregação de origem.

^ parágrafo 1 Tito 1:5-9 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, 6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, 8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, 9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ parágrafo 1 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 1 Tia. 3:17, 18 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia. 18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ parágrafo 3 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 3 2 Tim. 1:14 Guarda, por intermédio do espírito santo que mora em nós, o que de excelente te foi confiado.

^ parágrafo 3 Tito 2:12 instruindo-nos a repudiar a impiedade e os desejos mundanos, e a viver com bom juízo, e justiça, e devoção piedosa no meio deste atual sistema de coisas,

^ parágrafo 3 Tito 2:14 que se entregou por nós, a fim de nos livrar de toda sorte de [coisa] que é contra a lei e purificar para si mesmo um povo peculiarmente seu, zeloso de obras excelentes.

^ parágrafo 3 1 Ped. 3:13 Deveras, quem é o homem que vos fará dano se vos tornardes zelosos do que é bom?

^ parágrafo 3 Heb. 10:24, 25 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ parágrafo 3 Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ parágrafo 3 1 Tim. 4:15 Pondera estas coisas; absorve-te nelas, para que o teu progresso seja manifesto a todos.

^ parágrafo 3 Efé. 5:29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação,

^ parágrafo 3 Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ parágrafo 3 Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:11 As mulheres, igualmente, devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ parágrafo 5 Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade;

^ parágrafo 13 Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ parágrafo 17 1 Tim. 3:7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ parágrafo 18 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 18 2 Cor. 6:14, 15 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo?

^ parágrafo 18 Tito 1:8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo,

^ parágrafo 21 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ parágrafo 21 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ parágrafo 21 Tito 1:6, 7 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ parágrafo 1 1 Tim. 3:1-13 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) 6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. 7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo. 8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto, 9 mantendo o segredo sagrado da fé em consciência limpa. 10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação. 11 As mulheres, igualmente, devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas. 12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias. 13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ ***w01 15/1 pp. 13-14 Superintendentes e servos ministeriais designados teocraticamente***

10. Como o espírito santo desempenha um papel decisivo nas designações teocráticas?

10 Como o espírito santo desempenha um papel decisivo? Em primeiro lugar, o registro que especifica os requisitos para o exercício da supervisão espiritual foi inspirado pelo espírito santo. Paulo, nas suas cartas a Timóteo e a Tito, delineou as normas a serem satisfeitas por superintendentes e por servos ministeriais. Ao todo, ele mencionou uns 16 requisitos diferentes. Por exemplo, os superintendentes deviam ser irrepreensíveis, moderados nos hábitos, ajuizados, ordeiros, hospitaleiros, qualificados para ensinar e exemplares como chefes de família. Deviam ser equilibrados no uso de bebidas alcoólicas, não deviam ser amantes do dinheiro e deviam exercer autodomínio. De modo similar, estabeleceram-se padrões elevados para homens que procuravam ser designados como servos ministeriais. — 1 Timóteo 3:1-10,[12, 13;][Tito 1:5-9].

^ parágrafo 10 1 Tim. 3:1-10 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) 6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. 7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo. 8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto, 9 mantendo o segredo sagrado da fé em consciência limpa. 10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ parágrafo 10 1 Tim. 3:12, 13 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias. 13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ parágrafo 10 Tito 1:5-9 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, 6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, 8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, 9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ ***od pp. 27-54 Superintendentes para pastorear o rebanho***

Capítulo 5

Superintendentes para pastorear o rebanho

NO SEU ministério terrestre, Jesus mostrou ser o “pastor excelente”. ([João 10:11]) Ao ver as multidões que o seguiam ansiosamente, ele “sentia compaixão delas, porque andavam esfoladas e empurradas dum lado para outro como ovelhas sem pastor”. ([Mat. 9:36]) Pedro e os demais apóstolos notaram esse afeto de Jesus. Como ele era diferente dos falsos pastores de Israel, cujo descaso pelo rebanho era tão grande que as ovelhas viviam espalhadas e espiritualmente famintas! ([Eze. 34:7, 8]) Vendo o belo exemplo de Jesus em ensinar e cuidar das ovelhas, a ponto de dar a vida por elas, os apóstolos aprenderam a ajudar as pessoas de fé a retornar para Jeová, ‘o pastor e superintendente de suas almas’. — [1 Ped. 2:25].

Por meio de palavras e exemplo, Jesus enfatizou a séria responsabilidade que confiou aos apóstolos, de cuidar das ovelhas. Ao falar a Pedro numa certa ocasião, Jesus incutiu fortemente na mente e no coração dos apóstolos a importância de alimentar e pastorear as ovelhas. (João 21:15-17) Pedro ficou profundamente motivado com isso, como demonstrou mais tarde ao exortar anciãos. Na sua primeira carta inspirada, ele instou os superintendentes: “Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.” — [1 Ped. 5:1-3].

Essas palavras de Pedro se aplicam com igual força aos superintendentes na congregação atual. A responsabilidade deles é a mesma do primeiro século, a saber, pastorear o rebanho de Deus. Na sua carta, Pedro enfatizou a atitude correta que os superintendentes devem ter ao cuidar dessa responsabilidade. Imitando a Jesus, devem servir de modo voluntário e fervoroso como exemplos para o rebanho, tomando a liderança no serviço de Jeová.

Somos gratos pelos superintendentes, designados pelo espírito, que temos na congregação. Os benefícios que recebemos são muitos. Por exemplo, os superintendentes dão encorajamento espiritual e atenção pessoal às necessidades de cada um na congregação. Semanalmente presidem com seriedade as reuniões congregacionais, que fortalecem a fé de todos nós. ([Rom. 12:8]) Seus empenhos em proteger o rebanho contra fatores nocivos, tais como homens maus, contribuem para a nossa segurança espiritual. ([Isa. 32:2;][Tito 1:9-11]) O bom exemplo e liderança deles no ministério de campo nos incentivam a continuar ativos na pregação das boas novas, todos os meses. (Fil. 3:16, 17; Heb. 13:15-17) Por meio dessas “dádivas em homens”, Jeová tem feito boas provisões para edificar a congregação. — [Efé. 4:8,][11, 12].

REQUISITOS PARA SUPERINTENDENTES

Para que a congregação seja cuidada devidamente, os homens designados como superintendentes precisam satisfazer os requisitos especificados na Palavra de Deus. Apenas se eles preencherem esses requisitos pode-se dizer que foram designados por espírito santo. ([Atos 20:28]) Admitidamente, os padrões bíblicos para os superintendentes cristãos são elevados, pois esses homens têm a séria responsabilidade de tomar a liderança na adoração de Jeová e ser exemplos de conduta cristã. ([1 Cor. 11:1;][Heb. 13:7]) Mas esses padrões não são tão elevados que não possam ser alcançados por homens cristãos que realmente amam a Jeová e desejam ser usados por ele. Os elevados padrões exigem que os designados como anciãos sejam bons exemplos na congregação. Deve ser evidente a todos que os superintendentes são pessoas que vivem segundo os conselhos da Bíblia.

O apóstolo Paulo, na sua primeira carta a Timóteo e na sua carta a Tito, especificou os requisitos básicos para superintendentes. Em 1 Timóteo 3:1-7, lemos: “Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se de orgulho e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.”

Paulo escreveu a Tito: “Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua arte de ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.” ([Tito 1:5-9]) Essas recomendações de Paulo a respeito dos superintendentes enfatizam o que se espera deles no cumprimento de seus deveres. Outros escritores bíblicos abordam mais algumas qualidades cristãs exigidas dos homens designados como superintendentes, ou pastores, da congregação. — [Tia. 3:13,][17, 18].

Ainda que, à primeira vista, os requisitos bíblicos pareçam muito difíceis para satisfazer, não deve haver motivo para que homens cristãos se esquivem de realizar a obra excelente relacionada com o cargo de superintendente. Pelo seu exemplo em manifestar excelentes qualidades cristãs, os superintendentes incentivam outros membros da congregação a fazer o mesmo. Isso é indicado pelo que o apóstolo Paulo escreveu quando explicou que as “dádivas em homens” são providas ‘visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo, até que todos alcancem a unidade na fé e no conhecimento exato do Filho de Deus, como homem plenamente desenvolvido, à medida da estatura que pertence à plenitude do Cristo’. ([Efé. 4:8,][12, 13]) Visto que todos os cristãos devem se esforçar em alcançar a madureza espiritual, os que presidem a congregação como superintendentes designados devem ser exemplares nesse sentido.

Paulo instruiu Timóteo e Tito a designar homens qualificados nas congregações para servir como superintendentes. Não deveriam ser meros rapazes, nem homens recém-convertidos, mas homens com experiência na vida cristã, que demonstrassem ter amplo conhecimento e profundo entendimento da Bíblia e genuíno amor à congregação. Os superintendentes deveriam ser suficientemente corajosos para expor possíveis transgressões e tomar as medidas necessárias para corrigi-las, desse modo protegendo o rebanho contra qualquer pessoa que quisesse explorá-lo egoistamente. ([Isa. 32:2]) Deveriam ser homens prontamente reconhecidos por todos na congregação como maduros em sentido espiritual e genuinamente interessados no rebanho de Deus. Seu comportamento geral na vida deveria demonstrar isso.

Quem se qualificasse para ser designado superintendente do rebanho de Deus deveria estar demonstrando certa medida de sabedoria prática na vida diária. Se fosse casado, deveria estar aderindo à norma cristã para o casamento, ou seja, ser marido de uma só esposa e presidir a família de maneira excelente. Se o prospectivo superintendente tivesse filhos crentes, em sujeição com toda a seriedade e não acusados de devassidão nem indisciplinados, outros membros da congregação poderiam procurá-lo com confiança em busca de conselhos sobre uma ampla variedade de assuntos pessoais referentes à vida familiar e cristã. Por causa de sua conduta correta na família e na comunidade, esses homens deveriam também ser irrepreensíveis, livres de acusação e ter testemunho excelente mesmo de pessoas de fora. Não haveria base para ser acusados de nenhuma conduta imprópria que manchasse a reputação da congregação. Não poderia ser alguém que tivesse sido repreendido recentemente por alguma transgressão séria. Outros na congregação se sentiriam motivados a imitar o bom exemplo e confiar sua vida espiritual aos cuidados desses pastores. — [1 Cor. 11:1;][16:15, 16;][Fil. 2:25,][29;][Heb. 13:7,][17].

Tais homens qualificados poderiam servir à congregação cristã num papel similar ao dos anciãos de Israel descritos como ‘sábios, discretos e experientes’. ([Deut. 1:13]) Não seriam pessoas sem pecado. ([Rom. 3:23]) Mas deveriam ser conhecidos na congregação e na comunidade como homens corretos e tementes a Deus, que tivessem demonstrado por um razoável período que viviam inteiramente à base dos princípios divinos. A sua inculpabilidade lhes daria franqueza no falar perante a congregação.

Os homens qualificados para serem designados superintendentes deveriam demonstrar moderação nos hábitos pessoais e nos seus tratos com outros. Não deveriam ser fanáticos, mas seu modo de vida seria caracterizado pelo equilíbrio, pela ordem e pelo autocontrole. A moderação deveria ser evidente no comer, no beber, na recreação, nos passatempos e nas diversões. Deveriam ser moderados no uso de bebidas alcoólicas para não se exporem à acusação de embriaguez ou de serem brigões bêbedos. Quem se embriaga perde facilmente o autocontrole e não tem condições de cuidar dos interesses espirituais da congregação.

A supervisão dos assuntos da congregação exige um homem que demonstre certa medida de ordem, que seja metódico na vida, nos hábitos e no trabalho. Isso inclui sua aparência, seu lar e suas atividades pessoais. Ele evita a procrastinação, é capaz de ver o que é preciso fazer e age de acordo. Adere à ordem teocrática.

O superintendente tem de ser razoável. Precisa saber trabalhar em união e cooperar com os outros membros do corpo de anciãos, que são incumbidos da supervisão da congregação. Deve ter um conceito correto sobre si mesmo com relação a outros, tanto dentro como fora da congregação. Sendo pessoa razoável, o superintendente não é dogmático, achando sempre que seus conceitos são superiores aos dos demais anciãos. Outros talvez se sobressaiam em certas qualidades ou habilidades que ele pode não ter. A razoabilidade resulta de a pessoa basear suas conclusões solidamente nas Escrituras e do esforço de imitar o exemplo de Jesus Cristo. ([Fil. 2:2-8]) Por mostrar o devido respeito pelos outros e considerá-los como superiores a si mesmo, o ancião não é beligerante nem espancador, quer de modo físico quer verbal. Não é obstinado, insistindo sempre no seu próprio modo de fazer as coisas ou que seu ponto de vista seja aceito como o melhor. Não é irascível, mas pacífico nos seus tratos com outros.

Além disso, quem se qualifica para servir como superintendente na congregação deve ser ajuizado. Isso significa que deve ter boa compreensão dos princípios de Jeová e de sua aplicação. Deve ser ponderado, sem pressa de julgar. Precisa ser receptivo a conselhos e orientações. Não deve ser indeciso, hipócrita ou fanático.

Paulo lembrou a Tito que o superintendente também devia ser amante da bondade. Devia ser justo e leal. Essas qualidades se refletiriam nos seus tratos com outros e na sua atitude firme a favor do que é certo e bom. Seria inabalável na sua devoção a Jeová e coerente em defender os princípios justos ao fazer julgamentos. Seria alguém capaz de manter confidências.

É óbvio que, sendo ajuizado, o superintendente não seria exigente demais no que espera dos outros. Tampouco estaria preocupado com vantagens materiais para si mesmo, não seria ávido de ganho desonesto ou amante do dinheiro. Não usaria seu cargo para tirar vantagens materiais dos irmãos aos seus cuidados, nem se pouparia por causa dos sacrifícios materiais razoáveis que talvez tivesse de fazer visando contribuir generosamente de seu tempo para atender às necessidades da congregação. Seu amor aos irmãos, bem como aos de fora, e seus esforços abnegados em favor deles indicariam que ele é uma pessoa genuinamente hospitaleira, que dá generosamente de si e de seus bens em benefício de outros. — Atos 20:33-35.

Para cumprir bem a sua designação, o superintendente, ou pastor, da congregação teria de ser qualificado para ensinar. Segundo as palavras de Paulo a Tito, deveria ser alguém que ‘se apegasse firmemente à palavra fiel com respeito à sua arte de ensino, para que pudesse tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradissessem’. ([Tito 1:9]) Ao usar a arte de ensino, o superintendente teria de ser capaz de raciocinar com outros, apresentar evidências, vencer objeções e aplicar os textos bíblicos de modo a convencer os ouvintes e fortalecer-lhes a fé. Teria de ser capaz de usar essa capacidade de ensino tanto em circunstâncias favoráveis como em desfavoráveis. ([2 Tim. 4:2]) Teria de ter a necessária paciência para repreender com brandura um errante ou tirar as dúvidas de uma pessoa e movê-la a praticar obras proveitosas à base da fé. Estar qualificado para ensinar perante uma assistência ou em base pessoal daria evidência de que ele satisfaz esse importante requisito.

O apóstolo Pedro escreveu que os anciãos da congregação devem servir espontaneamente e com anelo, não sob compulsão ou a contragosto. Devem ser entusiásticos nos seus empenhos. Precisam tomar a dianteira, tornando-se exemplos para o rebanho. — [Heb. 13:17].

Tudo isso pode dar a impressão de que se exige muito de alguém que serve como superintendente. É certo que nenhum superintendente se enquadraria com perfeição no elevado padrão especificado na Bíblia, conforme delineado aqui, mas nenhum ancião designado na congregação deveria ser tão deficiente em alguma dessas qualidades a ponto de essa deficiência ser encarada como falha grave. Alguns anciãos talvez tenham certas qualidades notáveis, ao passo que outros no corpo talvez se destaquem em várias qualidades diferentes. Com isso o corpo como um todo tem em si todas as qualidades excelentes necessárias para a boa supervisão da congregação de Deus.

Ao recomendar homens para serem designados superintendentes, o corpo de anciãos deve ter em mente sua própria posição perante Jeová e sua relação com os outros cristãos. [Romanos 12:3] recomenda que ninguém “pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé”. Todo ancião deve considerar-se como alguém menor. Ninguém deve ser “justo demais” ao examinar as qualificações de outro. ([Ecl. 7:16]) Tendo bem claro na mente os requisitos bíblicos para anciãos, o corpo de anciãos deve verificar se o irmão que está sendo considerado está razoavelmente à altura desses requisitos, ou se é tão deficiente em um ou mais deles que não se qualifica para servir. Levando em conta as imperfeições humanas e estando livres de parcialidade e hipocrisia, os anciãos designados farão sua recomendação dum modo que mostre o devido respeito pelas normas justas de Jeová e seja para o bem da congregação. Assim como Timóteo e Tito, os anciãos hoje precisam considerar com oração cada recomendação e seguir a orientação do espírito santo de Deus. Essa é uma de suas sérias responsabilidades, e precisam fazer isso em harmonia com a admoestação de Paulo de ‘nunca pôr as mãos apressadamente sobre algum homem’. — 1 Tim. 5:21, 22.

Os homens que satisfazem os padrões cristãos para superintendentes conseguem proteger a congregação contra danos espirituais e servem de bom exemplo de conduta cristã a ser imitada. Eles têm franqueza no falar, que os torna destemidos em aconselhar os membros da congregação e zelosos na proclamação das boas novas no ministério de campo. — [Atos 4:29;] 1 Tim. 3:13; Heb. 10:19-23,[35].

FRUTOS DO ESPÍRITO

A vida desses homens espiritualmente qualificados prova que são guiados por espírito santo. Produzem os frutos do espírito, descritos em Gálatas 5:22, 23 como “amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, brandura, autodomínio”. A supervisão que exercem na congregação é reanimadora para os irmãos e contribui para uni-la em prestar serviço sagrado. Sua conduta e os frutos de seu trabalho provam que foram designados por espírito santo. ([Atos 20:28]) Terem as Escrituras Sagradas especificado com tanta precisão os requisitos espirituais para superintendentes e pastores tem tornado possível termos homens qualificados para pastorear o rebanho hoje em dia.

HOMENS QUE PROMOVEM A UNIÃO

É vital que os anciãos cooperem para promover a união na congregação. Embora tenham personalidades bastante diferentes, eles preservam a união por escutarem respeitosamente uns aos outros, mesmo que nem sempre tenham a mesma opinião sobre todos os assuntos que consideram. Se não estiver envolvida a violação de nenhum princípio bíblico, cada um deve estar disposto a ceder e a apoiar a decisão final do corpo de anciãos. O espírito conciliador indica que a pessoa é guiada pela “sabedoria de cima”, que é “pacífica, razoável”. (Tia. 3:17, 18) Nenhum ancião deve pensar que é superior aos outros no corpo de anciãos, e nenhum deles deve tentar dominar os outros. Os anciãos realmente colaboram com Jeová quando cooperam como corpo para o bem da congregação. — 1 Cor., cap. 12;[Col. 2:19].

PROCURAR ALCANÇAR O CARGO

O cargo de superintendente deve ser desejado por homens cristãos maduros. ([1 Tim. 3:1]) No entanto, a designação envolve trabalho e abnegação. Significa colocar-se à disposição para atender às necessidades dos irmãos, cuidando de seus interesses espirituais. Procurar alcançar o cargo significa esforçar-se a satisfazer as qualificações delineadas nas Escrituras. Os superintendentes da congregação são responsáveis perante Deus pelos cuidados que prestam aos que lhes foram confiados.

Os superintendentes encaram com muita seriedade o que diz Hebreus 13:17, que se refere a eles como os “que tomam a dianteira”, os que “vigiam sobre” as almas dos irmãos e ‘que hão de prestar contas’. Os superintendentes precisam ter o cuidado especial de não ‘dominar’ o rebanho de Deus, de não usar seu cargo de responsabilidade para obter vantagens egoístas e de não servir por achar que são compelidos a fazer isso. Os superintendentes têm de mostrar ser pastores amorosos do rebanho de Deus. — 1 Ped. 5:2, 3;[Pro. 27:23].

Hebreus 13:17 dá também instruções aos membros da congregação, dizendo: “Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.” Embora os superintendentes sejam homens imperfeitos, ninguém na congregação precisa relutar em ser submisso a eles, visto que se trata de um arranjo de Jeová e ele considera os superintendentes responsáveis pelas suas ações. Eles representam a Jeová e seu governo teocrático. Assim como Jeová usa o espírito santo para designar superintendentes, por meio desse mesmo espírito santo Ele removerá do cargo aqueles que deixarem de manifestar os frutos do espírito e cujo modo de vida não satisfaça os requisitos bíblicos.

Somos realmente gratos pelo trabalho árduo e belo exemplo dos superintendentes de congregação? Escrevendo à congregação de Tessalônica, Paulo admoestou os irmãos: “Solicitamo-vos agora, irmãos, que tenhais consideração para com os que trabalham arduamente entre vós e que presidem sobre vós no Senhor, e que vos admoestam; e que lhes deis mais do que extraordinária consideração em amor, por causa do seu trabalho.” (1 Tes. 5:12, 13) Grande parte do trabalho árduo dos superintendentes de congregação torna o nosso serviço a Deus mais fácil e mais agradável. Além disso, na sua primeira carta a Timóteo, Paulo menciona a atitude que os membros da congregação devem cultivar para com os superintendentes, dizendo: “Os anciãos, que presidem de modo excelente, sejam contados dignos de dupla honra, especialmente os que trabalham arduamente no falar e no ensinar.” — [1 Tim. 5:17].

AS CIRCUNSTÂNCIAS PESSOAIS PODEM MUDAR

Naturalmente, pode acontecer que um superintendente que já serve há algum tempo adoeça ou fique de outra forma incapacitado, talvez por causa de idade avançada. Assim, pode ser que ele não consiga mais cuidar dos deveres dum superintendente, como fazia antes, ou como outros superintendentes fazem. Mesmo assim, ele ainda deve ser encarado e respeitado como ancião, enquanto continuar designado como tal. Não precisa renunciar por causa de suas limitações. Ainda merece a dupla honra dada a todos os anciãos diligentes que dão o melhor de si no pastoreio do rebanho.

Mas, se um irmão achar melhor renunciar por causa de circunstâncias pessoais que limitem sua capacidade de servir, poderá fazer isso. ([1 Ped. 5:2]) Ainda deverá ser respeitado e poderá contribuir muito para o bem da congregação, embora não tenha mais designações e deveres próprios de ancião.

CARGOS DE RESPONSABILIDADE NA CONGREGAÇÃO

O Corpo Governante poderá designar homens qualificados para servir como superintendentes em qualquer lugar e ocasião. As designações do Corpo Governante não se limitam às recomendações de algum corpo de anciãos local. Essas recomendações servem apenas como base e podem até ser rejeitadas, caso o Corpo Governante tenha motivos para isso. Além disso, o Corpo Governante pode autorizar certos representantes para fazer designações de superintendentes. — [1 Tim. 1:3;][Tito 1:5].

Todas as designações ou remoções de superintendentes são apropriadamente anunciadas à congregação. Desse modo todos ficam sabendo quem no momento serve na congregação local, podendo assim cooperar com o arranjo em vigor.

Os anciãos cuidam de uma variedade de deveres na congregação. Há o superintendente presidente, o secretário, o superintendente do serviço, o dirigente do Estudo de A Sentinela e o superintendente da Escola do Ministério Teocrático. Alguns anciãos, se não todos, servem como superintendentes de Estudos de Livro de Congregação. Os anciãos servem nessas funções por tempo indeterminado. Naturalmente, se um desses irmãos se mudar, não puder cuidar de seus deveres por razões de saúde ou se desqualificar por não mais preencher os requisitos bíblicos, escolhe-se outro ancião para cuidar da função. Nas congregações com poucos anciãos talvez um ou mais deles precisem exercer mais de uma função, até que outros irmãos se qualifiquem para ser designados anciãos.

O superintendente presidente preside as reuniões do corpo de anciãos. Deve ser bom organizador e saber presidir com verdadeira seriedade. ([Rom. 12:8]) Ele é responsável pela supervisão da Reunião de Serviço. Providencia também discursos públicos, podendo usar outro ancião ou um servo ministerial bem qualificado para ajudá-lo, se necessário.

O secretário cuida dos registros da congregação e mantém os anciãos informados sobre comunicações importantes. Se necessário, outro ancião ou servo ministerial capaz pode ser designado para ajudá-lo a cuidar de alguns assuntos de rotina.

A programação para as atividades de campo e outros assuntos relacionados são supervisionados pelo superintendente do serviço. Ele programa visitas regulares a todos os grupos de Estudo de Livro de Congregação, de modo que uma vez por mês ele visita um grupo diferente e profere um discurso de serviço. No fim de semana de sua visita ele trabalha com o grupo no ministério de campo e ajuda os publicadores nas revisitas e estudos bíblicos. Nas congregações menores, em que há apenas um ou dois grupos de estudo, poderá visitar cada um desses grupos duas vezes por ano.

Os deveres específicos desses irmãos, bem como os do dirigente do Estudo de A Sentinela, do superintendente da Escola do Ministério Teocrático, dos superintendentes de Estudo de Livro de Congregação e de outros que compõem o corpo de anciãos, são vez por outra especificados em Nosso Ministério do Reino e em cartas da filial ou congênere.

Dependendo do número disponível e de suas habilidades pessoais, diversos anciãos cuidam de designações relacionadas com as outras reuniões congregacionais semanais. Essas reuniões são planejadas e preparadas de modo que sejam informativas e espiritualmente edificantes. Os anciãos são responsáveis pela apresentação de discursos públicos instrutivos. Além de ensinarem na congregação, os anciãos lideram no ministério de campo, trabalhando junto com os publicadores.

Sugere-se que o corpo de anciãos de cada congregação se reúna periodicamente para considerar assuntos relacionados com o progresso espiritual da congregação. Duas dessas reuniões são realizadas em conexão com as visitas regulares do superintendente de circuito. Cerca de três meses depois de cada visita do superintendente de circuito deve-se programar uma reunião. É bem provável que essas quatro reuniões durante o ano sejam suficientes para resolver quaisquer assuntos que exijam a atenção do corpo de anciãos inteiro. Naturalmente, os anciãos poderão se reunir em qualquer ocasião em que as circunstâncias o recomendem. Mas se cada um der a devida atenção aos seus deveres designados, e se o trabalho dos anciãos for adequadamente supervisionado e coordenado pelo superintendente presidente, as reuniões com todo o corpo de anciãos poderão ser mantidas ao mínimo.

COMISSÃO DE SERVIÇO DA CONGREGAÇÃO

Certos deveres são cuidados pela Comissão de Serviço da Congregação, composta do superintendente presidente, do secretário e do superintendente do serviço. Os membros dessa comissão tratam do manejo e da assinatura de diversos formulários, tais como os usados para inventários e pedidos de publicações, relatórios de serviço de campo e recomendações de designação ou remoção de superintendentes, servos ministeriais e pioneiros regulares. Além disso, a comissão de serviço aprova o uso do Salão do Reino para casamentos e funerais e é responsável pela designação de publicadores aos diversos grupos de estudo de livro. Aprova também as petições para o serviço de pioneiro auxiliar e outras modalidades de serviço. Vez por outra, a filial ou congênere solicita à Comissão de Serviço da Congregação a execução de outros deveres. Embora os anciãos da comissão de serviço tenham recebido certa autoridade para cuidar de determinados assuntos, esses irmãos trabalham sob a direção do corpo de anciãos.

SUPERINTENDENTE DE ESTUDO DE LIVRO DE CONGREGAÇÃO

Um dos notáveis privilégios de serviço na congregação é servir como superintendente de Estudo de Livro de Congregação. Esses superintendentes têm a oportunidade de ajudar outros de diversas maneiras. Por ser uma responsabilidade séria, devem-se usar anciãos, se possível. Se não, um dos anciãos poderá cuidar de mais de um grupo, fazendo isso em horários diferentes durante a semana. Isso, porém, depende de suas circunstâncias. Ou um servo ministerial capaz pode ser usado até que um ancião possa assumir essa responsabilidade. O servo ministerial que cuida dessa tarefa é chamado de servo de Estudo de Livro de Congregação, uma vez que ele não atua como superintendente na congregação. Ele cuida de sua responsabilidade sob a direção dos anciãos. Cabe aos anciãos decidir como usar um servo ministerial. Também decidirão a que grupo o ancião ou o servo ministerial será designado.

Um dos deveres principais do superintendente de Estudo de Livro de Congregação é dirigir o Estudo de Livro de Congregação. Para fazer isso adequadamente, terá de preparar-se bem. Não somente deve saber as respostas às perguntas do estudo, mas também os motivos dessas respostas e o valor da matéria. Deve ter por alvo ajudar os membros do grupo a obter um entendimento claro do que se considera, para que possam aplicar na vida as verdades aprendidas e explicá-las a outros. Isso exigirá esforço consciencioso de sua parte, como Paulo enfatizou em [Romanos 12:7]: “Aquele que ensina, ocupe-se no seu ensino.”

Outro aspecto importante do trabalho do superintendente de estudo de livro é tomar a liderança no ministério de campo. Os publicadores refletirão a regularidade, o zelo e o entusiasmo do superintendente nessa atividade. Visto que os irmãos apreciam o encorajamento e a ajuda resultantes do companheirismo, deve-se manter um horário para o testemunho em grupo conveniente para a maioria. ([Luc. 10:1-16]) O superintendente precisa cuidar de que sempre haja território suficiente para trabalhar. Ele dirigirá a reunião para o serviço de campo e organizará os publicadores para as atividades daquele dia. Se não puder estar presente, providenciará que outro ancião, servo ministerial ou, se nenhum desses estiver disponível, um publicador qualificado, cuide dessas responsabilidades para que os publicadores tenham a boa liderança de que precisam.

O superintendente do serviço é de valiosa ajuda para o superintendente de estudo de livro e para o grupo inteiro. O superintendente de estudo de livro criterioso planejará com boa antecedência a visita do superintendente do serviço, informando o grupo a respeito e criando expectativa pelos seus benefícios. Se todos no grupo estiverem bem a par da programação, poderão apoiá-la entusiasticamente. Haverá uma correspondente melhora na atividade de campo.

Todos os grupos de estudo de livro são mantidos pequenos de propósito. Isso permite ao superintendente de estudo de livro conhecer bem todos os designados ao seu grupo. Como pastor amoroso, está vivamente interessado em cada um. Ele procura dar ajuda pessoal e incentivo ao ministério de campo, ao apoio às reuniões congregacionais e a tudo o mais que for apropriado para ajudar a cada um a se manter espiritualmente forte. Os que ficarem doentes ou deprimidos se beneficiarão de uma visita pessoal. Uma sugestão animadora ou uma palavra de conselho talvez motive alguns a procurar alcançar privilégios adicionais na congregação, tornando-se assim mais úteis para seus irmãos. Embora a maior parte dos esforços do superintendente de estudo de livro se concentre em ajudar os de seu próprio grupo, como ancião e pastor ele terá em mente a congregação inteira. Demonstrará interesse altruísta em todos e prontidão em ajudar os necessitados. — [Atos 20:17,][28].

Um dos deveres do superintendente de Estudo de Livro de Congregação é ajudar a recolher os relatórios de serviço de campo dos publicadores e pioneiros de seu grupo. Esses relatórios, incluindo o referente à assistência ao estudo de livro, são depois entregues ao secretário para ser compilados. Os publicadores poderão facilitar o trabalho do superintendente de estudo de livro entregando prontamente seus relatórios de serviço de campo. Os relatórios podem ser entregues diretamente ao superintendente de estudo de livro no fim de cada mês ou colocados na caixa de relatórios de serviço de campo no Salão do Reino.

CARGOS DE RESPONSABILIDADE NA ORGANIZAÇÃO

Ocasionalmente, anciãos selecionados são designados para servir em Comissões de Ligação com Hospitais ou como membros de Grupos de Visitas a Pacientes. Esses homens visitam hospitais e médicos para incentivar cada vez mais o tratamento de Testemunhas de Jeová sem o uso de sangue. Outros superintendentes promovem os interesses do Reino servindo como membros de Comissões Regionais de Construção, de Comissões de Salões de Assembléias ou de comissões de congresso de distrito. O trabalho árduo desses irmãos e sua disposição de gastar-se são muito apreciados por todos na organização. Certamente, ‘temos em estima a homens dessa sorte’. — [Fil. 2:29].

SUPERINTENDENTE DE CIDADE

A filial ou congênere designa um superintendente de cidade nas cidades com mais de uma congregação. Em geral, essa designação é feita à base de recomendação do superintendente de circuito ou de superintendentes de circuito, se mais de um deles visitar as congregações numa mesma cidade. O superintendente de cidade não tem jurisdição sobre nenhuma congregação sem ser naquela em que serve como ancião. A filial ou congênere talvez queira comunicar-se com ele sobre vários assuntos, tais como a realização de assembléias e congressos ou de cursos na cidade. No entanto, a filial ou congênere trata diretamente com cada congregação no que se refere ao fornecimento de publicações, relatórios mensais de serviço de campo e outros assuntos.

SUPERINTENDENTE DE CIRCUITO

O Corpo Governante designa anciãos qualificados para servir como superintendentes de circuito. Esses são designados pela filial ou congênere para visitar, em geral duas vezes por ano, as congregações que constituem seu circuito. Eles visitam também periodicamente pioneiros regulares, especiais e missionários que trabalham em territórios isolados. Programam seu itinerário e avisam cada congregação com suficiente antecedência, para que a visita resulte no maior benefício possível.

O superintendente presidente lidera a organização das coisas, para que a visita seja espiritualmente reanimadora para todos. (Rom. 1:11, 12) Depois de receber o aviso da visita e informações a respeito das necessidades do superintendente de circuito e de sua esposa (se for casado), o superintendente presidente providencia, por meio de vários irmãos, as publicações para o serviço de campo, a hospedagem e outras coisas necessárias. Não deixa de informar a todos, incluindo ao superintendente de circuito, a respeito desses preparativos.

O superintendente de circuito entrará em contato com o superintendente presidente para se informar sobre o horário das reuniões, incluindo as reuniões para o serviço de campo. Serão programadas segundo as circunstâncias locais e sugestões do superintendente de circuito, bem como as orientações em Nosso Ministério do Reino e em cartas da filial ou congênere. Todos precisarão ser informados de antemão sobre o horário das reuniões com a congregação, com os pioneiros e com os anciãos e servos ministeriais, bem como sobre os locais e o horário das reuniões para o serviço de campo. Assim todos poderão ajustar seus afazeres e se beneficiar das atividades da semana inteira.

Visto que o superintendente de circuito verificará os registros da congregação na tarde de terça-feira, tais registros devem estar em ordem e disponíveis antes de sua chegada. O superintendente presidente se certificará de que estejam no local onde serão verificados. Seria bom que um dos membros da Comissão de Serviço da Congregação estivesse presente a fim de prestar qualquer ajuda que seja necessária. O superintendente de circuito examinará os cartões de Registro de Publicador de Congregação e os registros de assistência às reuniões, território e contas. Isso lhe dará uma idéia sobre possíveis necessidades da congregação e como poderá dar assistência aos responsáveis por esses registros.

Durante sua visita, o superintendente de circuito toma tempo para conversar com os irmãos individualmente, segundo as possibilidades — nas reuniões, no serviço de campo, às refeições na casa dos irmãos e em outras ocasiões. Além disso, ele se reúne com os anciãos e servos ministeriais, dando conselhos bíblicos, sugestões e incentivo apropriados que os ajudem a assumir suas responsabilidades de servir e pastorear o rebanho aos seus cuidados. ([Pro. 27:23;] Atos 20:26-32; 1 Tim. 4:11-16) Ele se reúne também com os pioneiros, a fim de incentivá-los no seu serviço e dar-lhes ajuda pessoal caso tenham algum problema no ministério.

Se houver outros assuntos que exigem atenção, o superintendente de circuito poderá cuidar deles ou então ajudar os anciãos dentro do possível durante sua visita à congregação. Ele se esforçará em ajudar os anciãos ou as pessoas envolvidas a encontrar a orientação bíblica aplicável. Se tiver ocorrido uma transgressão séria e os anciãos precisarem de sua ajuda para tratar do caso, ele reservará tempo para isso. Se a filial ou congênere tiver de tomar medidas a respeito, o superintendente de circuito e os anciãos fornecerão ao escritório um relatório detalhado sobre o assunto.

Durante sua visita à congregação, o superintendente de circuito assiste às reuniões normais da congregação. Essas poderão ser vez por outra ajustadas, em harmonia com instruções em Nosso Ministério do Reino ou em cartas da filial ou congênere. Ele proferirá vários discursos para incentivar, motivar, instruir e fortalecer a congregação. Fará esforço em promover amor e apreço por Jeová, por Jesus Cristo e pela organização. Incentivará a participação zelosa no serviço de campo, dando sugestões práticas sobre como efetuar o serviço de pregação com eficiência.

Um dos objetivos principais da visita do superintendente de circuito é dar exemplo no serviço de campo por tomar a dianteira nele. É possível que muitos na congregação possam ajustar seus horários de modo a terem uma participação mais plena no serviço de campo naquela semana. Alguns talvez possam trabalhar como pioneiros auxiliares no mês da visita. Os que desejarem trabalhar com ele ou com a esposa dele poderão agendar isso por meio do superintendente presidente. Pode ser muito proveitoso levar o superintendente de circuito ou sua esposa a estudos bíblicos e revisitas. Você talvez tenha de fazer alguns ajustes na sua programação, mas os benefícios compensam. O superintendente de circuito é incentivado a começar logo cedo no serviço de campo todos os dias, levando em conta as circunstâncias locais. O esforço extra que você fizer para apoiar plenamente esse aspecto da visita de uma semana será muito apreciado. — [Pro. 27:17].

Anualmente, para cada circuito é programada uma assembléia de circuito e uma assembléia especial de um dia. O superintendente de circuito é responsável pelo funcionamento dessas assembléias. Com base na recomendação do superintendente de circuito, a filial ou congênere designa uma equipe permanente de assembléia: um superintendente de assembléia e um superintendente ajudante de assembléia. Eles cooperarão com o superintendente de circuito na organização dessas assembléias. Com isso, o superintendente de circuito poderá dar atenção primária ao programa da assembléia. O superintendente de circuito designa outros homens capazes para administrar os vários departamentos. Providencia também uma verificação das contas do circuito depois de cada assembléia.

O superintendente de circuito relata seu serviço de campo diretamente à filial ou congênere, no fim de cada mês. Recebe também uma ajuda para certas despesas básicas, como viagens, alimentação, hospedagem ou outras coisas necessárias para a realização de seu trabalho, caso as congregações não cubram tais despesas. Os representantes viajantes confiam em que, como Jesus prometeu, as necessidades materiais serão supridas se buscarem continuamente os interesses do Reino de Jeová. ([Luc. 12:31]) As congregações devem estar cientes de seu privilégio de mostrar hospitalidade a esses anciãos dedicados que as servem. — [3 João 5-8].

SUPERINTENDENTE DE DISTRITO

O superintendente de distrito também é um ancião viajante designado. Ele é designado pela filial ou congênere para visitar certo número de circuitos que compõem um distrito. Ele serve como presidente do programa nas assembléias de circuito de seu distrito e profere o discurso público nessas ocasiões. Na primeira parte da semana em que se realiza uma assembléia de circuito ele trabalha com a congregação anfitriã no circuito que está sendo visitado. Lidera o testemunho em grupo e profere um edificante discurso bíblico para a congregação anfitriã.

A filial ou congênere marca para cada circuito as datas de suas assembléias de circuito e dias de assembléia especial e notifica o superintendente de distrito a respeito dessa programação. Este, por sua vez, segue essa programação como roteiro designado. Devido a distâncias que os publicadores teriam de viajar, ou pouco espaço nos locais de assembléia, alguns circuitos são divididos em partes, realizando-se uma assembléia de circuito ou dia de assembléia especial para cada parte. O superintendente de distrito recebe essas informações e programa passar uma semana no circuito para cada assembléia de circuito a ser realizada. Ele colabora com o superintendente de circuito na escolha da congregação anfitriã para cada assembléia de circuito.

Na tarde de terça-feira de sua visita, o superintendente de distrito dá incentivo ao superintendente de circuito e sua esposa (se for casado) e sugestões úteis para ajudá-los no seu trabalho. Ocasionalmente, a filial ou congênere prepara pontos a ser considerados nessas reuniões. O superintendente de circuito e sua esposa talvez enfrentem situações sobre as quais gostariam de receber ajuda. ([Pro. 20:5]) O superintendente de distrito talvez tenha pontos a transmitir com base no que aprendeu por experiência e observação. Em particular, o superintendente de circuito considera as necessidades do circuito junto com o superintendente de distrito, que talvez inclua alguns desses pontos nos seus discursos na assembléia de circuito.

Na primeira parte da semana em que está na congregação anfitriã, em geral na noite de terça-feira, o superintendente de distrito assiste a um estudo de livro de congregação abreviado e profere um discurso à congregação. Caso os anciãos precisem de sugestões ou ajuda com relação a algum assunto congregacional, poderão comunicar isso de antemão ao superintendente de distrito, que se reunirá com eles. Durante a semana, sua prioridade é liderar o testemunho em grupo. Ele e sua esposa têm uma programação plena de serviço de campo. O superintendente de circuito e sua esposa também darão pleno apoio ao serviço de campo naquela semana. O superintendente presidente se certificará de que todos sejam informados a respeito dos encontros para o serviço de campo. Cuidará também de que haja território suficiente e agendará aqueles que pediram para trabalhar com os superintendentes viajantes.

No fim da assembléia (ou assembléias) de circuito, o superintendente de distrito envia à filial ou congênere um relatório sobre a apresentação e repercussão do programa naquele circuito. Fará também um relatório sobre a condição espiritual e as necessidades do circuito. Uma vez por mês relata também seu serviço de campo e suas despesas. Suas hospedagens e despesas são atendidas da mesma maneira que as do superintendente de circuito.

COMISSÃO DE FILIAL

Em todas as filiais e congêneres das Testemunhas de Jeová ao redor do mundo, três ou mais irmãos maduros e qualificados servem como Comissão de Filial para supervisionar a obra de pregação no país (ou nos países) sob sua jurisdição. Um dos membros da comissão serve como coordenador da Comissão de Filial.

Os que servem na Comissão de Filial cuidam dos assuntos relativos a todas as congregações no seu território. Providenciam a distribuição de publicações fornecidas pelo “escravo fiel e discreto” para fortalecer todos os associados com as congregações. ([Mat. 24:45]) Seu objetivo primário é cuidar de que as boas novas do Reino sejam pregadas em todo o território designado, e que as congregações, circuitos e distritos estejam bem estruturados para supervisionar e atender às necessidades do campo. A Comissão de Filial dá também atenção às atividades dos missionários, pioneiros especiais, regulares e auxiliares. Com relação a assembléias e congressos, esses irmãos fazem preparativos e designações para assegurar-se de que “todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo”. — [1 Cor. 14:40].

Em alguns países, designa-se uma Comissão do País, que trabalha sob a supervisão de uma Comissão de Filial de outro país. Isso permite uma supervisão mais estreita do trabalho na região em que a Comissão do País serve. Esta comissão cuida de assuntos no Lar de Betel e no escritório, da correspondência, de relatórios e, de modo geral, das atividades no campo. A Comissão do País coopera com a Comissão de Filial na promoção do Reino.

O Corpo Governante faz todas as designações dos escolhidos para servir como membros de Comissões de Filial e Comissões do País.

SUPERINTENDENTE ZONAL

Periodicamente, o Corpo Governante providencia que irmãos qualificados visitem cada uma das filiais e congêneres em toda a Terra. Os irmãos usados nessa função são chamados de superintendentes zonais. Seu trabalho primário é ajudar a Comissão de Filial a lidar com problemas ou perguntas que talvez tenha na obra de pregar e fazer discípulos. Sempre que for prático, o superintendente zonal se reúne também com os missionários que trabalham sob a direção da respectiva filial ou congênere. Ele conversa com eles a respeito de seus problemas e necessidades, dando-lhes o necessário encorajamento na sua muitíssimo importante atividade de pregar o Reino e fazer discípulos.

O superintendente zonal examina também os diversos registros mantidos para a operação da filial ou congênere. Está interessado especialmente no que se realiza no campo com relação à pregação do Reino e outras atividades congregacionais. Se houver uma gráfica, fazenda ou outras instalações, ele inspeciona cada uma dessas operações. Na sua visita a filiais e congêneres, o superintendente zonal participa também na pregação do Reino, dentro do possível.

SUPERVISÃO AMOROSA

As visitas dos superintendentes viajantes proporcionam um intercâmbio de encorajamento e, assim, as congregações são firmadas na fé. ([Rom. 1:12;][Efé. 4:3]) Os publicadores passam a aperceber-se de sua interdependência. Eles trabalham pelo bem de todos e cooperam na divulgação das boas novas do Reino. (1 Cor. 12:12-31) Com certeza já nos beneficiamos muito do trabalho árduo e afeto desses homens cristãos maduros. Seremos ainda mais beneficiados ao continuarmos a nos sujeitar aos anciãos na congregação e a outros superintendentes designados, encarregados de pastorear o rebanho e supervisionar a obra. (1 Cor. 16:15-18;[Fil. 2:25,][29]) Ao fazermos isso, somos levados à união com o Cabeça da congregação, Jesus Cristo, nosso Senhor, o Pastor Excelente designado por Jeová. (Efé. 1:22, 23) Em resultado disso, o espírito de Deus flui nas congregações no mundo inteiro, e a Palavra de Deus guia a obra em toda a Terra. — [Sal. 119:105].

^ João 10:11 Eu sou o pastor excelente; o pastor excelente entrega a sua alma em benefício das ovelhas.

^ Mat. 9:36 Vendo as multidões, sentia compaixão delas, porque andavam esfoladas e empurradas dum lado para outro como ovelhas sem pastor.

^ Eze. 34:7, 8 “‘“Portanto, pastores, ouvi a palavra de Jeová: 8 ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “por certo, visto que as minhas ovelhas se tornaram algo a ser saqueado e minhas ovelhas continuaram a ser alimento para toda fera do campo, por não haver pastor, e meus pastores não buscaram as minhas ovelhas, mas os pastores continuaram a apascentar a si mesmos e não apascentaram as minhas próprias ovelhas”’,

^ 1 Ped. 2:25 Porque vós éreis como ovelhas, perdendo-vos; mas agora voltastes para o pastor e superintendente das vossas almas.

^ João 21:15-17 Então, depois de terem almoçado, Jesus disse a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que estes?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Apascenta meus cordeiros.” 16 Novamente lhe disse ele, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Pastoreia minhas ovelhinhas.” 17 Disse-lhe ele pela terceira vez: “Simão, filho de João, tens afeição por mim?” Pedro ficou contristado por ele lhe dizer pela terceira vez: “Tens afeição por mim?” De modo que lhe disse: “Senhor, tu sabes todas as coisas; tu te apercebes que eu tenho afeição por ti.” Jesus disse-lhe: “Apascenta as minhas ovelhinhas.

^ 1 Ped. 5:1-3 Portanto, dou esta exortação aos anciãos entre vós, pois eu também sou ancião com [eles] e testemunha dos sofrimentos do Cristo, parceiro na glória que há de ser revelada: 2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Rom. 12:8 ou aquele que exorta, [ocupe-se] na sua exortação; aquele que distribui, [faça-o] com liberalidade; aquele que preside, [faça-o] em verdadeira seriedade; aquele que mostra misericórdia, [faça-o] com animação.

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Tito 1:9-11 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem. 10 Pois há muitos indisciplinados, conversadores improfícuos e enganadores da mente, especialmente os homens que aderem à circuncisão. 11 É preciso fechar a boca de tais, visto que estes mesmos persistem em subverter famílias inteiras por ensinarem coisas que não deviam, por causa de ganho desonesto.

^ Fil. 3:16, 17 De qualquer modo, ao ponto que fizemos progresso, prossigamos andando ordeiramente nesta mesma rotina. 17 Tornai-vos unidamente imitadores meus, irmãos, e ficai observando os que estão andando dum modo que está de acordo com o exemplo que tendes em nós.

^ Heb. 13:15-17 Por intermédio dele, ofereçamos sempre a Deus um sacrifício de louvor, isto é, o fruto de lábios que fazem declaração pública do seu nome. 16 Além disso, não vos esqueçais de fazer o bem e de partilhar as coisas com outros, porque Deus se agrada bem de tais sacrifícios. 17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Efé. 4:8 Por isso ele diz: “Quando ele ascendeu ao alto, levou consigo cativos; deu dádivas [em] homens.”

^ Efé. 4:11, 12 E ele deu alguns como apóstolos, alguns como profetas, alguns como evangelizadores, alguns como pastores e instrutores, 12 visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo,

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ 1 Cor. 11:1 Tornai-vos meus imitadores, assim como eu sou de Cristo.

^ Heb. 13:7 Lembrai-vos dos que tomam a dianteira entre vós, os que vos falaram a palavra de Deus, e, ao contemplardes em que resulta a [sua] conduta, imitai a [sua] fé.

^ 1 Tim. 3:1-7 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) 6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. 7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ Tito 1:5-9 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, 6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, 8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, 9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ Tia. 3:13 Quem é sábio e entendido entre vós? Mostre ele as suas obras pela sua conduta excelente com a brandura que pertence à sabedoria.

^ Tia. 3:17, 18 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia. 18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ Efé. 4:8 Por isso ele diz: “Quando ele ascendeu ao alto, levou consigo cativos; deu dádivas [em] homens.”

^ Efé. 4:12, 13 visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo, 13 até que todos alcancemos a unidade na fé e no conhecimento exato do Filho de Deus, como homem plenamente desenvolvido, à medida da estatura que pertence à plenitude do Cristo,

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ 1 Cor. 11:1 Tornai-vos meus imitadores, assim como eu sou de Cristo.

^ 1 Cor. 16:15, 16 Exorto-vos agora, irmãos: sabeis que a família de Estéfanas é as primícias da Acaia e que eles se põem a ministrar aos santos. 16 Que também vós vos sujeiteis a pessoas dessa espécie e a todo aquele que coopera e labuta.

^ Fil. 2:25 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades,

^ Fil. 2:29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ Heb. 13:7 Lembrai-vos dos que tomam a dianteira entre vós, os que vos falaram a palavra de Deus, e, ao contemplardes em que resulta a [sua] conduta, imitai a [sua] fé.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Deu. 1:13 Tomai homens sábios, e discretos, e experientes das vossas tribos, para que eu os ponha por cabeças sobre vós.’

^ Rom. 3:23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ Fil. 2:2-8 tornai plena a minha alegria por serdes da mesma mentalidade e terdes o mesmo amor, conjuntados em alma, tendo um só pensamento na mente, 3 não fazendo nada por briga ou por egotismo, mas, com humildade mental, considerando os outros superiores a vós, 4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros. 5 Mantende em vós esta atitude mental que houve também em Cristo Jesus, 6 o qual, embora existisse em forma de Deus, não deu consideração a uma usurpação, a saber, que devesse ser igual a Deus. 7 Não, mas ele se esvaziou e assumiu a forma de escravo, vindo a ser na semelhança dos homens. 8 Mais do que isso, quando se achou na feição de homem, humilhou-se e tornou-se obediente até à morte, sim, morte numa estaca de tortura.

^ Atos 20:33-35 De ninguém cobicei a prata, ou o ouro, ou a vestimenta. 34 Vós mesmos sabeis que estas mãos têm cuidado das minhas necessidades, bem como das daqueles que estavam comigo. 35 Eu vos exibi em todas as coisas que, por labutardes assim, tendes de auxiliar os que são fracos e tendes de ter em mente as palavras do Senhor Jesus, quando ele mesmo disse: ‘Há mais felicidade em dar do que há em receber.’”

^ Tito 1:9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ 2 Tim. 4:2 prega a palavra, ocupa-te nisso urgentemente, em época favorável, em época dificultosa, repreende, adverte, exorta, com toda a longanimidade e [arte de] ensino.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Rom. 12:3 Pois, por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.

^ Ecl. 7:16 Não fiques justo demais, nem te mostres excessivamente sábio. Por que devias causar a ti mesmo a desolação?

^ 1 Tim. 5:21, 22 Eu te mando solenemente, perante Deus, e Cristo Jesus, e os anjos escolhidos, que guardes estas coisas sem preconceito, não fazendo nada por parcialidade. 22 Nunca ponhas as mãos apressadamente sobre nenhum homem; tampouco sejas partícipe dos pecados de outros; mantém-te casto.

^ Atos 4:29 E agora, Jeová, dá atenção às ameaças deles e concede aos teus escravos que persistam em falar a tua palavra com todo o denodo,

^ 1 Tim. 3:13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ Heb. 10:19-23 Portanto, irmãos, visto que temos denodo para com o caminho de entrada no lugar santo, pelo sangue de Jesus, 20 que ele inaugurou para nós como caminho novo e vivente através da cortina, isto é, sua carne, 21 e, visto que temos um grande sacerdote sobre a casa de Deus, 22 aproximemo-nos com corações sinceros na plena certeza da fé, tendo os nossos corações aspergidos [eximindo] duma consciência iníqua e os nossos corpos banhados com água limpa. 23 Apeguemo-nos à declaração pública da nossa esperança, sem vacilação, pois aquele que prometeu é fiel.

^ Heb. 10:35 Portanto, não lanceis fora a vossa franqueza no falar, que recebe a paga duma grande recompensa.

^ Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ Tia. 3:17, 18 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia. 18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ 1 Cor. 12:1-31 Agora, quanto aos dons espirituais, irmãos, não quero que sejais ignorantes. 2 Sabeis que, quando éreis pessoas das nações, estáveis sendo conduzidos para aqueles ídolos sem voz, conforme acontecia que estáveis sendo conduzidos. 3 Portanto, quero que saibais que ninguém, falando pelo espírito de Deus, diz: “Jesus é amaldiçoado!” e ninguém pode dizer: “Jesus é Senhor!” exceto por espírito santo. 4 Ora, há variedades de dons, mas há o mesmo espírito; 5 e há variedades de ministérios, contudo há o mesmo Senhor; 6 e há variedades de operações, contudo é o mesmo Deus quem realiza todas as operações em todas as pessoas. 7 Mas a manifestação do espírito é dada a cada um com um objetivo proveitoso. 8 Por exemplo, a um, por intermédio do espírito, é dada a palavra de sabedoria, a outro, a palavra de conhecimento, segundo o mesmo espírito, 9 a outro, a fé, pelo mesmo espírito, a outro, dons de curar, por aquele um espírito, 10 a ainda outro, operações de obras poderosas, a outro, o profetizar, a outro, discernimento de pronunciações inspiradas, a outro, línguas diferentes, e a outro, interpretação de línguas. 11 Mas, todas estas operações são realizadas pelo mesmíssimo espírito, fazendo distribuição a cada um respectivamente, assim como quer. 12 Pois, assim como o corpo é um só, mas tem muitos membros, e todos os membros daquele corpo, embora muitos, são um só corpo, assim também é o Cristo. 13 Pois, deveras, todos nós fomos batizados por um só espírito em um só corpo, quer judeus quer gregos, quer escravos quer livres, e a todos nós se fez beber de um só espírito. 14 Pois o corpo, deveras, não é um só membro, porém muitos. 15 Se o pé dissesse: “Visto que não sou mão, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 16 E se o ouvido dissesse: “Visto que não sou olho, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 17 Se o corpo inteiro fosse só olho, onde ficaria o [sentido do] ouvido? Se fosse todo ouvido, onde ficaria o olfato? 18 Mas Deus pôs agora os membros no corpo, cada um deles assim como lhe agradou. 19 Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo? 20 Agora, porém, são muitos membros, contudo um só corpo. 21 O olho não pode dizer à mão: “Não tenho necessidade de ti”; ou, novamente, a cabeça [não pode dizer] aos pés: “Não tenho necessidade de vós.” 22 Mas, antes, o caso é que os membros do corpo, que parecem ser mais fracos, são necessários, 23 e as partes do corpo que achamos ser menos honrosas, a estas cercamos de mais abundante honra, e assim as nossas partes indecorosas têm mais abundante lindeza, 24 ao passo que as nossas partes lindas não têm necessidade de nada. Não obstante, Deus formou o corpo, dando honra mais abundante à parte que tem falta, 25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os seus membros tivessem o mesmo cuidado uns para com os outros. 26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele. 27 Ora, vós sois corpo de Cristo e membros individualmente. 28 E Deus tem colocado os respectivos na congregação, primeiro apóstolos; segundo profetas; terceiro instrutores; depois obras poderosas; depois dons de curar; serviços prestimosos, capacidades de dirigir, línguas diferentes. 29 Será que todos são apóstolos? Será que todos são profetas? Será que todos são instrutores? Será que todos realizam obras poderosas? 30 Será que todos têm dons de curar? Será que todos falam em línguas? Será que todos são tradutores? 31 Mas persisti em buscar zelosamente os maiores dons. Contudo, ainda vos mostro um caminho que ultrapassa [isso].

^ Col. 2:19 ao passo que não se apega à cabeça, àquele de quem todo o corpo, suprido e harmoniosamente conjuntado por meio de suas juntas e ligamentos, vai crescendo com o desenvolvimento que Deus dá.

^ 1 Tim. 3:1 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Pro. 27:23 Devias conhecer positivamente a aparência do teu rebanho. Fixa teu coração nas tuas greis;

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ 1 Tes. 5:12, 13 Solicitamo-vos agora, irmãos, que tenhais consideração para com os que trabalham arduamente entre vós e que presidem sobre vós no Senhor, e que vos admoestam; 13 e que lhes deis mais do que extraordinária consideração em amor, por causa do seu trabalho. Sede pacíficos uns com os outros.

^ 1 Tim. 5:17 Os anciãos, que presidem de modo excelente, sejam contados dignos de dupla honra, especialmente os que trabalham arduamente no falar e no ensinar.

^ 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ 1 Tim. 1:3 Assim como te encorajei a ficar em Éfeso, quando eu estava para ir à Macedônia, assim faço agora, a fim de que mandes a certos que não ensinem doutrina diferente,

^ Tito 1:5 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens,

^ Rom. 12:8 ou aquele que exorta, [ocupe-se] na sua exortação; aquele que distribui, [faça-o] com liberalidade; aquele que preside, [faça-o] em verdadeira seriedade; aquele que mostra misericórdia, [faça-o] com animação.

^ Rom. 12:7 quer ministério, [ocupemo-nos] neste ministério; ou aquele que ensina, [ocupe-se] no seu ensino;

^ Luc. 10:1-16 Depois destas coisas, o Senhor indicou outros setenta e os enviou, aos dois, na sua frente, a cada cidade e lugar aonde ele mesmo estava para ir. 2 Começou então a dizer-lhes: “A colheita, deveras, é grande, mas os trabalhadores são poucos. Por isso, rogai ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a sua colheita. 3 Ide. Eis que eu vos envio como cordeiros no meio de lobos. 4 Não leveis bolsa, nem alforje, nem sandálias, e não abraceis a ninguém em cumprimento ao longo da estrada. 5 Onde quer que entrardes numa casa, dizei primeiro: ‘Haja paz nesta casa.’ 6 E, se ali houver um amigo da paz, descansará sobre ele a vossa paz. Mas, se não houver, ela voltará para vós. 7 Assim, ficai naquela casa, comendo e bebendo as coisas que provêem, porque o trabalhador é digno de seu salário. Não vos estejais transferindo de casa em casa. 8 “Também, onde quer que entrardes numa cidade e eles vos receberem, comei as coisas postas diante de vós, 9 e curai os doentes nela e continuai a dizer-lhes: ‘O reino de Deus se tem chegado a vós.’ 10 Mas, onde quer que entrardes numa cidade e eles não vos receberem, saí para as suas ruas largas e dizei: 11 ‘Até mesmo o pó de vossa cidade, que se prendeu aos nossos pés, tiraremos contra vós. Não obstante, lembrai-vos do seguinte, que o reino de Deus se tem chegado.’ 12 Eu vos digo que naquele dia será mais suportável para Sodoma do que para essa cidade. 13 “Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque se as obras poderosas que ocorreram em vós tivessem ocorrido em Tiro e Sídon, há muito se teriam arrependido, sentadas em saco e cinzas. 14 Conseqüentemente, no julgamento, será mais suportável para Tiro e Sídon do que para vós. 15 E tu, Cafarnaum, serás por acaso enaltecida ao céu? Até o Hades descerás! 16 “Quem vos escuta, escuta [também] a mim. E quem vos desconsidera, desconsidera [também] a mim. Ademais, quem me desconsidera, desconsidera [também] aquele que me enviou.”

^ Atos 20:17 No entanto, de Mileto ele enviou a Éfeso e chamou os anciãos da congregação.

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ Fil. 2:29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ Rom. 1:11, 12 Porque anseio ver-vos, para vos conferir algum dom espiritual, a fim de que sejais firmados; 12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ Pro. 27:23 Devias conhecer positivamente a aparência do teu rebanho. Fixa teu coração nas tuas greis;

^ Atos 20:26-32 Por isso, eu vos chamo como testemunhas, no dia de hoje, de que estou limpo do sangue de todos os homens, 27 pois não me refreei de falar a todos vós todo o conselho de Deus. 28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho]. 29 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura, 30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos. 31 “Portanto, mantende-vos despertos e lembrai-vos de que por três anos, noite e dia, não cessei de admoestar a cada um de vós, com lágrimas. 32 E agora eu vos encomendo a Deus e à palavra de sua benignidade imerecida, [palavra] que vos pode edificar e [que vos pode] dar a herança entre todos os santificados.

^ 1 Tim. 4:11-16 Persiste em dar estas ordens e em ensiná-las. 12 Nenhum homem jamais menospreze a tua mocidade. Ao contrário, torna-te exemplo para os fiéis, no falar, na conduta, no amor, na fé, na castidade. 13 Até eu chegar, continua a aplicar-te à leitura pública, à exortação, ao ensino. 14 Não negligencies o dom em ti, que te foi dado por intermédio duma predição e quando o corpo de anciãos pôs as suas mãos sobre ti. 15 Pondera estas coisas; absorve-te nelas, para que o teu progresso seja manifesto a todos. 16 Presta constante atenção a ti mesmo e ao teu ensino. Permanece nestas coisas, pois, por fazeres isso, salvarás tanto a ti mesmo como aos que te escutam.

^ Pro. 27:17 O ferro se aguça com o próprio ferro. Assim um homem aguça a face de outro.

^ Luc. 12:31 Não obstante, buscai continuamente o seu reino, e estas coisas vos serão acrescentadas.

^ 3 João 5-8 Amado, estás fazendo uma obra fiel naquilo que fazes para os irmãos, e ainda por cima estranhos, 6 os quais deram testemunho do teu amor perante a congregação. A estes, por favor, encaminha na sua jornada duma maneira digna de Deus. 7 Porque foi a favor do nome [dele] que saíram, não tomando nada das pessoas das nações. 8 Nós, portanto, temos a obrigação de receber a tais de modo hospitaleiro, para que nos tornemos colaboradores na verdade.

^ Pro. 20:5 O conselho no coração dum homem é como águas profundas, mas o homem de discernimento é quem o puxará para fora.

^ Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ Rom. 1:12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ Efé. 4:3 diligenciando observar a unidade do espírito no vínculo unificador da paz.

^ 1 Cor. 12:12-31 Pois, assim como o corpo é um só, mas tem muitos membros, e todos os membros daquele corpo, embora muitos, são um só corpo, assim também é o Cristo. 13 Pois, deveras, todos nós fomos batizados por um só espírito em um só corpo, quer judeus quer gregos, quer escravos quer livres, e a todos nós se fez beber de um só espírito. 14 Pois o corpo, deveras, não é um só membro, porém muitos. 15 Se o pé dissesse: “Visto que não sou mão, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 16 E se o ouvido dissesse: “Visto que não sou olho, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 17 Se o corpo inteiro fosse só olho, onde ficaria o [sentido do] ouvido? Se fosse todo ouvido, onde ficaria o olfato? 18 Mas Deus pôs agora os membros no corpo, cada um deles assim como lhe agradou. 19 Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo? 20 Agora, porém, são muitos membros, contudo um só corpo. 21 O olho não pode dizer à mão: “Não tenho necessidade de ti”; ou, novamente, a cabeça [não pode dizer] aos pés: “Não tenho necessidade de vós.” 22 Mas, antes, o caso é que os membros do corpo, que parecem ser mais fracos, são necessários, 23 e as partes do corpo que achamos ser menos honrosas, a estas cercamos de mais abundante honra, e assim as nossas partes indecorosas têm mais abundante lindeza, 24 ao passo que as nossas partes lindas não têm necessidade de nada. Não obstante, Deus formou o corpo, dando honra mais abundante à parte que tem falta, 25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os seus membros tivessem o mesmo cuidado uns para com os outros. 26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele. 27 Ora, vós sois corpo de Cristo e membros individualmente. 28 E Deus tem colocado os respectivos na congregação, primeiro apóstolos; segundo profetas; terceiro instrutores; depois obras poderosas; depois dons de curar; serviços prestimosos, capacidades de dirigir, línguas diferentes. 29 Será que todos são apóstolos? Será que todos são profetas? Será que todos são instrutores? Será que todos realizam obras poderosas? 30 Será que todos têm dons de curar? Será que todos falam em línguas? Será que todos são tradutores? 31 Mas persisti em buscar zelosamente os maiores dons. Contudo, ainda vos mostro um caminho que ultrapassa [isso].

^ 1 Cor. 16:15-18 Exorto-vos agora, irmãos: sabeis que a família de Estéfanas é as primícias da Acaia e que eles se põem a ministrar aos santos. 16 Que também vós vos sujeiteis a pessoas dessa espécie e a todo aquele que coopera e labuta. 17 Mas, eu me alegro com a presença de Estéfanas, e de Fortunato, e de Acaico, porque compensaram a vossa ausência aqui. 18 Pois eles reanimaram o meu espírito e o vosso. Portanto, reconhecei a homens desta sorte.

^ Fil. 2:25 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades,

^ Fil. 2:29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ Efé. 1:22, 23 Sujeitou também todas as coisas debaixo dos pés dele, e o fez cabeça sobre todas as coisas para a congregação, 23 a qual é o seu corpo, a plenitude daquele que em tudo preenche todas as coisas.

^ Sal. 119:105 Lâmpada para o meu pé é a tua palavra E luz para a minha senda.

^ ***od pp. 54-58 Servos ministeriais prestam serviços valiosos***

Capítulo 6

Servos ministeriais prestam serviços valiosos

O APÓSTOLO Paulo escreveu à congregação de Filipos: “Paulo e Timóteo, escravos de Cristo Jesus, a todos os santos em união com Cristo Jesus, os quais estão em Filipos, junto com superintendentes e servos ministeriais.” ([Fil. 1:1]) Note que ele fez menção dos servos ministeriais na sua saudação. Esses homens evidentemente desempenhavam um papel importante em ajudar os anciãos na congregação. O mesmo se dá hoje. Os servos ministeriais prestam diversos serviços que ajudam os superintendentes e contribuem para a boa ordem da congregação.

Conhece os servos ministeriais de sua congregação? Apercebe-se dos muitos bons serviços que prestam em seu benefício e em benefício de toda a congregação? O apóstolo fala especificamente dos servos ministeriais e diz: “Os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.” — [1 Tim. 3:13].

REQUISITOS BÍBLICOS PARA SERVOS MINISTERIAIS

Espera-se que os servos ministeriais levem uma vida cristã íntegra, que sejam homens confiáveis e evidenciem que são capazes de cuidar devidamente de tarefas que lhes forem designadas. Isso se torna óbvio quando consideramos o que Paulo disse na sua carta a Timóteo a respeito das qualificações de servos ministeriais: “Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto, mantendo o segredo sagrado da fé em consciência limpa. Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, e então sirvam como ministros, estando livres de acusação. Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias. Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.” — 1 Tim. 3:8-10,[12, 13].

O trabalho dos servos ministeriais em geral não inclui responsabilidades de ensino. Pelo seu serviço diligente e vida cristã exemplar, não só realizam tarefas vitais para a congregação mas dão exemplo a ser imitado. — 1 Tim. 4:11, 12.

Os requisitos bíblicos específicos para servos ministeriais, mencionados por Paulo na sua primeira carta a Timóteo, indicam que o padrão estabelecido para homens usados nessa posição é elevado. Aderir a esse padrão protege a congregação contra qualquer acusação legítima com relação ao tipo de homens a quem se confiam responsabilidades especiais. Espera-se que os servos ministeriais, quer jovens quer idosos, sejam ativos no ministério todo mês, dando bom exemplo. Devem ser exemplares na maneira de se vestir e usar o cabelo, na conversa, na atitude e na conduta. Tal modo de vida ajuizado granjeia o respeito dos outros e reflete a seriedade com que os servos ministeriais encaram sua relação com Jeová e seus privilégios de serviço na congregação. — [Tito 2:2,][6-8].

Trata-se de homens que foram “examinados quanto à aptidão”. Mesmo antes de serem designados já demonstravam ser homens realmente dedicados, cuja fé se manifesta no serviço zeloso do Reino e em ajudar outros a se firmarem na fé. Pela sua reação positiva às boas novas, demonstraram que dão prioridade na vida aos interesses do Reino e procuram alcançar qualquer privilégio de serviço que se lhes apresente. São realmente exemplos para outros na congregação. — [1 Tim. 3:10].

SERVIÇOS QUE EXECUTAM

Os servos ministeriais prestam uma variedade de serviços práticos em favor de seus irmãos. Isso faz com que sejam de ajuda para os superintendentes, aliviando-os de pormenores do serviço, deixando-os livres para cuidar dos importantes deveres de ensino e pastoreio. Ao designarem as tarefas, os anciãos levam em conta o número de servos ministeriais designados na congregação, bem como sua capacidade individual.

Veja alguns dos serviços que executam. Um servo ministerial pode ser designado para cuidar das publicações da congregação, para que possamos obtê-las para uso pessoal e no ministério de campo. Outro talvez cuide das revistas. Ainda outros são designados para manter registros (tais como das contas ou dos territórios da congregação), ou para cuidar dos microfones, do aparelho de som, do palco, ou ajudar os anciãos de outras maneiras. A manutenção e a limpeza do Salão do Reino exigem muito trabalho, de modo que muitas vezes se solicita a servos ministeriais que ajudem a cuidar desses deveres. Eles também são designados para servir como indicadores, recepcionar os novos e ajudar a manter a ordem nas reuniões congregacionais.

Em algumas congregações, talvez haja servos ministeriais suficientes para que se possa designar um deles para cada uma dessas funções. Em outras, um servo ministerial talvez cuide de várias tarefas. Em alguns casos, é bom ter mais de uma pessoa designada para o mesmo serviço. Se não houver servos ministeriais suficientes para cuidar de algumas dessas responsabilidades, o corpo de anciãos poderá providenciar que irmãos batizados exemplares cuidem de parte desse trabalho necessário. Assim, eles ganharão experiência que será útil mais tarde quando se qualificarem para ser designados como servos ministeriais. Ou, se não houver irmãos disponíveis, certas irmãs que demonstram humildade e devoção a Jeová poderão ser convidadas a ajudar em algumas coisas, ainda que, naturalmente, não sejam designadas para servir no cargo de servo ministerial.

Periodicamente, se houver um bom motivo, os anciãos talvez achem proveitoso trocar as tarefas de alguns servos ministeriais. No entanto, há grande vantagem em que os irmãos continuem a cuidar das mesmas tarefas, para se tornar mais eficientes e mais experientes. As necessidades da congregação determinam como os anciãos distribuem as tarefas aos servos ministeriais.

Dependendo das circunstâncias, pode-se designar outros serviços a servos ministeriais que estejam ‘tornando manifesto o seu progresso’, como o apóstolo Paulo incentivou o jovem Timóteo a fazer. ([1 Tim. 4:15]) Se não houver anciãos suficientes para dirigir os Estudos de Livro de Congregação, alguns dos servos ministeriais mais qualificados poderão ser usados como servos de Estudo de Livro de Congregação em determinados grupos. Poderão ser designados para cuidar de partes na Reunião de Serviço e na Escola do Ministério Teocrático e proferir discursos públicos na congregação local. Outros privilégios poderão ser estendidos a alguns servos ministeriais, caso haja uma necessidade específica e eles preencham os requisitos para a designação. — [1 Ped. 4:10].

Na ajuda que prestam aos anciãos, os servos ministeriais devem dar de si voluntariamente, demonstrando que têm senso de responsabilidade e que trabalham pela promoção dos interesses do Reino e em benefício de todos na congregação. Por tomarem a dianteira no serviço de campo, os servos ministeriais podem dar bom exemplo e sentir a grande alegria resultante de um trabalho bem feito.

Embora suas funções sejam diferentes das funções dos anciãos, não deixam de ser serviço sagrado a Deus e são vitais para o funcionamento suave da congregação. Com o tempo, se os servos ministeriais cuidarem bem de suas obrigações e se habilitarem para servir como pastores e instrutores, poderão ser recomendados para servir como anciãos.

Que tal fazer um esforço especial para conhecer os servos ministeriais de sua congregação, caso ainda não o tenha feito? Poderá mostrar apreço pelo seu trabalho diligente cooperando com eles ao passo que cuidam de seus deveres designados. Assim você estará demonstrando também apreço pela provisão de Jeová para manter uma família ordeira. ([Gál. 6:10]) Os servos ministeriais são designados por espírito santo para o seu bem.

^ Fil. 1:1 Paulo e Timóteo, escravos de Cristo Jesus, a todos os santos em união com Cristo Jesus, os quais estão em Filipos, junto com superintendentes e servos ministeriais:

^ 1 Tim. 3:13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ 1 Tim. 3:8-10 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto, 9 mantendo o segredo sagrado da fé em consciência limpa. 10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ 1 Tim. 3:12, 13 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias. 13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ 1 Tim. 4:11, 12 Persiste em dar estas ordens e em ensiná-las. 12 Nenhum homem jamais menospreze a tua mocidade. Ao contrário, torna-te exemplo para os fiéis, no falar, na conduta, no amor, na fé, na castidade.

^ Tito 2:2 Os homens idosos sejam moderados nos hábitos, sérios, ajuizados, sãos na fé, no amor, na perseverança.

^ Tito 2:6-8 Persiste igualmente em exortar os homens mais jovens a serem ajuizados, 7 mostrando-te em todas as coisas exemplo de obras excelentes; mostrando no teu ensino incorrupção, seriedade, 8 palavras sadias que não podem ser condenadas; para que o homem do lado oponente fique envergonhado, não tendo nada de ruim a dizer sobre nós.

^ 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ 1 Tim. 4:15 Pondera estas coisas; absorve-te nelas, para que o teu progresso seja manifesto a todos.

^ 1 Ped. 4:10 Na proporção em que cada um recebeu um dom, usai-o em ministrar uns aos outros como mordomos excelentes da benignidade imerecida de Deus, expressa de vários modos.

^ Gál. 6:10 Realmente, então, enquanto tivermos tempo favorável para isso, façamos o que é bom para com todos, mas especialmente para com os aparentados [conosco] na fé.

^ ***w01 15/1 p. 14 Superintendentes e servos ministeriais designados teocraticamente***

13. Como o espírito santo ajuda os que fazem recomendações de homens para servirem na congregação?

13 Há outro fator que indica como o espírito santo opera na recomendação e na designação de superintendentes. Jesus disse que ‘o Pai, no céu, dá espírito santo aos que lhe pedem’. ([Lucas 11:13]) Portanto, quando os anciãos na congregação local se reúnem a fim de recomendar homens para assumir responsabilidades congregacionais, eles oram para que o espírito de Deus os guie. Baseiam suas recomendações no que se declara na Palavra inspirada de Deus, e o espírito santo os habilita a discernir se a pessoa cogitada para ser designada satisfaz os requisitos bíblicos. Os que fazem as recomendações não devem ser indevidamente influenciados pela aparência externa, por realizações acadêmicas e por capacidades naturais da pessoa. Sua consideração primária deve ser se ele é um homem espiritual, alguém a quem os membros da congregação não hesitariam em se dirigir para obter conselho espiritual.

^ parágrafo 13 Luc. 11:13 Portanto, se vós, embora iníquos, sabeis dar boas dádivas a vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ ***w01 15/1 p. 14 Superintendentes e servos ministeriais designados teocraticamente***

11. Quais são algumas das qualificações que devem ser satisfeitas pelos homens que procuram assumir responsabilidades congregacionais?

11 Um exame dessas qualificações mostra que os que tomam a dianteira na adoração de Jeová têm de ter conduta cristã exemplar. Os homens que procuram assumir responsabilidades congregacionais precisam evidenciar que o espírito santo opera neles. (2 Timóteo 1:14) Deve ser evidente que o espírito de Deus produz nesses homens os frutos de “amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, brandura, autodomínio”. (Gálatas 5:22, 23) Esses frutos se manifestariam nos tratos deles com os concrentes e com outros. Naturalmente, alguns talvez se sobressaiam em demonstrar certos frutos do espírito, ao passo que outros talvez satisfaçam outras qualificações de superintendentes num grau superior. No entanto, no seu padrão geral de vida, todos os que esperam ser designados superintendentes ou servos ministeriais devem demonstrar que são homens espirituais, à altura dos requisitos da Palavra de Deus.

^ parágrafo 11 2 Tim. 1:14 Guarda, por intermédio do espírito santo que mora em nós, o que de excelente te foi confiado.

^ parágrafo 11 Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ ***od p. 56 Servos ministeriais prestam serviços valiosos***

Trata-se de homens que foram “examinados quanto à aptidão”. Mesmo antes de serem designados já demonstravam ser homens realmente dedicados, cuja fé se manifesta no serviço zeloso do Reino e em ajudar outros a se firmarem na fé. Pela sua reação positiva às boas novas, demonstraram que dão prioridade na vida aos interesses do Reino e procuram alcançar qualquer privilégio de serviço que se lhes apresente. São realmente exemplos para outros na congregação. — [1 Tim. 3:10].

^ 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ ***w91 15/1 pp. 12-13 Ensinemos publicamente e de casa em casa***

Anciãos Devem Tomar a Dianteira

9. Que exemplo deu Paulo a co-anciãos?

9 Que exemplo deu Paulo a co-anciãos? Ele mostrou que devem ser destemidos e incansáveis proclamadores das boas novas de casa em casa. Em 1879, J. Glentworth Butler escreveu: “[Os anciãos efésios] sabiam que, na [sua] pregação, [Paulo] absolutamente não se deixou afetar por considerações sobre perigo pessoal ou popularidade; que nada omitiu em termos de verdades essenciais; que não se detivera, com parcialidade unilateral, em aspectos peculiares ou inusitados da verdade, mas que recomendou com insistência tão-somente e ao mesmo tempo tudo o que fosse proveitoso ‘a bem da instrução’, ou edificação: os inteiros desígnios de Deus em sua pureza e plenitude! E tal fiel ‘exposição’, tal ardoroso ‘ensino’ da verdade cristã era típico dele, não só na escola de Tirano e em outros pontos de reunião de discípulos, mas também em todo lar acessível. De casa em casa e de alma em alma, dia após dia, ele levava as jubilosas novas com desejo e anelo semelhantes ao de Cristo. A todas as classes e raças, ao hostil judeu e ao escarnecedor grego, seu tema único — que, plenamente explanado, inclui todas as outras verdades salvadoras — era o arrependimento para com Deus e a fé para com nosso Senhor Jesus Cristo.”

10, 11. (a) Com respeito ao ministério cristão, o que esperava Paulo dos anciãos efésios? (b) Como Paulo, em que tipo de pregação participam as Testemunhas de Jeová, incluindo os anciãos?

10 Em suma, pois, o que esperava Paulo dos anciãos efésios? O erudito E. S. Young parafraseou assim as palavras do apóstolo Paulo: “Não apenas falei em público, mas labutei de casa em casa, com todas as classes, tanto judeus como gentios. O tema do meu ministério a todas as classes era ‘arrependimento para com Deus e fé em nosso Senhor Jesus Cristo’.” Apresentando as palavras de Paulo de ainda outra maneira, W. B. Riley escreveu: “O pleno sentido era: ‘Espero que continueis o que comecei, que tanto façais como ensineis, e espero que resistais como eu resisti; que ensineis tanto em particular como publicamente, como eu fiz, nas ruas e de casa em casa, para dar testemunho tanto a judeus como a gregos sobre o arrependimento para com Deus e a fé para com nosso Senhor Jesus Cristo, pois estes são os essenciais!’”

11 Claramente, em Atos, capítulo 20, Paulo mostrava a co-anciãos que se esperava deles que fossem testemunhas de Jeová que trabalhassem de casa em casa. Neste respeito, os anciãos do primeiro século deviam tomar a liderança, dando o correto exemplo para outros membros da congregação. (Veja Hebreus 13:17.) Portanto, como Paulo, as Testemunhas de Jeová pregam de casa em casa, falando a pessoas de todas as nações sobre o Reino de Deus, o arrependimento para com Ele e a fé em Jesus Cristo. (Marcos 13:10; Lucas 24:45-48) E espera-se que os anciãos designados das Testemunhas de Jeová da atualidade liderem esse trabalho de casa em casa. — [Atos 20:28].

12. O que se recusaram a fazer alguns anciãos no passado, mas, em que os anciãos tomam a dianteira hoje em dia?

12 Em 1879, Charles Taze Russell começou a publicar, em inglês, A Torre de Vigia de Sião e Arauto da Presença de Cristo, agora chamada A Sentinela Anunciando o Reino de Jeová. Russell e outros Estudantes da Bíblia declaravam a mensagem do Reino à maneira apostólica. Em anos posteriores, contudo, alguns anciãos congregacionais não viviam à altura de suas responsabilidades para com o testemunho. Por exemplo, certa Testemunha escreveu: “Tudo ia bem até que surgiu o anúncio de que todos deviam participar no testemunho de casa em casa com publicações e, em especial, no trabalho de casa em casa aos domingos — isto em 1927. Nossos anciãos eletivos se opuseram e tentaram desanimar a classe inteira de empreender ou de participar em qualquer modalidade desse trabalho.” Com o tempo, os varões que não pregavam de casa em casa não mais eram privilegiados de servir como anciãos. Também hoje, espera-se que os que servem como anciãos ou servos ministeriais liderem no testemunho de casa em casa e em outras facetas do ministério cristão.

^ parágrafo 11 Atos 20:1-38 Então, tendo diminuído o alvoroço, Paulo mandou chamar os discípulos, e, tendo-os encorajado e despedindo-se deles, saiu a fim de viajar para a Macedônia. 2 Depois de percorrer aquelas regiões e encorajar com muitas palavras os que havia ali, foi à Grécia. 3 E, tendo passado ali três meses, visto que os judeus formavam uma conspiração contra ele quando estava para navegar para a Síria, resolveu voltar pela Macedônia. 4 Acompanhava-o Sópater, filho de Pirro, de Beréia, Aristarco e Segundo, dos tessalonicenses, e Gaio, de Derbe, e Timóteo, e, [do distrito] da Ásia, Tíquico e Trófimo. 5 Estes foram adiante e esperaram por nós em Trôade, 6 mas nós nos fizemos ao mar, de Filipos, depois dos dias dos pães não fermentados, e em cinco dias fomos ter com eles em Trôade; e passamos ali sete dias. 7 No primeiro dia da semana, quando estávamos ajuntados para uma refeição, Paulo começou a dissertar para eles, visto que ia partir no dia seguinte; e ele prolongou as suas palavras até à meia-noite. 8 De modo que havia várias lâmpadas no quarto de andar superior onde estávamos ajuntados. 9 Certo jovem, de nome Êutico, sentado à janela, foi tomado de sono profundo enquanto Paulo falava, e, caindo durante o sono, despenhou-se do terceiro pavimento e foi apanhado morto. 10 Mas Paulo desceu, lançou-se sobre ele, e, abraçando-o, disse: “Parai de levantar um clamor, pois a sua alma está nele.” 11 Ele subiu então e começou a refeição e tomou alimento, e, tendo conversado por bastante tempo, até à madrugada, partiu por fim. 12 De modo que levaram o rapaz vivo e foram consolados além de medida. 13 Fomos então na frente até o barco e navegamos para Assos, onde pretendíamos tomar Paulo a bordo, porque, depois de ter dado instruções neste sentido, ele mesmo pretendia ir a pé. 14 Assim, quando nos alcançou em Assos, nós o tomamos a bordo e fomos a Mitilene; 15 e, navegando dali no dia seguinte, chegamos defronte de Quios, mas no dia seguinte tocamos em Samos, e no dia seguinte chegamos a Mileto. 16 Pois Paulo tinha decidido navegar ao largo de Éfeso, a fim de não gastar tempo no [distrito da] Ásia; porque ele se apressava em chegar a Jerusalém, se possível, no dia [da festividade] de Pentecostes. 17 No entanto, de Mileto ele enviou a Éfeso e chamou os anciãos da congregação. 18 Quando foram ter com ele, disse-lhes: “Bem sabeis como, desde o primeiro dia em que pisei no [distrito da] Ásia, eu estive convosco todo o tempo, 19 trabalhando como escravo para o Senhor, com a maior humildade mental, e com lágrimas e provações, que me sobrevieram pelas conspirações dos judeus; 20 ao passo que não me refreei de vos falar coisa alguma que fosse proveitosa, nem de vos ensinar publicamente e de casa em casa. 21 Mas, eu dei cabalmente testemunho, tanto a judeus como a gregos, do arrependimento para com Deus e da fé em nosso Senhor Jesus. 22 E agora, eis que, amarrado no espírito, viajo para Jerusalém, embora sem saber o que me acontecerá nela, 23 exceto que o espírito santo, de cidade em cidade, me dá repetidamente testemunho, dizendo que me aguardam laços e tribulações. 24 Não obstante, não levo a minha alma em conta como estimada por mim, desde que eu possa terminar a minha carreira e o ministério que recebi do Senhor Jesus, para dar testemunho cabal das boas novas da benignidade imerecida de Deus. 25 “E agora, eis que sei que todos vós, entre os quais eu estive pregando o reino, não vereis mais o meu rosto. 26 Por isso, eu vos chamo como testemunhas, no dia de hoje, de que estou limpo do sangue de todos os homens, 27 pois não me refreei de falar a todos vós todo o conselho de Deus. 28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho]. 29 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura, 30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos. 31 “Portanto, mantende-vos despertos e lembrai-vos de que por três anos, noite e dia, não cessei de admoestar a cada um de vós, com lágrimas. 32 E agora eu vos encomendo a Deus e à palavra de sua benignidade imerecida, [palavra] que vos pode edificar e [que vos pode] dar a herança entre todos os santificados. 33 De ninguém cobicei a prata, ou o ouro, ou a vestimenta. 34 Vós mesmos sabeis que estas mãos têm cuidado das minhas necessidades, bem como das daqueles que estavam comigo. 35 Eu vos exibi em todas as coisas que, por labutardes assim, tendes de auxiliar os que são fracos e tendes de ter em mente as palavras do Senhor Jesus, quando ele mesmo disse: ‘Há mais felicidade em dar do que há em receber.’” 36 E, dizendo estas coisas, ajoelhou-se com todos eles e orou. 37 Deveras, irrompeu muito choro entre eles todos, e lançaram-se ao pescoço de Paulo e o beijaram ternamente, 38 porque estavam especialmente condoídos por causa da palavra que ele falara, de que não mais iam ver o seu rosto. Passaram assim a acompanhá-lo até o barco.

^ parágrafo 11 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 11 Mar. 13:10 Também, em todas as nações têm de ser pregadas primeiro as boas novas.

^ parágrafo 11 Luc. 24:45-48 Abriu-lhes então plenamente as mentes para que compreendessem o significado das Escrituras 46 e disse-lhes: “Assim está escrito que o Cristo havia de sofrer e de ser levantado dentre os mortos no terceiro dia, 47 e que, à base do seu nome, se havia de pregar arrependimento para o perdão de pecados, em todas as nações — principiando por Jerusalém, 48 haveis de ser testemunhas destas coisas.

^ parágrafo 11 Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ ***w90 1/9 p. 25 Está habilitado para servir?***

7. (a) É a idade física que habilita um homem a ser ancião? (b) O que está envolvido em presidir a família de maneira excelente?

7 Presidir sua família de maneira excelente, com os filhos em sujeição. (1 Timóteo 3:4, 5,[12;][Tito 1:6]) Alguns talvez pensem que os anciãos têm de ter no mínimo 30 anos de idade, mas a Bíblia não fixa uma idade mínima. Todavia, a pessoa tem de comportar-se como homem de mais idade, em sentido espiritual. Servos ministeriais e anciãos devem ter idade suficiente para poderem ter filhos. Se casado, o homem não se habilita caso se comporte de maneira piedosa em toda a parte, mas seja um tirano em casa. Tem de ter granjeado respeito por presidir sua família segundo os princípios bíblicos, e seu objetivo deve ser ter êxito espiritual com cada membro da família. Via de regra, o ancião que é pai deve ter filhos menores bem comportados que sejam “crentes”. Isso quer estejam progredindo em direção à dedicação a Deus, quer já sejam batizados como Testemunhas de Jeová. O homem incapaz de edificar fé em seus filhos provavelmente será incapaz de fazer isso em outros.

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:4, 5 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?)

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ parágrafo 7 Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ ***w88 1/3 p. 24 Ter filhos de modo responsável neste tempo do fim***

5 Naturalmente, os anciãos e os servos ministeriais cristãos não poderão ser responsabilizados se seus filhos, tendo atingido a maioridade, se recusarem a continuar a servir a Jeová. Mas, eles são responsáveis pelos filhos menores, ou pelos mais velhos que ainda moram sob o seu teto. Anciãos e servos ministeriais têm perdido preciosos privilégios de serviço por se tornarem negligentes, ou por falharem seriamente, em cumprir o requisito bíblico de ‘presidir de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias’. Para estes, e para muitos outros, seus filhos lhes causaram mais tristeza do que alegria. Quantas vezes mostrou-se verdadeiro o provérbio: “O filho estúpido significa adversidades para seu pai”! — Provérbios 19:13.

^ parágrafo 5 Pro. 19:13 O filho estúpido significa adversidades para seu pai e as contendas duma esposa são como a goteira do telhado, que afugenta.

^ ***w90 1/9 p. 24 Está habilitado para servir?***

5. O que significa ser irrepreensível?

5 Irrepreensível; tendo testemunho excelente de pessoas de fora; livre de acusação. (1 Timóteo 3:2,[7, 8,][10;][Tito 1:6, 7]) Ao serem designados e enquanto servem, os servos ministeriais e os anciãos têm de ser irrepreensíveis, isto é, livres de culpa e de qualquer necessidade de serem repreendidos por uma acusação justa de conduta ou ensino incorretos. Acusações falsas feitas por “falsos irmãos”, ou outros, não tornam repreensível um homem. Para desqualificar um homem de servir na congregação, a acusação não deve ser frívola, e tem de ser comprovada segundo os padrões bíblicos. (2 Coríntios 11:26; 1 Timóteo 5:19) O designado na congregação “deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo”. Se um homem cometeu algum pecado grave no passado, ele poderá ser designado apenas se já se livrou de qualquer vitupério e granjeou para si um bom nome.

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:7, 8 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo. 8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ parágrafo 5 Tito 1:6, 7 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ parágrafo 5 2 Cor. 11:26 em jornadas muitas vezes, em perigos de rios, em perigos de salteadores de estradas, em perigos da [minha própria] raça, em perigos das nações, em perigos na cidade, em perigos no ermo, em perigos no mar, em perigos entre falsos irmãos,

^ parágrafo 5 1 Tim. 5:19 Não admitas acusação contra um ancião, exceto baseado na evidência de duas ou três testemunhas.

^ ***w88 1/11 pp. 21-22 Quando a paz conjugal estiver ameaçada***

7. (a) Se o casal cristão realmente se separar, qual é a posição bíblica deles? (b) Como pode a separação conjugal de dois cristãos influir em seus privilégios de serviço?

7 Mas, que dizer se o casal cristão realmente se separar? Eles precisam ‘permanecer sem se casar, ou, senão, que se reconciliem’. A menos que seja uma questão de divórcio obtido à base de “fornicação”, nenhum dos dois está biblicamente livre para casar-se de novo. Por causa disso e da “prevalência da fornicação”, seria bom que se ‘reconciliassem’ sem demora. (1 Coríntios 7:1, 2) Não cabe aos anciãos exigir que o homem e a mulher voltem a se juntar, mas talvez eles não se qualifiquem para certos privilégios de serviço por causa de seus problemas conjugais. Por exemplo, se um homem “não souber presidir à sua própria família”, evidentemente falta-lhe habilidade para “[tomar] conta da congregação de Deus” como superintendente. — 1 Timóteo 3:1-5,[12].

^ parágrafo 7 1 Cor. 7:1, 2 Agora, quanto às coisas sobre as quais escrevestes, é bom que o homem não toque em mulher; 2 contudo, por causa da prevalência da fornicação, tenha cada homem a sua própria esposa e tenha cada mulher o seu próprio marido.

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:1-5 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?)

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ ***od pp. 27-54 Superintendentes para pastorear o rebanho*** >>

Capítulo 5

Superintendentes para pastorear o rebanho

NO SEU ministério terrestre, Jesus mostrou ser o “pastor excelente”. ([João 10:11]) Ao ver as multidões que o seguiam ansiosamente, ele “sentia compaixão delas, porque andavam esfoladas e empurradas dum lado para outro como ovelhas sem pastor”. ([Mat. 9:36]) Pedro e os demais apóstolos notaram esse afeto de Jesus. Como ele era diferente dos falsos pastores de Israel, cujo descaso pelo rebanho era tão grande que as ovelhas viviam espalhadas e espiritualmente famintas! ([Eze. 34:7, 8]) Vendo o belo exemplo de Jesus em ensinar e cuidar das ovelhas, a ponto de dar a vida por elas, os apóstolos aprenderam a ajudar as pessoas de fé a retornar para Jeová, ‘o pastor e superintendente de suas almas’. — [1 Ped. 2:25].

Por meio de palavras e exemplo, Jesus enfatizou a séria responsabilidade que confiou aos apóstolos, de cuidar das ovelhas. Ao falar a Pedro numa certa ocasião, Jesus incutiu fortemente na mente e no coração dos apóstolos a importância de alimentar e pastorear as ovelhas. (João 21:15-17) Pedro ficou profundamente motivado com isso, como demonstrou mais tarde ao exortar anciãos. Na sua primeira carta inspirada, ele instou os superintendentes: “Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.” — [1 Ped. 5:1-3].

Essas palavras de Pedro se aplicam com igual força aos superintendentes na congregação atual. A responsabilidade deles é a mesma do primeiro século, a saber, pastorear o rebanho de Deus. Na sua carta, Pedro enfatizou a atitude correta que os superintendentes devem ter ao cuidar dessa responsabilidade. Imitando a Jesus, devem servir de modo voluntário e fervoroso como exemplos para o rebanho, tomando a liderança no serviço de Jeová.

Somos gratos pelos superintendentes, designados pelo espírito, que temos na congregação. Os benefícios que recebemos são muitos. Por exemplo, os superintendentes dão encorajamento espiritual e atenção pessoal às necessidades de cada um na congregação. Semanalmente presidem com seriedade as reuniões congregacionais, que fortalecem a fé de todos nós. ([Rom. 12:8]) Seus empenhos em proteger o rebanho contra fatores nocivos, tais como homens maus, contribuem para a nossa segurança espiritual. ([Isa. 32:2;][Tito 1:9-11]) O bom exemplo e liderança deles no ministério de campo nos incentivam a continuar ativos na pregação das boas novas, todos os meses. (Fil. 3:16, 17; Heb. 13:15-17) Por meio dessas “dádivas em homens”, Jeová tem feito boas provisões para edificar a congregação. — [Efé. 4:8,][11, 12].

REQUISITOS PARA SUPERINTENDENTES

Para que a congregação seja cuidada devidamente, os homens designados como superintendentes precisam satisfazer os requisitos especificados na Palavra de Deus. Apenas se eles preencherem esses requisitos pode-se dizer que foram designados por espírito santo. ([Atos 20:28]) Admitidamente, os padrões bíblicos para os superintendentes cristãos são elevados, pois esses homens têm a séria responsabilidade de tomar a liderança na adoração de Jeová e ser exemplos de conduta cristã. ([1 Cor. 11:1;][Heb. 13:7]) Mas esses padrões não são tão elevados que não possam ser alcançados por homens cristãos que realmente amam a Jeová e desejam ser usados por ele. Os elevados padrões exigem que os designados como anciãos sejam bons exemplos na congregação. Deve ser evidente a todos que os superintendentes são pessoas que vivem segundo os conselhos da Bíblia.

O apóstolo Paulo, na sua primeira carta a Timóteo e na sua carta a Tito, especificou os requisitos básicos para superintendentes. Em 1 Timóteo 3:1-7, lemos: “Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se de orgulho e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.”

Paulo escreveu a Tito: “Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua arte de ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.” ([Tito 1:5-9]) Essas recomendações de Paulo a respeito dos superintendentes enfatizam o que se espera deles no cumprimento de seus deveres. Outros escritores bíblicos abordam mais algumas qualidades cristãs exigidas dos homens designados como superintendentes, ou pastores, da congregação. — [Tia. 3:13,][17, 18].

Ainda que, à primeira vista, os requisitos bíblicos pareçam muito difíceis para satisfazer, não deve haver motivo para que homens cristãos se esquivem de realizar a obra excelente relacionada com o cargo de superintendente. Pelo seu exemplo em manifestar excelentes qualidades cristãs, os superintendentes incentivam outros membros da congregação a fazer o mesmo. Isso é indicado pelo que o apóstolo Paulo escreveu quando explicou que as “dádivas em homens” são providas ‘visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo, até que todos alcancem a unidade na fé e no conhecimento exato do Filho de Deus, como homem plenamente desenvolvido, à medida da estatura que pertence à plenitude do Cristo’. ([Efé. 4:8,][12, 13]) Visto que todos os cristãos devem se esforçar em alcançar a madureza espiritual, os que presidem a congregação como superintendentes designados devem ser exemplares nesse sentido.

Paulo instruiu Timóteo e Tito a designar homens qualificados nas congregações para servir como superintendentes. Não deveriam ser meros rapazes, nem homens recém-convertidos, mas homens com experiência na vida cristã, que demonstrassem ter amplo conhecimento e profundo entendimento da Bíblia e genuíno amor à congregação. Os superintendentes deveriam ser suficientemente corajosos para expor possíveis transgressões e tomar as medidas necessárias para corrigi-las, desse modo protegendo o rebanho contra qualquer pessoa que quisesse explorá-lo egoistamente. ([Isa. 32:2]) Deveriam ser homens prontamente reconhecidos por todos na congregação como maduros em sentido espiritual e genuinamente interessados no rebanho de Deus. Seu comportamento geral na vida deveria demonstrar isso.

Quem se qualificasse para ser designado superintendente do rebanho de Deus deveria estar demonstrando certa medida de sabedoria prática na vida diária. Se fosse casado, deveria estar aderindo à norma cristã para o casamento, ou seja, ser marido de uma só esposa e presidir a família de maneira excelente. Se o prospectivo superintendente tivesse filhos crentes, em sujeição com toda a seriedade e não acusados de devassidão nem indisciplinados, outros membros da congregação poderiam procurá-lo com confiança em busca de conselhos sobre uma ampla variedade de assuntos pessoais referentes à vida familiar e cristã. Por causa de sua conduta correta na família e na comunidade, esses homens deveriam também ser irrepreensíveis, livres de acusação e ter testemunho excelente mesmo de pessoas de fora. Não haveria base para ser acusados de nenhuma conduta imprópria que manchasse a reputação da congregação. Não poderia ser alguém que tivesse sido repreendido recentemente por alguma transgressão séria. Outros na congregação se sentiriam motivados a imitar o bom exemplo e confiar sua vida espiritual aos cuidados desses pastores. — [1 Cor. 11:1;][16:15, 16;][Fil. 2:25,][29;][Heb. 13:7,][17].

Tais homens qualificados poderiam servir à congregação cristã num papel similar ao dos anciãos de Israel descritos como ‘sábios, discretos e experientes’. ([Deut. 1:13]) Não seriam pessoas sem pecado. ([Rom. 3:23]) Mas deveriam ser conhecidos na congregação e na comunidade como homens corretos e tementes a Deus, que tivessem demonstrado por um razoável período que viviam inteiramente à base dos princípios divinos. A sua inculpabilidade lhes daria franqueza no falar perante a congregação.

Os homens qualificados para serem designados superintendentes deveriam demonstrar moderação nos hábitos pessoais e nos seus tratos com outros. Não deveriam ser fanáticos, mas seu modo de vida seria caracterizado pelo equilíbrio, pela ordem e pelo autocontrole. A moderação deveria ser evidente no comer, no beber, na recreação, nos passatempos e nas diversões. Deveriam ser moderados no uso de bebidas alcoólicas para não se exporem à acusação de embriaguez ou de serem brigões bêbedos. Quem se embriaga perde facilmente o autocontrole e não tem condições de cuidar dos interesses espirituais da congregação.

A supervisão dos assuntos da congregação exige um homem que demonstre certa medida de ordem, que seja metódico na vida, nos hábitos e no trabalho. Isso inclui sua aparência, seu lar e suas atividades pessoais. Ele evita a procrastinação, é capaz de ver o que é preciso fazer e age de acordo. Adere à ordem teocrática.

O superintendente tem de ser razoável. Precisa saber trabalhar em união e cooperar com os outros membros do corpo de anciãos, que são incumbidos da supervisão da congregação. Deve ter um conceito correto sobre si mesmo com relação a outros, tanto dentro como fora da congregação. Sendo pessoa razoável, o superintendente não é dogmático, achando sempre que seus conceitos são superiores aos dos demais anciãos. Outros talvez se sobressaiam em certas qualidades ou habilidades que ele pode não ter. A razoabilidade resulta de a pessoa basear suas conclusões solidamente nas Escrituras e do esforço de imitar o exemplo de Jesus Cristo. ([Fil. 2:2-8]) Por mostrar o devido respeito pelos outros e considerá-los como superiores a si mesmo, o ancião não é beligerante nem espancador, quer de modo físico quer verbal. Não é obstinado, insistindo sempre no seu próprio modo de fazer as coisas ou que seu ponto de vista seja aceito como o melhor. Não é irascível, mas pacífico nos seus tratos com outros.

Além disso, quem se qualifica para servir como superintendente na congregação deve ser ajuizado. Isso significa que deve ter boa compreensão dos princípios de Jeová e de sua aplicação. Deve ser ponderado, sem pressa de julgar. Precisa ser receptivo a conselhos e orientações. Não deve ser indeciso, hipócrita ou fanático.

Paulo lembrou a Tito que o superintendente também devia ser amante da bondade. Devia ser justo e leal. Essas qualidades se refletiriam nos seus tratos com outros e na sua atitude firme a favor do que é certo e bom. Seria inabalável na sua devoção a Jeová e coerente em defender os princípios justos ao fazer julgamentos. Seria alguém capaz de manter confidências.

É óbvio que, sendo ajuizado, o superintendente não seria exigente demais no que espera dos outros. Tampouco estaria preocupado com vantagens materiais para si mesmo, não seria ávido de ganho desonesto ou amante do dinheiro. Não usaria seu cargo para tirar vantagens materiais dos irmãos aos seus cuidados, nem se pouparia por causa dos sacrifícios materiais razoáveis que talvez tivesse de fazer visando contribuir generosamente de seu tempo para atender às necessidades da congregação. Seu amor aos irmãos, bem como aos de fora, e seus esforços abnegados em favor deles indicariam que ele é uma pessoa genuinamente hospitaleira, que dá generosamente de si e de seus bens em benefício de outros. — Atos 20:33-35.

Para cumprir bem a sua designação, o superintendente, ou pastor, da congregação teria de ser qualificado para ensinar. Segundo as palavras de Paulo a Tito, deveria ser alguém que ‘se apegasse firmemente à palavra fiel com respeito à sua arte de ensino, para que pudesse tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradissessem’. ([Tito 1:9]) Ao usar a arte de ensino, o superintendente teria de ser capaz de raciocinar com outros, apresentar evidências, vencer objeções e aplicar os textos bíblicos de modo a convencer os ouvintes e fortalecer-lhes a fé. Teria de ser capaz de usar essa capacidade de ensino tanto em circunstâncias favoráveis como em desfavoráveis. ([2 Tim. 4:2]) Teria de ter a necessária paciência para repreender com brandura um errante ou tirar as dúvidas de uma pessoa e movê-la a praticar obras proveitosas à base da fé. Estar qualificado para ensinar perante uma assistência ou em base pessoal daria evidência de que ele satisfaz esse importante requisito.

O apóstolo Pedro escreveu que os anciãos da congregação devem servir espontaneamente e com anelo, não sob compulsão ou a contragosto. Devem ser entusiásticos nos seus empenhos. Precisam tomar a dianteira, tornando-se exemplos para o rebanho. — [Heb. 13:17].

Tudo isso pode dar a impressão de que se exige muito de alguém que serve como superintendente. É certo que nenhum superintendente se enquadraria com perfeição no elevado padrão especificado na Bíblia, conforme delineado aqui, mas nenhum ancião designado na congregação deveria ser tão deficiente em alguma dessas qualidades a ponto de essa deficiência ser encarada como falha grave. Alguns anciãos talvez tenham certas qualidades notáveis, ao passo que outros no corpo talvez se destaquem em várias qualidades diferentes. Com isso o corpo como um todo tem em si todas as qualidades excelentes necessárias para a boa supervisão da congregação de Deus.

Ao recomendar homens para serem designados superintendentes, o corpo de anciãos deve ter em mente sua própria posição perante Jeová e sua relação com os outros cristãos. [Romanos 12:3] recomenda que ninguém “pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé”. Todo ancião deve considerar-se como alguém menor. Ninguém deve ser “justo demais” ao examinar as qualificações de outro. ([Ecl. 7:16]) Tendo bem claro na mente os requisitos bíblicos para anciãos, o corpo de anciãos deve verificar se o irmão que está sendo considerado está razoavelmente à altura desses requisitos, ou se é tão deficiente em um ou mais deles que não se qualifica para servir. Levando em conta as imperfeições humanas e estando livres de parcialidade e hipocrisia, os anciãos designados farão sua recomendação dum modo que mostre o devido respeito pelas normas justas de Jeová e seja para o bem da congregação. Assim como Timóteo e Tito, os anciãos hoje precisam considerar com oração cada recomendação e seguir a orientação do espírito santo de Deus. Essa é uma de suas sérias responsabilidades, e precisam fazer isso em harmonia com a admoestação de Paulo de ‘nunca pôr as mãos apressadamente sobre algum homem’. — 1 Tim. 5:21, 22.

Os homens que satisfazem os padrões cristãos para superintendentes conseguem proteger a congregação contra danos espirituais e servem de bom exemplo de conduta cristã a ser imitada. Eles têm franqueza no falar, que os torna destemidos em aconselhar os membros da congregação e zelosos na proclamação das boas novas no ministério de campo. — [Atos 4:29;] 1 Tim. 3:13; Heb. 10:19-23,[35].

FRUTOS DO ESPÍRITO

A vida desses homens espiritualmente qualificados prova que são guiados por espírito santo. Produzem os frutos do espírito, descritos em Gálatas 5:22, 23 como “amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, brandura, autodomínio”. A supervisão que exercem na congregação é reanimadora para os irmãos e contribui para uni-la em prestar serviço sagrado. Sua conduta e os frutos de seu trabalho provam que foram designados por espírito santo. ([Atos 20:28]) Terem as Escrituras Sagradas especificado com tanta precisão os requisitos espirituais para superintendentes e pastores tem tornado possível termos homens qualificados para pastorear o rebanho hoje em dia.

HOMENS QUE PROMOVEM A UNIÃO

É vital que os anciãos cooperem para promover a união na congregação. Embora tenham personalidades bastante diferentes, eles preservam a união por escutarem respeitosamente uns aos outros, mesmo que nem sempre tenham a mesma opinião sobre todos os assuntos que consideram. Se não estiver envolvida a violação de nenhum princípio bíblico, cada um deve estar disposto a ceder e a apoiar a decisão final do corpo de anciãos. O espírito conciliador indica que a pessoa é guiada pela “sabedoria de cima”, que é “pacífica, razoável”. (Tia. 3:17, 18) Nenhum ancião deve pensar que é superior aos outros no corpo de anciãos, e nenhum deles deve tentar dominar os outros. Os anciãos realmente colaboram com Jeová quando cooperam como corpo para o bem da congregação. — 1 Cor., cap. 12;[Col. 2:19].

PROCURAR ALCANÇAR O CARGO

O cargo de superintendente deve ser desejado por homens cristãos maduros. ([1 Tim. 3:1]) No entanto, a designação envolve trabalho e abnegação. Significa colocar-se à disposição para atender às necessidades dos irmãos, cuidando de seus interesses espirituais. Procurar alcançar o cargo significa esforçar-se a satisfazer as qualificações delineadas nas Escrituras. Os superintendentes da congregação são responsáveis perante Deus pelos cuidados que prestam aos que lhes foram confiados.

Os superintendentes encaram com muita seriedade o que diz Hebreus 13:17, que se refere a eles como os “que tomam a dianteira”, os que “vigiam sobre” as almas dos irmãos e ‘que hão de prestar contas’. Os superintendentes precisam ter o cuidado especial de não ‘dominar’ o rebanho de Deus, de não usar seu cargo de responsabilidade para obter vantagens egoístas e de não servir por achar que são compelidos a fazer isso. Os superintendentes têm de mostrar ser pastores amorosos do rebanho de Deus. — 1 Ped. 5:2, 3;[Pro. 27:23].

Hebreus 13:17 dá também instruções aos membros da congregação, dizendo: “Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.” Embora os superintendentes sejam homens imperfeitos, ninguém na congregação precisa relutar em ser submisso a eles, visto que se trata de um arranjo de Jeová e ele considera os superintendentes responsáveis pelas suas ações. Eles representam a Jeová e seu governo teocrático. Assim como Jeová usa o espírito santo para designar superintendentes, por meio desse mesmo espírito santo Ele removerá do cargo aqueles que deixarem de manifestar os frutos do espírito e cujo modo de vida não satisfaça os requisitos bíblicos.

Somos realmente gratos pelo trabalho árduo e belo exemplo dos superintendentes de congregação? Escrevendo à congregação de Tessalônica, Paulo admoestou os irmãos: “Solicitamo-vos agora, irmãos, que tenhais consideração para com os que trabalham arduamente entre vós e que presidem sobre vós no Senhor, e que vos admoestam; e que lhes deis mais do que extraordinária consideração em amor, por causa do seu trabalho.” (1 Tes. 5:12, 13) Grande parte do trabalho árduo dos superintendentes de congregação torna o nosso serviço a Deus mais fácil e mais agradável. Além disso, na sua primeira carta a Timóteo, Paulo menciona a atitude que os membros da congregação devem cultivar para com os superintendentes, dizendo: “Os anciãos, que presidem de modo excelente, sejam contados dignos de dupla honra, especialmente os que trabalham arduamente no falar e no ensinar.” — [1 Tim. 5:17].

AS CIRCUNSTÂNCIAS PESSOAIS PODEM MUDAR

Naturalmente, pode acontecer que um superintendente que já serve há algum tempo adoeça ou fique de outra forma incapacitado, talvez por causa de idade avançada. Assim, pode ser que ele não consiga mais cuidar dos deveres dum superintendente, como fazia antes, ou como outros superintendentes fazem. Mesmo assim, ele ainda deve ser encarado e respeitado como ancião, enquanto continuar designado como tal. Não precisa renunciar por causa de suas limitações. Ainda merece a dupla honra dada a todos os anciãos diligentes que dão o melhor de si no pastoreio do rebanho.

Mas, se um irmão achar melhor renunciar por causa de circunstâncias pessoais que limitem sua capacidade de servir, poderá fazer isso. ([1 Ped. 5:2]) Ainda deverá ser respeitado e poderá contribuir muito para o bem da congregação, embora não tenha mais designações e deveres próprios de ancião.

CARGOS DE RESPONSABILIDADE NA CONGREGAÇÃO

O Corpo Governante poderá designar homens qualificados para servir como superintendentes em qualquer lugar e ocasião. As designações do Corpo Governante não se limitam às recomendações de algum corpo de anciãos local. Essas recomendações servem apenas como base e podem até ser rejeitadas, caso o Corpo Governante tenha motivos para isso. Além disso, o Corpo Governante pode autorizar certos representantes para fazer designações de superintendentes. — [1 Tim. 1:3;][Tito 1:5].

Todas as designações ou remoções de superintendentes são apropriadamente anunciadas à congregação. Desse modo todos ficam sabendo quem no momento serve na congregação local, podendo assim cooperar com o arranjo em vigor.

Os anciãos cuidam de uma variedade de deveres na congregação. Há o superintendente presidente, o secretário, o superintendente do serviço, o dirigente do Estudo de A Sentinela e o superintendente da Escola do Ministério Teocrático. Alguns anciãos, se não todos, servem como superintendentes de Estudos de Livro de Congregação. Os anciãos servem nessas funções por tempo indeterminado. Naturalmente, se um desses irmãos se mudar, não puder cuidar de seus deveres por razões de saúde ou se desqualificar por não mais preencher os requisitos bíblicos, escolhe-se outro ancião para cuidar da função. Nas congregações com poucos anciãos talvez um ou mais deles precisem exercer mais de uma função, até que outros irmãos se qualifiquem para ser designados anciãos.

O superintendente presidente preside as reuniões do corpo de anciãos. Deve ser bom organizador e saber presidir com verdadeira seriedade. ([Rom. 12:8]) Ele é responsável pela supervisão da Reunião de Serviço. Providencia também discursos públicos, podendo usar outro ancião ou um servo ministerial bem qualificado para ajudá-lo, se necessário.

O secretário cuida dos registros da congregação e mantém os anciãos informados sobre comunicações importantes. Se necessário, outro ancião ou servo ministerial capaz pode ser designado para ajudá-lo a cuidar de alguns assuntos de rotina.

A programação para as atividades de campo e outros assuntos relacionados são supervisionados pelo superintendente do serviço. Ele programa visitas regulares a todos os grupos de Estudo de Livro de Congregação, de modo que uma vez por mês ele visita um grupo diferente e profere um discurso de serviço. No fim de semana de sua visita ele trabalha com o grupo no ministério de campo e ajuda os publicadores nas revisitas e estudos bíblicos. Nas congregações menores, em que há apenas um ou dois grupos de estudo, poderá visitar cada um desses grupos duas vezes por ano.

Os deveres específicos desses irmãos, bem como os do dirigente do Estudo de A Sentinela, do superintendente da Escola do Ministério Teocrático, dos superintendentes de Estudo de Livro de Congregação e de outros que compõem o corpo de anciãos, são vez por outra especificados em Nosso Ministério do Reino e em cartas da filial ou congênere.

Dependendo do número disponível e de suas habilidades pessoais, diversos anciãos cuidam de designações relacionadas com as outras reuniões congregacionais semanais. Essas reuniões são planejadas e preparadas de modo que sejam informativas e espiritualmente edificantes. Os anciãos são responsáveis pela apresentação de discursos públicos instrutivos. Além de ensinarem na congregação, os anciãos lideram no ministério de campo, trabalhando junto com os publicadores.

Sugere-se que o corpo de anciãos de cada congregação se reúna periodicamente para considerar assuntos relacionados com o progresso espiritual da congregação. Duas dessas reuniões são realizadas em conexão com as visitas regulares do superintendente de circuito. Cerca de três meses depois de cada visita do superintendente de circuito deve-se programar uma reunião. É bem provável que essas quatro reuniões durante o ano sejam suficientes para resolver quaisquer assuntos que exijam a atenção do corpo de anciãos inteiro. Naturalmente, os anciãos poderão se reunir em qualquer ocasião em que as circunstâncias o recomendem. Mas se cada um der a devida atenção aos seus deveres designados, e se o trabalho dos anciãos for adequadamente supervisionado e coordenado pelo superintendente presidente, as reuniões com todo o corpo de anciãos poderão ser mantidas ao mínimo.

COMISSÃO DE SERVIÇO DA CONGREGAÇÃO

Certos deveres são cuidados pela Comissão de Serviço da Congregação, composta do superintendente presidente, do secretário e do superintendente do serviço. Os membros dessa comissão tratam do manejo e da assinatura de diversos formulários, tais como os usados para inventários e pedidos de publicações, relatórios de serviço de campo e recomendações de designação ou remoção de superintendentes, servos ministeriais e pioneiros regulares. Além disso, a comissão de serviço aprova o uso do Salão do Reino para casamentos e funerais e é responsável pela designação de publicadores aos diversos grupos de estudo de livro. Aprova também as petições para o serviço de pioneiro auxiliar e outras modalidades de serviço. Vez por outra, a filial ou congênere solicita à Comissão de Serviço da Congregação a execução de outros deveres. Embora os anciãos da comissão de serviço tenham recebido certa autoridade para cuidar de determinados assuntos, esses irmãos trabalham sob a direção do corpo de anciãos.

SUPERINTENDENTE DE ESTUDO DE LIVRO DE CONGREGAÇÃO

Um dos notáveis privilégios de serviço na congregação é servir como superintendente de Estudo de Livro de Congregação. Esses superintendentes têm a oportunidade de ajudar outros de diversas maneiras. Por ser uma responsabilidade séria, devem-se usar anciãos, se possível. Se não, um dos anciãos poderá cuidar de mais de um grupo, fazendo isso em horários diferentes durante a semana. Isso, porém, depende de suas circunstâncias. Ou um servo ministerial capaz pode ser usado até que um ancião possa assumir essa responsabilidade. O servo ministerial que cuida dessa tarefa é chamado de servo de Estudo de Livro de Congregação, uma vez que ele não atua como superintendente na congregação. Ele cuida de sua responsabilidade sob a direção dos anciãos. Cabe aos anciãos decidir como usar um servo ministerial. Também decidirão a que grupo o ancião ou o servo ministerial será designado.

Um dos deveres principais do superintendente de Estudo de Livro de Congregação é dirigir o Estudo de Livro de Congregação. Para fazer isso adequadamente, terá de preparar-se bem. Não somente deve saber as respostas às perguntas do estudo, mas também os motivos dessas respostas e o valor da matéria. Deve ter por alvo ajudar os membros do grupo a obter um entendimento claro do que se considera, para que possam aplicar na vida as verdades aprendidas e explicá-las a outros. Isso exigirá esforço consciencioso de sua parte, como Paulo enfatizou em [Romanos 12:7]: “Aquele que ensina, ocupe-se no seu ensino.”

Outro aspecto importante do trabalho do superintendente de estudo de livro é tomar a liderança no ministério de campo. Os publicadores refletirão a regularidade, o zelo e o entusiasmo do superintendente nessa atividade. Visto que os irmãos apreciam o encorajamento e a ajuda resultantes do companheirismo, deve-se manter um horário para o testemunho em grupo conveniente para a maioria. ([Luc. 10:1-16]) O superintendente precisa cuidar de que sempre haja território suficiente para trabalhar. Ele dirigirá a reunião para o serviço de campo e organizará os publicadores para as atividades daquele dia. Se não puder estar presente, providenciará que outro ancião, servo ministerial ou, se nenhum desses estiver disponível, um publicador qualificado, cuide dessas responsabilidades para que os publicadores tenham a boa liderança de que precisam.

O superintendente do serviço é de valiosa ajuda para o superintendente de estudo de livro e para o grupo inteiro. O superintendente de estudo de livro criterioso planejará com boa antecedência a visita do superintendente do serviço, informando o grupo a respeito e criando expectativa pelos seus benefícios. Se todos no grupo estiverem bem a par da programação, poderão apoiá-la entusiasticamente. Haverá uma correspondente melhora na atividade de campo.

Todos os grupos de estudo de livro são mantidos pequenos de propósito. Isso permite ao superintendente de estudo de livro conhecer bem todos os designados ao seu grupo. Como pastor amoroso, está vivamente interessado em cada um. Ele procura dar ajuda pessoal e incentivo ao ministério de campo, ao apoio às reuniões congregacionais e a tudo o mais que for apropriado para ajudar a cada um a se manter espiritualmente forte. Os que ficarem doentes ou deprimidos se beneficiarão de uma visita pessoal. Uma sugestão animadora ou uma palavra de conselho talvez motive alguns a procurar alcançar privilégios adicionais na congregação, tornando-se assim mais úteis para seus irmãos. Embora a maior parte dos esforços do superintendente de estudo de livro se concentre em ajudar os de seu próprio grupo, como ancião e pastor ele terá em mente a congregação inteira. Demonstrará interesse altruísta em todos e prontidão em ajudar os necessitados. — [Atos 20:17,][28].

Um dos deveres do superintendente de Estudo de Livro de Congregação é ajudar a recolher os relatórios de serviço de campo dos publicadores e pioneiros de seu grupo. Esses relatórios, incluindo o referente à assistência ao estudo de livro, são depois entregues ao secretário para ser compilados. Os publicadores poderão facilitar o trabalho do superintendente de estudo de livro entregando prontamente seus relatórios de serviço de campo. Os relatórios podem ser entregues diretamente ao superintendente de estudo de livro no fim de cada mês ou colocados na caixa de relatórios de serviço de campo no Salão do Reino.

CARGOS DE RESPONSABILIDADE NA ORGANIZAÇÃO

Ocasionalmente, anciãos selecionados são designados para servir em Comissões de Ligação com Hospitais ou como membros de Grupos de Visitas a Pacientes. Esses homens visitam hospitais e médicos para incentivar cada vez mais o tratamento de Testemunhas de Jeová sem o uso de sangue. Outros superintendentes promovem os interesses do Reino servindo como membros de Comissões Regionais de Construção, de Comissões de Salões de Assembléias ou de comissões de congresso de distrito. O trabalho árduo desses irmãos e sua disposição de gastar-se são muito apreciados por todos na organização. Certamente, ‘temos em estima a homens dessa sorte’. — [Fil. 2:29].

SUPERINTENDENTE DE CIDADE

A filial ou congênere designa um superintendente de cidade nas cidades com mais de uma congregação. Em geral, essa designação é feita à base de recomendação do superintendente de circuito ou de superintendentes de circuito, se mais de um deles visitar as congregações numa mesma cidade. O superintendente de cidade não tem jurisdição sobre nenhuma congregação sem ser naquela em que serve como ancião. A filial ou congênere talvez queira comunicar-se com ele sobre vários assuntos, tais como a realização de assembléias e congressos ou de cursos na cidade. No entanto, a filial ou congênere trata diretamente com cada congregação no que se refere ao fornecimento de publicações, relatórios mensais de serviço de campo e outros assuntos.

SUPERINTENDENTE DE CIRCUITO

O Corpo Governante designa anciãos qualificados para servir como superintendentes de circuito. Esses são designados pela filial ou congênere para visitar, em geral duas vezes por ano, as congregações que constituem seu circuito. Eles visitam também periodicamente pioneiros regulares, especiais e missionários que trabalham em territórios isolados. Programam seu itinerário e avisam cada congregação com suficiente antecedência, para que a visita resulte no maior benefício possível.

O superintendente presidente lidera a organização das coisas, para que a visita seja espiritualmente reanimadora para todos. (Rom. 1:11, 12) Depois de receber o aviso da visita e informações a respeito das necessidades do superintendente de circuito e de sua esposa (se for casado), o superintendente presidente providencia, por meio de vários irmãos, as publicações para o serviço de campo, a hospedagem e outras coisas necessárias. Não deixa de informar a todos, incluindo ao superintendente de circuito, a respeito desses preparativos.

O superintendente de circuito entrará em contato com o superintendente presidente para se informar sobre o horário das reuniões, incluindo as reuniões para o serviço de campo. Serão programadas segundo as circunstâncias locais e sugestões do superintendente de circuito, bem como as orientações em Nosso Ministério do Reino e em cartas da filial ou congênere. Todos precisarão ser informados de antemão sobre o horário das reuniões com a congregação, com os pioneiros e com os anciãos e servos ministeriais, bem como sobre os locais e o horário das reuniões para o serviço de campo. Assim todos poderão ajustar seus afazeres e se beneficiar das atividades da semana inteira.

Visto que o superintendente de circuito verificará os registros da congregação na tarde de terça-feira, tais registros devem estar em ordem e disponíveis antes de sua chegada. O superintendente presidente se certificará de que estejam no local onde serão verificados. Seria bom que um dos membros da Comissão de Serviço da Congregação estivesse presente a fim de prestar qualquer ajuda que seja necessária. O superintendente de circuito examinará os cartões de Registro de Publicador de Congregação e os registros de assistência às reuniões, território e contas. Isso lhe dará uma idéia sobre possíveis necessidades da congregação e como poderá dar assistência aos responsáveis por esses registros.

Durante sua visita, o superintendente de circuito toma tempo para conversar com os irmãos individualmente, segundo as possibilidades — nas reuniões, no serviço de campo, às refeições na casa dos irmãos e em outras ocasiões. Além disso, ele se reúne com os anciãos e servos ministeriais, dando conselhos bíblicos, sugestões e incentivo apropriados que os ajudem a assumir suas responsabilidades de servir e pastorear o rebanho aos seus cuidados. ([Pro. 27:23;] Atos 20:26-32; 1 Tim. 4:11-16) Ele se reúne também com os pioneiros, a fim de incentivá-los no seu serviço e dar-lhes ajuda pessoal caso tenham algum problema no ministério.

Se houver outros assuntos que exigem atenção, o superintendente de circuito poderá cuidar deles ou então ajudar os anciãos dentro do possível durante sua visita à congregação. Ele se esforçará em ajudar os anciãos ou as pessoas envolvidas a encontrar a orientação bíblica aplicável. Se tiver ocorrido uma transgressão séria e os anciãos precisarem de sua ajuda para tratar do caso, ele reservará tempo para isso. Se a filial ou congênere tiver de tomar medidas a respeito, o superintendente de circuito e os anciãos fornecerão ao escritório um relatório detalhado sobre o assunto.

Durante sua visita à congregação, o superintendente de circuito assiste às reuniões normais da congregação. Essas poderão ser vez por outra ajustadas, em harmonia com instruções em Nosso Ministério do Reino ou em cartas da filial ou congênere. Ele proferirá vários discursos para incentivar, motivar, instruir e fortalecer a congregação. Fará esforço em promover amor e apreço por Jeová, por Jesus Cristo e pela organização. Incentivará a participação zelosa no serviço de campo, dando sugestões práticas sobre como efetuar o serviço de pregação com eficiência.

Um dos objetivos principais da visita do superintendente de circuito é dar exemplo no serviço de campo por tomar a dianteira nele. É possível que muitos na congregação possam ajustar seus horários de modo a terem uma participação mais plena no serviço de campo naquela semana. Alguns talvez possam trabalhar como pioneiros auxiliares no mês da visita. Os que desejarem trabalhar com ele ou com a esposa dele poderão agendar isso por meio do superintendente presidente. Pode ser muito proveitoso levar o superintendente de circuito ou sua esposa a estudos bíblicos e revisitas. Você talvez tenha de fazer alguns ajustes na sua programação, mas os benefícios compensam. O superintendente de circuito é incentivado a começar logo cedo no serviço de campo todos os dias, levando em conta as circunstâncias locais. O esforço extra que você fizer para apoiar plenamente esse aspecto da visita de uma semana será muito apreciado. — [Pro. 27:17].

Anualmente, para cada circuito é programada uma assembléia de circuito e uma assembléia especial de um dia. O superintendente de circuito é responsável pelo funcionamento dessas assembléias. Com base na recomendação do superintendente de circuito, a filial ou congênere designa uma equipe permanente de assembléia: um superintendente de assembléia e um superintendente ajudante de assembléia. Eles cooperarão com o superintendente de circuito na organização dessas assembléias. Com isso, o superintendente de circuito poderá dar atenção primária ao programa da assembléia. O superintendente de circuito designa outros homens capazes para administrar os vários departamentos. Providencia também uma verificação das contas do circuito depois de cada assembléia.

O superintendente de circuito relata seu serviço de campo diretamente à filial ou congênere, no fim de cada mês. Recebe também uma ajuda para certas despesas básicas, como viagens, alimentação, hospedagem ou outras coisas necessárias para a realização de seu trabalho, caso as congregações não cubram tais despesas. Os representantes viajantes confiam em que, como Jesus prometeu, as necessidades materiais serão supridas se buscarem continuamente os interesses do Reino de Jeová. ([Luc. 12:31]) As congregações devem estar cientes de seu privilégio de mostrar hospitalidade a esses anciãos dedicados que as servem. — [3 João 5-8].

SUPERINTENDENTE DE DISTRITO

O superintendente de distrito também é um ancião viajante designado. Ele é designado pela filial ou congênere para visitar certo número de circuitos que compõem um distrito. Ele serve como presidente do programa nas assembléias de circuito de seu distrito e profere o discurso público nessas ocasiões. Na primeira parte da semana em que se realiza uma assembléia de circuito ele trabalha com a congregação anfitriã no circuito que está sendo visitado. Lidera o testemunho em grupo e profere um edificante discurso bíblico para a congregação anfitriã.

A filial ou congênere marca para cada circuito as datas de suas assembléias de circuito e dias de assembléia especial e notifica o superintendente de distrito a respeito dessa programação. Este, por sua vez, segue essa programação como roteiro designado. Devido a distâncias que os publicadores teriam de viajar, ou pouco espaço nos locais de assembléia, alguns circuitos são divididos em partes, realizando-se uma assembléia de circuito ou dia de assembléia especial para cada parte. O superintendente de distrito recebe essas informações e programa passar uma semana no circuito para cada assembléia de circuito a ser realizada. Ele colabora com o superintendente de circuito na escolha da congregação anfitriã para cada assembléia de circuito.

Na tarde de terça-feira de sua visita, o superintendente de distrito dá incentivo ao superintendente de circuito e sua esposa (se for casado) e sugestões úteis para ajudá-los no seu trabalho. Ocasionalmente, a filial ou congênere prepara pontos a ser considerados nessas reuniões. O superintendente de circuito e sua esposa talvez enfrentem situações sobre as quais gostariam de receber ajuda. ([Pro. 20:5]) O superintendente de distrito talvez tenha pontos a transmitir com base no que aprendeu por experiência e observação. Em particular, o superintendente de circuito considera as necessidades do circuito junto com o superintendente de distrito, que talvez inclua alguns desses pontos nos seus discursos na assembléia de circuito.

Na primeira parte da semana em que está na congregação anfitriã, em geral na noite de terça-feira, o superintendente de distrito assiste a um estudo de livro de congregação abreviado e profere um discurso à congregação. Caso os anciãos precisem de sugestões ou ajuda com relação a algum assunto congregacional, poderão comunicar isso de antemão ao superintendente de distrito, que se reunirá com eles. Durante a semana, sua prioridade é liderar o testemunho em grupo. Ele e sua esposa têm uma programação plena de serviço de campo. O superintendente de circuito e sua esposa também darão pleno apoio ao serviço de campo naquela semana. O superintendente presidente se certificará de que todos sejam informados a respeito dos encontros para o serviço de campo. Cuidará também de que haja território suficiente e agendará aqueles que pediram para trabalhar com os superintendentes viajantes.

No fim da assembléia (ou assembléias) de circuito, o superintendente de distrito envia à filial ou congênere um relatório sobre a apresentação e repercussão do programa naquele circuito. Fará também um relatório sobre a condição espiritual e as necessidades do circuito. Uma vez por mês relata também seu serviço de campo e suas despesas. Suas hospedagens e despesas são atendidas da mesma maneira que as do superintendente de circuito.

COMISSÃO DE FILIAL

Em todas as filiais e congêneres das Testemunhas de Jeová ao redor do mundo, três ou mais irmãos maduros e qualificados servem como Comissão de Filial para supervisionar a obra de pregação no país (ou nos países) sob sua jurisdição. Um dos membros da comissão serve como coordenador da Comissão de Filial.

Os que servem na Comissão de Filial cuidam dos assuntos relativos a todas as congregações no seu território. Providenciam a distribuição de publicações fornecidas pelo “escravo fiel e discreto” para fortalecer todos os associados com as congregações. ([Mat. 24:45]) Seu objetivo primário é cuidar de que as boas novas do Reino sejam pregadas em todo o território designado, e que as congregações, circuitos e distritos estejam bem estruturados para supervisionar e atender às necessidades do campo. A Comissão de Filial dá também atenção às atividades dos missionários, pioneiros especiais, regulares e auxiliares. Com relação a assembléias e congressos, esses irmãos fazem preparativos e designações para assegurar-se de que “todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo”. — [1 Cor. 14:40].

Em alguns países, designa-se uma Comissão do País, que trabalha sob a supervisão de uma Comissão de Filial de outro país. Isso permite uma supervisão mais estreita do trabalho na região em que a Comissão do País serve. Esta comissão cuida de assuntos no Lar de Betel e no escritório, da correspondência, de relatórios e, de modo geral, das atividades no campo. A Comissão do País coopera com a Comissão de Filial na promoção do Reino.

O Corpo Governante faz todas as designações dos escolhidos para servir como membros de Comissões de Filial e Comissões do País.

SUPERINTENDENTE ZONAL

Periodicamente, o Corpo Governante providencia que irmãos qualificados visitem cada uma das filiais e congêneres em toda a Terra. Os irmãos usados nessa função são chamados de superintendentes zonais. Seu trabalho primário é ajudar a Comissão de Filial a lidar com problemas ou perguntas que talvez tenha na obra de pregar e fazer discípulos. Sempre que for prático, o superintendente zonal se reúne também com os missionários que trabalham sob a direção da respectiva filial ou congênere. Ele conversa com eles a respeito de seus problemas e necessidades, dando-lhes o necessário encorajamento na sua muitíssimo importante atividade de pregar o Reino e fazer discípulos.

O superintendente zonal examina também os diversos registros mantidos para a operação da filial ou congênere. Está interessado especialmente no que se realiza no campo com relação à pregação do Reino e outras atividades congregacionais. Se houver uma gráfica, fazenda ou outras instalações, ele inspeciona cada uma dessas operações. Na sua visita a filiais e congêneres, o superintendente zonal participa também na pregação do Reino, dentro do possível.

SUPERVISÃO AMOROSA

As visitas dos superintendentes viajantes proporcionam um intercâmbio de encorajamento e, assim, as congregações são firmadas na fé. ([Rom. 1:12;][Efé. 4:3]) Os publicadores passam a aperceber-se de sua interdependência. Eles trabalham pelo bem de todos e cooperam na divulgação das boas novas do Reino. (1 Cor. 12:12-31) Com certeza já nos beneficiamos muito do trabalho árduo e afeto desses homens cristãos maduros. Seremos ainda mais beneficiados ao continuarmos a nos sujeitar aos anciãos na congregação e a outros superintendentes designados, encarregados de pastorear o rebanho e supervisionar a obra. (1 Cor. 16:15-18;[Fil. 2:25,][29]) Ao fazermos isso, somos levados à união com o Cabeça da congregação, Jesus Cristo, nosso Senhor, o Pastor Excelente designado por Jeová. (Efé. 1:22, 23) Em resultado disso, o espírito de Deus flui nas congregações no mundo inteiro, e a Palavra de Deus guia a obra em toda a Terra. — [Sal. 119:105].

^ João 10:11 Eu sou o pastor excelente; o pastor excelente entrega a sua alma em benefício das ovelhas.

^ Mat. 9:36 Vendo as multidões, sentia compaixão delas, porque andavam esfoladas e empurradas dum lado para outro como ovelhas sem pastor.

^ Eze. 34:7, 8 “‘“Portanto, pastores, ouvi a palavra de Jeová: 8 ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “por certo, visto que as minhas ovelhas se tornaram algo a ser saqueado e minhas ovelhas continuaram a ser alimento para toda fera do campo, por não haver pastor, e meus pastores não buscaram as minhas ovelhas, mas os pastores continuaram a apascentar a si mesmos e não apascentaram as minhas próprias ovelhas”’,

^ 1 Ped. 2:25 Porque vós éreis como ovelhas, perdendo-vos; mas agora voltastes para o pastor e superintendente das vossas almas.

^ João 21:15-17 Então, depois de terem almoçado, Jesus disse a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que estes?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Apascenta meus cordeiros.” 16 Novamente lhe disse ele, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Pastoreia minhas ovelhinhas.” 17 Disse-lhe ele pela terceira vez: “Simão, filho de João, tens afeição por mim?” Pedro ficou contristado por ele lhe dizer pela terceira vez: “Tens afeição por mim?” De modo que lhe disse: “Senhor, tu sabes todas as coisas; tu te apercebes que eu tenho afeição por ti.” Jesus disse-lhe: “Apascenta as minhas ovelhinhas.

^ 1 Ped. 5:1-3 Portanto, dou esta exortação aos anciãos entre vós, pois eu também sou ancião com [eles] e testemunha dos sofrimentos do Cristo, parceiro na glória que há de ser revelada: 2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Rom. 12:8 ou aquele que exorta, [ocupe-se] na sua exortação; aquele que distribui, [faça-o] com liberalidade; aquele que preside, [faça-o] em verdadeira seriedade; aquele que mostra misericórdia, [faça-o] com animação.

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Tito 1:9-11 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem. 10 Pois há muitos indisciplinados, conversadores improfícuos e enganadores da mente, especialmente os homens que aderem à circuncisão. 11 É preciso fechar a boca de tais, visto que estes mesmos persistem em subverter famílias inteiras por ensinarem coisas que não deviam, por causa de ganho desonesto.

^ Fil. 3:16, 17 De qualquer modo, ao ponto que fizemos progresso, prossigamos andando ordeiramente nesta mesma rotina. 17 Tornai-vos unidamente imitadores meus, irmãos, e ficai observando os que estão andando dum modo que está de acordo com o exemplo que tendes em nós.

^ Heb. 13:15-17 Por intermédio dele, ofereçamos sempre a Deus um sacrifício de louvor, isto é, o fruto de lábios que fazem declaração pública do seu nome. 16 Além disso, não vos esqueçais de fazer o bem e de partilhar as coisas com outros, porque Deus se agrada bem de tais sacrifícios. 17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Efé. 4:8 Por isso ele diz: “Quando ele ascendeu ao alto, levou consigo cativos; deu dádivas [em] homens.”

^ Efé. 4:11, 12 E ele deu alguns como apóstolos, alguns como profetas, alguns como evangelizadores, alguns como pastores e instrutores, 12 visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo,

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ 1 Cor. 11:1 Tornai-vos meus imitadores, assim como eu sou de Cristo.

^ Heb. 13:7 Lembrai-vos dos que tomam a dianteira entre vós, os que vos falaram a palavra de Deus, e, ao contemplardes em que resulta a [sua] conduta, imitai a [sua] fé.

^ 1 Tim. 3:1-7 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) 6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. 7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ Tito 1:5-9 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens, 6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados. 7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto, 8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo, 9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ Tia. 3:13 Quem é sábio e entendido entre vós? Mostre ele as suas obras pela sua conduta excelente com a brandura que pertence à sabedoria.

^ Tia. 3:17, 18 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia. 18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ Efé. 4:8 Por isso ele diz: “Quando ele ascendeu ao alto, levou consigo cativos; deu dádivas [em] homens.”

^ Efé. 4:12, 13 visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo, 13 até que todos alcancemos a unidade na fé e no conhecimento exato do Filho de Deus, como homem plenamente desenvolvido, à medida da estatura que pertence à plenitude do Cristo,

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ 1 Cor. 11:1 Tornai-vos meus imitadores, assim como eu sou de Cristo.

^ 1 Cor. 16:15, 16 Exorto-vos agora, irmãos: sabeis que a família de Estéfanas é as primícias da Acaia e que eles se põem a ministrar aos santos. 16 Que também vós vos sujeiteis a pessoas dessa espécie e a todo aquele que coopera e labuta.

^ Fil. 2:25 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades,

^ Fil. 2:29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ Heb. 13:7 Lembrai-vos dos que tomam a dianteira entre vós, os que vos falaram a palavra de Deus, e, ao contemplardes em que resulta a [sua] conduta, imitai a [sua] fé.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Deu. 1:13 Tomai homens sábios, e discretos, e experientes das vossas tribos, para que eu os ponha por cabeças sobre vós.’

^ Rom. 3:23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ Fil. 2:2-8 tornai plena a minha alegria por serdes da mesma mentalidade e terdes o mesmo amor, conjuntados em alma, tendo um só pensamento na mente, 3 não fazendo nada por briga ou por egotismo, mas, com humildade mental, considerando os outros superiores a vós, 4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros. 5 Mantende em vós esta atitude mental que houve também em Cristo Jesus, 6 o qual, embora existisse em forma de Deus, não deu consideração a uma usurpação, a saber, que devesse ser igual a Deus. 7 Não, mas ele se esvaziou e assumiu a forma de escravo, vindo a ser na semelhança dos homens. 8 Mais do que isso, quando se achou na feição de homem, humilhou-se e tornou-se obediente até à morte, sim, morte numa estaca de tortura.

^ Atos 20:33-35 De ninguém cobicei a prata, ou o ouro, ou a vestimenta. 34 Vós mesmos sabeis que estas mãos têm cuidado das minhas necessidades, bem como das daqueles que estavam comigo. 35 Eu vos exibi em todas as coisas que, por labutardes assim, tendes de auxiliar os que são fracos e tendes de ter em mente as palavras do Senhor Jesus, quando ele mesmo disse: ‘Há mais felicidade em dar do que há em receber.’”

^ Tito 1:9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ 2 Tim. 4:2 prega a palavra, ocupa-te nisso urgentemente, em época favorável, em época dificultosa, repreende, adverte, exorta, com toda a longanimidade e [arte de] ensino.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Rom. 12:3 Pois, por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.

^ Ecl. 7:16 Não fiques justo demais, nem te mostres excessivamente sábio. Por que devias causar a ti mesmo a desolação?

^ 1 Tim. 5:21, 22 Eu te mando solenemente, perante Deus, e Cristo Jesus, e os anjos escolhidos, que guardes estas coisas sem preconceito, não fazendo nada por parcialidade. 22 Nunca ponhas as mãos apressadamente sobre nenhum homem; tampouco sejas partícipe dos pecados de outros; mantém-te casto.

^ Atos 4:29 E agora, Jeová, dá atenção às ameaças deles e concede aos teus escravos que persistam em falar a tua palavra com todo o denodo,

^ 1 Tim. 3:13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ Heb. 10:19-23 Portanto, irmãos, visto que temos denodo para com o caminho de entrada no lugar santo, pelo sangue de Jesus, 20 que ele inaugurou para nós como caminho novo e vivente através da cortina, isto é, sua carne, 21 e, visto que temos um grande sacerdote sobre a casa de Deus, 22 aproximemo-nos com corações sinceros na plena certeza da fé, tendo os nossos corações aspergidos [eximindo] duma consciência iníqua e os nossos corpos banhados com água limpa. 23 Apeguemo-nos à declaração pública da nossa esperança, sem vacilação, pois aquele que prometeu é fiel.

^ Heb. 10:35 Portanto, não lanceis fora a vossa franqueza no falar, que recebe a paga duma grande recompensa.

^ Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ Tia. 3:17, 18 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia. 18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ 1 Cor. 12:1-31 Agora, quanto aos dons espirituais, irmãos, não quero que sejais ignorantes. 2 Sabeis que, quando éreis pessoas das nações, estáveis sendo conduzidos para aqueles ídolos sem voz, conforme acontecia que estáveis sendo conduzidos. 3 Portanto, quero que saibais que ninguém, falando pelo espírito de Deus, diz: “Jesus é amaldiçoado!” e ninguém pode dizer: “Jesus é Senhor!” exceto por espírito santo. 4 Ora, há variedades de dons, mas há o mesmo espírito; 5 e há variedades de ministérios, contudo há o mesmo Senhor; 6 e há variedades de operações, contudo é o mesmo Deus quem realiza todas as operações em todas as pessoas. 7 Mas a manifestação do espírito é dada a cada um com um objetivo proveitoso. 8 Por exemplo, a um, por intermédio do espírito, é dada a palavra de sabedoria, a outro, a palavra de conhecimento, segundo o mesmo espírito, 9 a outro, a fé, pelo mesmo espírito, a outro, dons de curar, por aquele um espírito, 10 a ainda outro, operações de obras poderosas, a outro, o profetizar, a outro, discernimento de pronunciações inspiradas, a outro, línguas diferentes, e a outro, interpretação de línguas. 11 Mas, todas estas operações são realizadas pelo mesmíssimo espírito, fazendo distribuição a cada um respectivamente, assim como quer. 12 Pois, assim como o corpo é um só, mas tem muitos membros, e todos os membros daquele corpo, embora muitos, são um só corpo, assim também é o Cristo. 13 Pois, deveras, todos nós fomos batizados por um só espírito em um só corpo, quer judeus quer gregos, quer escravos quer livres, e a todos nós se fez beber de um só espírito. 14 Pois o corpo, deveras, não é um só membro, porém muitos. 15 Se o pé dissesse: “Visto que não sou mão, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 16 E se o ouvido dissesse: “Visto que não sou olho, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 17 Se o corpo inteiro fosse só olho, onde ficaria o [sentido do] ouvido? Se fosse todo ouvido, onde ficaria o olfato? 18 Mas Deus pôs agora os membros no corpo, cada um deles assim como lhe agradou. 19 Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo? 20 Agora, porém, são muitos membros, contudo um só corpo. 21 O olho não pode dizer à mão: “Não tenho necessidade de ti”; ou, novamente, a cabeça [não pode dizer] aos pés: “Não tenho necessidade de vós.” 22 Mas, antes, o caso é que os membros do corpo, que parecem ser mais fracos, são necessários, 23 e as partes do corpo que achamos ser menos honrosas, a estas cercamos de mais abundante honra, e assim as nossas partes indecorosas têm mais abundante lindeza, 24 ao passo que as nossas partes lindas não têm necessidade de nada. Não obstante, Deus formou o corpo, dando honra mais abundante à parte que tem falta, 25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os seus membros tivessem o mesmo cuidado uns para com os outros. 26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele. 27 Ora, vós sois corpo de Cristo e membros individualmente. 28 E Deus tem colocado os respectivos na congregação, primeiro apóstolos; segundo profetas; terceiro instrutores; depois obras poderosas; depois dons de curar; serviços prestimosos, capacidades de dirigir, línguas diferentes. 29 Será que todos são apóstolos? Será que todos são profetas? Será que todos são instrutores? Será que todos realizam obras poderosas? 30 Será que todos têm dons de curar? Será que todos falam em línguas? Será que todos são tradutores? 31 Mas persisti em buscar zelosamente os maiores dons. Contudo, ainda vos mostro um caminho que ultrapassa [isso].

^ Col. 2:19 ao passo que não se apega à cabeça, àquele de quem todo o corpo, suprido e harmoniosamente conjuntado por meio de suas juntas e ligamentos, vai crescendo com o desenvolvimento que Deus dá.

^ 1 Tim. 3:1 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Pro. 27:23 Devias conhecer positivamente a aparência do teu rebanho. Fixa teu coração nas tuas greis;

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ 1 Tes. 5:12, 13 Solicitamo-vos agora, irmãos, que tenhais consideração para com os que trabalham arduamente entre vós e que presidem sobre vós no Senhor, e que vos admoestam; 13 e que lhes deis mais do que extraordinária consideração em amor, por causa do seu trabalho. Sede pacíficos uns com os outros.

^ 1 Tim. 5:17 Os anciãos, que presidem de modo excelente, sejam contados dignos de dupla honra, especialmente os que trabalham arduamente no falar e no ensinar.

^ 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ 1 Tim. 1:3 Assim como te encorajei a ficar em Éfeso, quando eu estava para ir à Macedônia, assim faço agora, a fim de que mandes a certos que não ensinem doutrina diferente,

^ Tito 1:5 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens,

^ Rom. 12:8 ou aquele que exorta, [ocupe-se] na sua exortação; aquele que distribui, [faça-o] com liberalidade; aquele que preside, [faça-o] em verdadeira seriedade; aquele que mostra misericórdia, [faça-o] com animação.

^ Rom. 12:7 quer ministério, [ocupemo-nos] neste ministério; ou aquele que ensina, [ocupe-se] no seu ensino;

^ Luc. 10:1-16 Depois destas coisas, o Senhor indicou outros setenta e os enviou, aos dois, na sua frente, a cada cidade e lugar aonde ele mesmo estava para ir. 2 Começou então a dizer-lhes: “A colheita, deveras, é grande, mas os trabalhadores são poucos. Por isso, rogai ao Senhor da colheita que mande trabalhadores para a sua colheita. 3 Ide. Eis que eu vos envio como cordeiros no meio de lobos. 4 Não leveis bolsa, nem alforje, nem sandálias, e não abraceis a ninguém em cumprimento ao longo da estrada. 5 Onde quer que entrardes numa casa, dizei primeiro: ‘Haja paz nesta casa.’ 6 E, se ali houver um amigo da paz, descansará sobre ele a vossa paz. Mas, se não houver, ela voltará para vós. 7 Assim, ficai naquela casa, comendo e bebendo as coisas que provêem, porque o trabalhador é digno de seu salário. Não vos estejais transferindo de casa em casa. 8 “Também, onde quer que entrardes numa cidade e eles vos receberem, comei as coisas postas diante de vós, 9 e curai os doentes nela e continuai a dizer-lhes: ‘O reino de Deus se tem chegado a vós.’ 10 Mas, onde quer que entrardes numa cidade e eles não vos receberem, saí para as suas ruas largas e dizei: 11 ‘Até mesmo o pó de vossa cidade, que se prendeu aos nossos pés, tiraremos contra vós. Não obstante, lembrai-vos do seguinte, que o reino de Deus se tem chegado.’ 12 Eu vos digo que naquele dia será mais suportável para Sodoma do que para essa cidade. 13 “Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque se as obras poderosas que ocorreram em vós tivessem ocorrido em Tiro e Sídon, há muito se teriam arrependido, sentadas em saco e cinzas. 14 Conseqüentemente, no julgamento, será mais suportável para Tiro e Sídon do que para vós. 15 E tu, Cafarnaum, serás por acaso enaltecida ao céu? Até o Hades descerás! 16 “Quem vos escuta, escuta [também] a mim. E quem vos desconsidera, desconsidera [também] a mim. Ademais, quem me desconsidera, desconsidera [também] aquele que me enviou.”

^ Atos 20:17 No entanto, de Mileto ele enviou a Éfeso e chamou os anciãos da congregação.

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ Fil. 2:29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ Rom. 1:11, 12 Porque anseio ver-vos, para vos conferir algum dom espiritual, a fim de que sejais firmados; 12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ Pro. 27:23 Devias conhecer positivamente a aparência do teu rebanho. Fixa teu coração nas tuas greis;

^ Atos 20:26-32 Por isso, eu vos chamo como testemunhas, no dia de hoje, de que estou limpo do sangue de todos os homens, 27 pois não me refreei de falar a todos vós todo o conselho de Deus. 28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho]. 29 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura, 30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos. 31 “Portanto, mantende-vos despertos e lembrai-vos de que por três anos, noite e dia, não cessei de admoestar a cada um de vós, com lágrimas. 32 E agora eu vos encomendo a Deus e à palavra de sua benignidade imerecida, [palavra] que vos pode edificar e [que vos pode] dar a herança entre todos os santificados.

^ 1 Tim. 4:11-16 Persiste em dar estas ordens e em ensiná-las. 12 Nenhum homem jamais menospreze a tua mocidade. Ao contrário, torna-te exemplo para os fiéis, no falar, na conduta, no amor, na fé, na castidade. 13 Até eu chegar, continua a aplicar-te à leitura pública, à exortação, ao ensino. 14 Não negligencies o dom em ti, que te foi dado por intermédio duma predição e quando o corpo de anciãos pôs as suas mãos sobre ti. 15 Pondera estas coisas; absorve-te nelas, para que o teu progresso seja manifesto a todos. 16 Presta constante atenção a ti mesmo e ao teu ensino. Permanece nestas coisas, pois, por fazeres isso, salvarás tanto a ti mesmo como aos que te escutam.

^ Pro. 27:17 O ferro se aguça com o próprio ferro. Assim um homem aguça a face de outro.

^ Luc. 12:31 Não obstante, buscai continuamente o seu reino, e estas coisas vos serão acrescentadas.

^ 3 João 5-8 Amado, estás fazendo uma obra fiel naquilo que fazes para os irmãos, e ainda por cima estranhos, 6 os quais deram testemunho do teu amor perante a congregação. A estes, por favor, encaminha na sua jornada duma maneira digna de Deus. 7 Porque foi a favor do nome [dele] que saíram, não tomando nada das pessoas das nações. 8 Nós, portanto, temos a obrigação de receber a tais de modo hospitaleiro, para que nos tornemos colaboradores na verdade.

^ Pro. 20:5 O conselho no coração dum homem é como águas profundas, mas o homem de discernimento é quem o puxará para fora.

^ Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ Rom. 1:12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ Efé. 4:3 diligenciando observar a unidade do espírito no vínculo unificador da paz.

^ 1 Cor. 12:12-31 Pois, assim como o corpo é um só, mas tem muitos membros, e todos os membros daquele corpo, embora muitos, são um só corpo, assim também é o Cristo. 13 Pois, deveras, todos nós fomos batizados por um só espírito em um só corpo, quer judeus quer gregos, quer escravos quer livres, e a todos nós se fez beber de um só espírito. 14 Pois o corpo, deveras, não é um só membro, porém muitos. 15 Se o pé dissesse: “Visto que não sou mão, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 16 E se o ouvido dissesse: “Visto que não sou olho, não sou parte do corpo”, não é por esta razão que deixaria de ser parte do corpo. 17 Se o corpo inteiro fosse só olho, onde ficaria o [sentido do] ouvido? Se fosse todo ouvido, onde ficaria o olfato? 18 Mas Deus pôs agora os membros no corpo, cada um deles assim como lhe agradou. 19 Se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo? 20 Agora, porém, são muitos membros, contudo um só corpo. 21 O olho não pode dizer à mão: “Não tenho necessidade de ti”; ou, novamente, a cabeça [não pode dizer] aos pés: “Não tenho necessidade de vós.” 22 Mas, antes, o caso é que os membros do corpo, que parecem ser mais fracos, são necessários, 23 e as partes do corpo que achamos ser menos honrosas, a estas cercamos de mais abundante honra, e assim as nossas partes indecorosas têm mais abundante lindeza, 24 ao passo que as nossas partes lindas não têm necessidade de nada. Não obstante, Deus formou o corpo, dando honra mais abundante à parte que tem falta, 25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os seus membros tivessem o mesmo cuidado uns para com os outros. 26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele. 27 Ora, vós sois corpo de Cristo e membros individualmente. 28 E Deus tem colocado os respectivos na congregação, primeiro apóstolos; segundo profetas; terceiro instrutores; depois obras poderosas; depois dons de curar; serviços prestimosos, capacidades de dirigir, línguas diferentes. 29 Será que todos são apóstolos? Será que todos são profetas? Será que todos são instrutores? Será que todos realizam obras poderosas? 30 Será que todos têm dons de curar? Será que todos falam em línguas? Será que todos são tradutores? 31 Mas persisti em buscar zelosamente os maiores dons. Contudo, ainda vos mostro um caminho que ultrapassa [isso].

^ 1 Cor. 16:15-18 Exorto-vos agora, irmãos: sabeis que a família de Estéfanas é as primícias da Acaia e que eles se põem a ministrar aos santos. 16 Que também vós vos sujeiteis a pessoas dessa espécie e a todo aquele que coopera e labuta. 17 Mas, eu me alegro com a presença de Estéfanas, e de Fortunato, e de Acaico, porque compensaram a vossa ausência aqui. 18 Pois eles reanimaram o meu espírito e o vosso. Portanto, reconhecei a homens desta sorte.

^ Fil. 2:25 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades,

^ Fil. 2:29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ Efé. 1:22, 23 Sujeitou também todas as coisas debaixo dos pés dele, e o fez cabeça sobre todas as coisas para a congregação, 23 a qual é o seu corpo, a plenitude daquele que em tudo preenche todas as coisas.

^ Sal. 119:105 Lâmpada para o meu pé é a tua palavra E luz para a minha senda.

^ ***od pp. 54-58 Servos ministeriais prestam serviços valiosos*** <<

Capítulo 6

Servos ministeriais prestam serviços valiosos

O APÓSTOLO Paulo escreveu à congregação de Filipos: “Paulo e Timóteo, escravos de Cristo Jesus, a todos os santos em união com Cristo Jesus, os quais estão em Filipos, junto com superintendentes e servos ministeriais.” ([Fil. 1:1]) Note que ele fez menção dos servos ministeriais na sua saudação. Esses homens evidentemente desempenhavam um papel importante em ajudar os anciãos na congregação. O mesmo se dá hoje. Os servos ministeriais prestam diversos serviços que ajudam os superintendentes e contribuem para a boa ordem da congregação.

Conhece os servos ministeriais de sua congregação? Apercebe-se dos muitos bons serviços que prestam em seu benefício e em benefício de toda a congregação? O apóstolo fala especificamente dos servos ministeriais e diz: “Os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.” — [1 Tim. 3:13].

REQUISITOS BÍBLICOS PARA SERVOS MINISTERIAIS

Espera-se que os servos ministeriais levem uma vida cristã íntegra, que sejam homens confiáveis e evidenciem que são capazes de cuidar devidamente de tarefas que lhes forem designadas. Isso se torna óbvio quando consideramos o que Paulo disse na sua carta a Timóteo a respeito das qualificações de servos ministeriais: “Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto, mantendo o segredo sagrado da fé em consciência limpa. Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, e então sirvam como ministros, estando livres de acusação. Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias. Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.” — 1 Tim. 3:8-10,[12, 13].

O trabalho dos servos ministeriais em geral não inclui responsabilidades de ensino. Pelo seu serviço diligente e vida cristã exemplar, não só realizam tarefas vitais para a congregação mas dão exemplo a ser imitado. — 1 Tim. 4:11, 12.

Os requisitos bíblicos específicos para servos ministeriais, mencionados por Paulo na sua primeira carta a Timóteo, indicam que o padrão estabelecido para homens usados nessa posição é elevado. Aderir a esse padrão protege a congregação contra qualquer acusação legítima com relação ao tipo de homens a quem se confiam responsabilidades especiais. Espera-se que os servos ministeriais, quer jovens quer idosos, sejam ativos no ministério todo mês, dando bom exemplo. Devem ser exemplares na maneira de se vestir e usar o cabelo, na conversa, na atitude e na conduta. Tal modo de vida ajuizado granjeia o respeito dos outros e reflete a seriedade com que os servos ministeriais encaram sua relação com Jeová e seus privilégios de serviço na congregação. — [Tito 2:2,][6-8].

Trata-se de homens que foram “examinados quanto à aptidão”. Mesmo antes de serem designados já demonstravam ser homens realmente dedicados, cuja fé se manifesta no serviço zeloso do Reino e em ajudar outros a se firmarem na fé. Pela sua reação positiva às boas novas, demonstraram que dão prioridade na vida aos interesses do Reino e procuram alcançar qualquer privilégio de serviço que se lhes apresente. São realmente exemplos para outros na congregação. — [1 Tim. 3:10].

SERVIÇOS QUE EXECUTAM

Os servos ministeriais prestam uma variedade de serviços práticos em favor de seus irmãos. Isso faz com que sejam de ajuda para os superintendentes, aliviando-os de pormenores do serviço, deixando-os livres para cuidar dos importantes deveres de ensino e pastoreio. Ao designarem as tarefas, os anciãos levam em conta o número de servos ministeriais designados na congregação, bem como sua capacidade individual.

Veja alguns dos serviços que executam. Um servo ministerial pode ser designado para cuidar das publicações da congregação, para que possamos obtê-las para uso pessoal e no ministério de campo. Outro talvez cuide das revistas. Ainda outros são designados para manter registros (tais como das contas ou dos territórios da congregação), ou para cuidar dos microfones, do aparelho de som, do palco, ou ajudar os anciãos de outras maneiras. A manutenção e a limpeza do Salão do Reino exigem muito trabalho, de modo que muitas vezes se solicita a servos ministeriais que ajudem a cuidar desses deveres. Eles também são designados para servir como indicadores, recepcionar os novos e ajudar a manter a ordem nas reuniões congregacionais.

Em algumas congregações, talvez haja servos ministeriais suficientes para que se possa designar um deles para cada uma dessas funções. Em outras, um servo ministerial talvez cuide de várias tarefas. Em alguns casos, é bom ter mais de uma pessoa designada para o mesmo serviço. Se não houver servos ministeriais suficientes para cuidar de algumas dessas responsabilidades, o corpo de anciãos poderá providenciar que irmãos batizados exemplares cuidem de parte desse trabalho necessário. Assim, eles ganharão experiência que será útil mais tarde quando se qualificarem para ser designados como servos ministeriais. Ou, se não houver irmãos disponíveis, certas irmãs que demonstram humildade e devoção a Jeová poderão ser convidadas a ajudar em algumas coisas, ainda que, naturalmente, não sejam designadas para servir no cargo de servo ministerial.

Periodicamente, se houver um bom motivo, os anciãos talvez achem proveitoso trocar as tarefas de alguns servos ministeriais. No entanto, há grande vantagem em que os irmãos continuem a cuidar das mesmas tarefas, para se tornar mais eficientes e mais experientes. As necessidades da congregação determinam como os anciãos distribuem as tarefas aos servos ministeriais.

Dependendo das circunstâncias, pode-se designar outros serviços a servos ministeriais que estejam ‘tornando manifesto o seu progresso’, como o apóstolo Paulo incentivou o jovem Timóteo a fazer. ([1 Tim. 4:15]) Se não houver anciãos suficientes para dirigir os Estudos de Livro de Congregação, alguns dos servos ministeriais mais qualificados poderão ser usados como servos de Estudo de Livro de Congregação em determinados grupos. Poderão ser designados para cuidar de partes na Reunião de Serviço e na Escola do Ministério Teocrático e proferir discursos públicos na congregação local. Outros privilégios poderão ser estendidos a alguns servos ministeriais, caso haja uma necessidade específica e eles preencham os requisitos para a designação. — [1 Ped. 4:10].

Na ajuda que prestam aos anciãos, os servos ministeriais devem dar de si voluntariamente, demonstrando que têm senso de responsabilidade e que trabalham pela promoção dos interesses do Reino e em benefício de todos na congregação. Por tomarem a dianteira no serviço de campo, os servos ministeriais podem dar bom exemplo e sentir a grande alegria resultante de um trabalho bem feito.

Embora suas funções sejam diferentes das funções dos anciãos, não deixam de ser serviço sagrado a Deus e são vitais para o funcionamento suave da congregação. Com o tempo, se os servos ministeriais cuidarem bem de suas obrigações e se habilitarem para servir como pastores e instrutores, poderão ser recomendados para servir como anciãos.

Que tal fazer um esforço especial para conhecer os servos ministeriais de sua congregação, caso ainda não o tenha feito? Poderá mostrar apreço pelo seu trabalho diligente cooperando com eles ao passo que cuidam de seus deveres designados. Assim você estará demonstrando também apreço pela provisão de Jeová para manter uma família ordeira. ([Gál. 6:10]) Os servos ministeriais são designados por espírito santo para o seu bem.

^ Fil. 1:1 Paulo e Timóteo, escravos de Cristo Jesus, a todos os santos em união com Cristo Jesus, os quais estão em Filipos, junto com superintendentes e servos ministeriais:

^ 1 Tim. 3:13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ 1 Tim. 3:8-10 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto, 9 mantendo o segredo sagrado da fé em consciência limpa. 10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ 1 Tim. 3:12, 13 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias. 13 Pois os homens que ministram de maneira excelente estão adquirindo para si uma posição excelente e muita franqueza no falar na fé, em conexão com Cristo Jesus.

^ 1 Tim. 4:11, 12 Persiste em dar estas ordens e em ensiná-las. 12 Nenhum homem jamais menospreze a tua mocidade. Ao contrário, torna-te exemplo para os fiéis, no falar, na conduta, no amor, na fé, na castidade.

^ Tito 2:2 Os homens idosos sejam moderados nos hábitos, sérios, ajuizados, sãos na fé, no amor, na perseverança.

^ Tito 2:6-8 Persiste igualmente em exortar os homens mais jovens a serem ajuizados, 7 mostrando-te em todas as coisas exemplo de obras excelentes; mostrando no teu ensino incorrupção, seriedade, 8 palavras sadias que não podem ser condenadas; para que o homem do lado oponente fique envergonhado, não tendo nada de ruim a dizer sobre nós.

^ 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ 1 Tim. 4:15 Pondera estas coisas; absorve-te nelas, para que o teu progresso seja manifesto a todos.

^ 1 Ped. 4:10 Na proporção em que cada um recebeu um dom, usai-o em ministrar uns aos outros como mordomos excelentes da benignidade imerecida de Deus, expressa de vários modos.

^ Gál. 6:10 Realmente, então, enquanto tivermos tempo favorável para isso, façamos o que é bom para com todos, mas especialmente para com os aparentados [conosco] na fé.

^ ***w88 1/3 pp. 24-25 Ter filhos de modo responsável neste tempo do fim***

5 Naturalmente, os anciãos e os servos ministeriais cristãos não poderão ser responsabilizados se seus filhos, tendo atingido a maioridade, se recusarem a continuar a servir a Jeová. Mas, eles são responsáveis pelos filhos menores, ou pelos mais velhos que ainda moram sob o seu teto. Anciãos e servos ministeriais têm perdido preciosos privilégios de serviço por se tornarem negligentes, ou por falharem seriamente, em cumprir o requisito bíblico de ‘presidir de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias’. Para estes, e para muitos outros, seus filhos lhes causaram mais tristeza do que alegria. Quantas vezes mostrou-se verdadeiro o provérbio: “O filho estúpido significa adversidades para seu pai”! — Provérbios 19:13.

Paternidade Responsável

6. Que pergunta devem os maridos cristãos fazer a si mesmos?

6 Todos os maridos cristãos, quer tenham deveres congregacionais, quer não, devem também considerar o efeito que cuidar de crianças pequenas poderá ter sobre a espiritualidade de suas respectivas esposas. Se a esposa não for espiritualmente forte, até que ponto uma criancinha, ou várias delas, afetarão o estudo pessoal e as oportunidades dela de participar na pregação?

7. O que tem acontecido com algumas esposas cristãs, e qual é muitas vezes a causa dessa situação?

7 Será que os maridos sempre se dão conta de que cuidar de um bebê ou de uma criancinha muitas vezes impede a esposa de tirar o pleno benefício do Estudo de Livro de Congregação, das reuniões no Salão do Reino, das assembléias de circuito e dos congressos de distrito? Tal situação poderá persistir por meses, e até mesmo por anos, se tiverem um bebê atrás do outro. A própria natureza das circunstâncias faz com que a carga, neste respeito, recaia mais sobre a mãe do que sobre o pai. Às vezes, tem-se observado que, ao passo que alguns homens cristãos progridem espiritualmente, até mesmo a ponto de receberem privilégios de serviço na congregação, as esposas deles se tornam espiritualmente fracas. Por quê? Em muitos casos é porque seus filhos pequenos as impedem de se concentrar nas reuniões, de fazer estudo bíblico profundo ou de ter participação significativa no testemunho. Poderá a paternidade ser chamada de responsável se permitir que tais condições se desenvolvam?

^ parágrafo 5 Pro. 19:13 O filho estúpido significa adversidades para seu pai e as contendas duma esposa são como a goteira do telhado, que afugenta.

^ ***w78 1/8 pp. 31-32 Perguntas dos Leitores***

● Se os filhos no lar de anciãos ou servos ministeriais forem “acusados de devassidão”, o que decide se o chefe da família pode continuar a servir a congregação num cargo designado?

As Escrituras são bem específicas no sentido de que os homens casados, que servem na congregação, devem ser exemplares chefes de família. Lemos: “O superintendente, portanto, deve ser . . . homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?).” ([1 Tim. 3:2,][4, 5]) “Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.” — [1 Tim. 3:12].

A congregação espera corretamente que os anciãos, os servos ministeriais e suas famílias sejam exemplos excelentes de vida cristã. (Veja 1 Timóteo 4:12;[1 Pedro 5:3].) Caso deixe de ser assim, isto pode ter um efeito prejudicial sobre o bem-estar espiritual da congregação. Por exemplo, se os filhos de anciãos e servos ministeriais forem relapsos na aplicação de princípios bíblicos, isto pode afoitar outros filhos na congregação a fazer o mesmo e a desculpar sua conduta errada. (Veja 1 Coríntios 8:9-13;[10:31, 32].) A situação fica ainda mais séria quando os filhos de anciãos e servos ministeriais se empenham em grave transgressão.

Portanto, quando tais filhos causam desgraça à família e à congregação, o corpo de anciãos deve decidir se o pai está qualificado para continuar a servir como ancião ou como servo ministerial. Os próprios sentimentos dele, de que está habilitado para servir, apesar dos acontecimentos na sua família, não influem na decisão tomada pelo corpo de anciãos.

Para que o homem continue a servir, precisa haver clara evidência de que ele é capaz de dar a necessária ajuda espiritual aos de sua família, e que não foi seriamente negligente neste respeito. O pai atento usualmente pode perceber problemas na sua família antes de ficarem incontroláveis. Como homem que sabe presidir à sua própria família, ele é capaz de tomar as medidas para controlar situações indesejáveis nela. Embora seus filhos possam fazer coisas erradas, ele deve ser capaz de dar-lhes a necessária orientação e disciplina, para que não se tornem ‘devassos’. — [Tito 1:6].

Naturalmente, pode haver ocasiões em que um filho se afasta do caminho da verdade ou cai em transgressão apesar dos esforços elogiáveis do pai, de ajudar espiritualmente a família. Seus outros filhos talvez sejam exemplos excelentes de vida cristã, atestando o bom treinamento parental que receberam. Por outro lado, se um filho menor após outro, enquanto mora em casa, se mete em profundas dificuldades espirituais, ao chegar a certa idade, e lança vitupério sobre a família e a congregação, surge uma séria dúvida sobre se o pai está ‘presidindo de maneira excelente à própria família’. Precisa-se ter então cuidado de não desculpar a situação simplesmente por indicar exemplos bíblicos daqueles que não foram bons, tais como Esaú, os filhos de Samuel e outros. (Gên. 25:27-34;[26:34, 35;] 1 Sam. 8:2, 3,[5]) Deve ser lembrado que a maioria dos mencionados na Bíblia, como se desviando, eram adultos, plenamente aptos para fazerem as suas próprias decisões. Não estavam sujeitos à mesma espécie de autoridade e orientação que os filhos menores num lar, e é destes que estamos tratando aqui.

Em vista do perigo espiritual que pode resultar para a congregação, quando os filhos de anciãos ou servos ministeriais se empenham em transgressão que deveras é grave, os homens, cujos filhos estiverem envolvidos nisso, deverão cooperar plenamente com o corpo de anciãos em descobrir os fatos. Não devem minimizar tal grave transgressão de seus filhos, nem tentar ocultá-la, a fim de manterem seu cargo. Também, devem evitar indevida dureza para com os filhos. ([Efé. 6:4]) Estes pais devem estar sinceramente interessados em ajudar seus filhos transviados em sentido espiritual, ao ponto que as circunstâncias permitirem. A preocupação primária deve ser com a condição espiritual de sua família, e não se eles poderão continuar a servir num cargo designado. — Veja 1 Timóteo 5:8.

Portanto, se uma grave transgressão de filhos no lar suscitar sérias dúvidas na congregação sobre se o homem preside de maneira excelente à sua família, ele não deverá continuar a servir como ancião ou como servo ministerial. Quando o homem serve como ancião e seus co-anciãos permitem que seu critério e sua decisão sejam influenciados por amizade ou sentimentalismo, a ponto de desconsiderarem princípios bíblicos, especialmente então pode a continuação dele como ancião, embora desqualificado, ser espiritualmente prejudicial para a congregação. Isto se dá porque pode minar o respeito pelo corpo inteiro de anciãos. Pode fornecer a outros filhos na congregação uma desculpa para se empenharem em transgressão. Por isso, convém lembrar-se de que nem a capacidade do homem como orador ou organizador, nem sua personalidade agradável, são realmente o ponto em questão. O fator determinante é se ele desempenha seu papel como pai, de maneira excelente. Somente se o desempenhar poderá continuar a servir. Naturalmente, neste caso, o corpo de anciãos deve evitar ser indevidamente crítico e censurador no exame de sua situação familiar.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:4, 5 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?)

^ 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ 1 Tim. 4:12 Nenhum homem jamais menospreze a tua mocidade. Ao contrário, torna-te exemplo para os fiéis, no falar, na conduta, no amor, na fé, na castidade.

^ 1 Ped. 5:3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ 1 Cor. 8:9-13 Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. 10 Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificará a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos? 11 Realmente, pelo teu conhecimento está sendo arruinado aquele que é fraco, [teu] irmão pelo qual Cristo morreu. 12 Mas, quando pecais assim contra os vossos irmãos e feris a sua consciência fraca, estais pecando contra Cristo. 13 Portanto, se o alimento fizer o meu irmão tropeçar, nunca mais comerei carne alguma, para que eu não faça meu irmão tropeçar.

^ 1 Cor. 10:31, 32 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. 32 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus,

^ Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ Gên. 25:27-34 E os rapazes cresciam, e Esaú tornou-se homem entendido na caça, homem do campo, mas Jacó [tornou-se] homem inculpe, morando em tendas. 28 E Isaque amava Esaú, porque significava caça para a sua boca, ao passo que Rebeca amava Jacó. 29 Certa vez Jacó tinha ao fogo um cozido, quando Esaú veio do campo, cansado. 30 De modo que Esaú disse a Jacó: “Depressa, por favor, dá-me um bocado do vermelho — do vermelho aí, pois estou cansado!” É por isso que foi chamado pelo nome de Edom. 31 A isso Jacó disse: “Vende-me primeiro teu direito de primogênito!” 32 E Esaú continuou: “Eis que estou simplesmente morrendo, e de que proveito me é a primogenitura?” 33 E Jacó acrescentou: “Jura-me primeiro!” E ele passou a jurar-lhe e a vender a Jacó seu direito como primogênito. 34 E Jacó deu a Esaú pão e cozido de lentilhas, e ele foi comer e beber. Depois se levantou e foi embora. Assim desprezou Esaú a primogenitura.

^ Gên. 26:34, 35 E Esaú veio a ter quarenta anos de idade. Tomou então por esposa a Judite, filha de Beeri, o hitita, e também Basemate, filha de Elom, o hitita. 35 E elas eram uma fonte de amargura de espírito para Isaque e Rebeca.

^ 1 Sam. 8:2, 3 Ora, o nome de seu filho primogênito veio a ser Joel e o nome de seu segundo [filho], Abias; eles julgavam em Berseba. 3 E seus filhos não andavam nos seus caminhos, mas inclinavam-se a seguir o lucro injusto, e aceitavam suborno e desvirtuavam o julgamento.

^ 1 Sam. 8:5 e disseram-lhe: “Eis que tu mesmo ficaste velho, mas os teus próprios filhos não têm andado nos teus caminhos. Agora, designa-nos deveras um rei para nos julgar, igual a todas as nações.”

^ Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ ***w72 15/7 p. 447 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Atualmente, as congregações das testemunhas de Jeová estão tomando em consideração os homens que talvez estejam qualificados para servir como anciãos e servos ministeriais. Relacionado com isso, fizeram-se as seguintes perguntas:

● Precisam ser crentes os filhos menores do homem que é recomendado?

Sim, pois [Tito 1:6] diz que o homem deve ter “filhos crentes”. Isto não significa que tais filhos devem ter sido batizados, mas deve haver indicações de que se sujeitam à orientação de seu pai em questões religiosas. Naturalmente, há lugares em que a lei do país torna impossível que os filhos menores mudem de religião enquanto a esposa do homem adere a ela. Mesmo em tal caso, porém, o pai deve empenhar-se a fazer tudo o que puder para dar-lhes instrução espiritual, e outras pessoas devem poder ver que seus filhos correspondem dentro dos limites que lhes são impostos pela lei.

● O que significa que o homem deve ter “os filhos em sujeição com toda a seriedade”? — 1 Tim. 3:4.

Significa que os filhos, na sua sujeição, devem refletir uma seriedade apropriada à sua idade e às circunstâncias. Sua sujeição incluiria questões religiosas, que são os aspectos mais vitais da vida do cristão. Portanto, a reação que o homem obtém dos filhos quanto à instrução da Palavra de Deus que lhes fornece deve recomendá-lo como alguém que pode ajudar outros na congregação a harmonizarem sua vida com os requisitos justos de Deus.

● Que quer dizer a declaração em Tito 1:6 quanto a “filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados”?

Esta frase foi traduzida de diversos modos do grego, a saber, “sem a pecha de dissolutos ou insubordinados” (Negromonte) e “que não possam ser acusados de má conduta e nem sejam insubmissos”. (Herder) Portanto, os filhos no lar do homem recomendado devem manifestar que se sujeitam ao pai e devem comportar-se em harmonia com as leis justas de Jeová. Não devem ter má reputação na comunidade, nem na congregação. A conduta e os hábitos dos filhos não devem dar margem a dúvidas sérias referentes ao homem, quanto a ele exercer realmente a sua chefia de modo firme, embora amoroso.

● Influi a conduta da esposa do homem em ele estar qualificado para ser recomendado como ancião ou servo ministerial?

A esposa faz parte da família do homem e sua conduta lhe traz crédito ou descrédito. Mas, em muitos países ela usufrui uma situação legal que amiúde limita o marido quanto ao que pode fazer para controlar a conduta dela, especialmente quando ela é incrédula. Segundo a lei, ele costuma ter muito menos autoridade com relação à esposa do que para com os filhos. Portanto, enquanto o homem controlar a conduta de sua esposa ao ponto que a lei permitir, não estará desqualificado, desde que satisfaça todos os outros requisitos bíblicos. Naturalmente, ele mesmo não deve ser culpado de contribuir para qualquer comportamento impróprio de sua esposa. O importante é que o homem deveras “presida de maneira excelente à sua própria família”. — [1 Tim. 3:4].

● Pode alguém que completou um período de prova não anunciada ser recomendado para ser designado para servo ministerial?

Com respeito aos servos ministeriais, 1 Timóteo 3:10 diz: “Sejam estes primeiro examinados quanto a aptidão, e então sirvam como ministros, estando livres de acusação.” Ter alguém completado um período estipulado de prova por causa duma transgressão não significa em si mesmo que esteja ‘livre de acusação’. Não é sábio confiar logo responsabilidade a tal pessoa. ([1 Tim. 5:22]) Deve ter passado bastante tempo para ele confirmar que se restabeleceu completamente de sua fraqueza, que se manifestou no seu ato ou proceder errado. Deve ter provado durante um período suficiente de tempo após o término do período de prova que está devotado à justiça e tem genuíno amor a Jeová e ao Seu povo. Outros devem poder considerá-lo como bom exemplo de conduta cristã. Portanto, se realmente tiver criado uma boa reputação desde que completou o período de sua prova, pode-se pensar em recomendá-lo para se tornar, não ancião, mas primeiro servo ministerial.

● Visto que a lei de Deus proíbe comer sangue, existe alguma objeção ao uso de vitaminas que contém tutano vermelho de ossos, fígado desidratado e outros derivados orgânicos similares? — E.U.A.

A lei de Deus quanto ao sangue, conforme dada a Noé e sua família, exigia que o animal fosse devidamente sangrado antes de ser usado como alimento. ([Gên. 9:3, 4]) Este requisito aplica-se também aos cristãos, conforme mostra [Atos 21:25].

Aos judeus sob o pacto da Lei deram-se outros pormenores, a saber: “Quando a tua alma almejar podes abater animais, e tens de comer carne . . . Somente não deveis comer o sangue. Deves derramá-lo na terra como água.” Também: “Não deveis comer nenhuma gordura nem sangue algum.” (Deu. 12:15, 16;[Lev. 3:17]) Não se fez a Noé nenhuma restrição quanto a comer gordura, e no primeiro século E. C., quando o corpo governante

^ Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ 1 Tim. 3:4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade;

^ Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ 1 Tim. 3:4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade;

^ 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ 1 Tim. 5:22 Nunca ponhas as mãos apressadamente sobre nenhum homem; tampouco sejas partícipe dos pecados de outros; mantém-te casto.

^ Gên. 9:3, 4 Todo animal movente que está vivo pode servir-vos de alimento. Como no caso da vegetação verde, deveras vos dou tudo. 4 Somente a carne com a sua alma — seu sangue — não deveis comer.

^ Atos 21:25 Quanto aos crentes dentre as nações, já avisamos, dando a nossa decisão, de que se guardem do que é sacrificado a ídolos, bem como do sangue e do estrangulado, e da fornicação.”

^ Deu. 12:15, 16 “Apenas quando a tua alma o almejar podes abater [animais], e tens de comer carne segundo a bênção de Jeová, teu Deus, dada por ele, dentro de todos os teus portões. O impuro e o limpo podem comer dela, como da gazela e como do veado. 16 Somente não deveis comer o sangue. Deves derramá-lo na terra como água.

^ Lev. 3:17 “‘É um estatuto por tempo indefinido para as vossas gerações, em todos os vossos lugares de morada: Não deveis comer nenhuma gordura nem sangue algum.’”

^ ***km 8/02 pp. 3-4 Demonstre lealdade cristã quando um parente é desassociado***

Demonstre lealdade cristã quando um parente é desassociado

1. Que situação pode testar a lealdade do cristão?

1 Os vínculos familiares podem ser muito fortes. Isso talvez resulte numa provação para os cristãos quando o cônjuge, o filho, o pai, a mãe, ou outro parente próximo é desassociado ou se dissocia da congregação. ([Mat. 10:37]) Como os cristãos leais devem tratar esses parentes? Faz alguma diferença se a pessoa vive na mesma casa? Primeiro, vamos recapitular o que a Bíblia diz sobre o assunto. Esses princípios aplicam-se tanto para os que foram desassociados como para os que se dissociaram.

2. Segundo a Bíblia, como os cristãos devem tratar quem foi expulso da congregação?

2 Como tratar um desassociado: A Palavra de Deus ordena que os cristãos não tenham companheirismo com uma pessoa expulsa da congregação: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. . . . Removei o homem iníquo de entre vós.” ([1 Cor. 5:11,][13]) As palavras de Jesus, registradas em [Mateus 18:17], também são relevantes: “Seja [aquele que foi expulso] para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” Os ouvintes de Jesus sabiam muito bem que os judeus daqueles dias não se associavam com gentios e repudiavam os cobradores de impostos. Assim, Jesus estava ensinando seus seguidores a não se associar com alguém que tivesse sido expulso. — Veja A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 14-16.

3, 4. Que tipo de associação com desassociados ou dissociados é proibido?

3 Isso significa que os cristãos leais não devem ter companheirismo espiritual com ninguém que tenha sido expulso da congregação. Mas há mais envolvido. A Palavra de Deus declara que não devemos ‘sequer comer com tal homem’. ([1 Cor. 5:11]) Assim, evitamos também o convívio social com quem foi expulso. Isso significa que não vamos com ele a piqueniques, festas, jogos, compras, ao cinema, nem tomamos refeições com ele, quer em casa quer num restaurante.

4 E quanto a falar com o desassociado? Embora a Bíblia não trate de cada situação possível, [2 João 10] nos ajuda a entender o conceito de Jeová sobre a questão: “Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.” Comentando isso, A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, na página 21, diz: “Um simples ‘Oi’ dito a alguém pode ser o primeiro passo para uma conversa ou mesmo para amizade. Queremos dar este primeiro passo com alguém desassociado?”

5. Quando é desassociada, o que a pessoa perde?

5 De fato, é como diz o mesmo número de A Sentinela, na página 27: “O fato é que, quando um cristão se entrega ao pecado e tem de ser desassociado, ele perde muito: sua posição aprovada perante Deus; . . . a associação agradável com os irmãos, inclusive grande parte da associação que teve com parentes cristãos.”

6. O cristão é obrigado a cortar toda a associação com um parente desassociado que mora na mesma casa? Explique.

6 Morando na mesma casa: Será que isso significa que os cristãos que vivem na mesma casa com um familiar desassociado devem evitar falar, comer e se associar com ele ao cuidar das atividades diárias? A Sentinela de 15 de abril de 1991, na nota da página 22, diz: “Se numa família cristã houver um parente desassociado, essa pessoa ainda poderá participar dos procedimentos e das atividades normais e cotidianos da família.” Assim, fica por conta dos membros da família decidir até que ponto o parente desassociado precisa ser incluído quando tomam as refeições ou cuidam de outras atividades domésticas. Mesmo assim, devem evitar dar a impressão aos irmãos com quem se associam de que nada mudou depois da desassociação.

7. Como a associação espiritual no lar muda quando um membro da família é desassociado?

7 Porém, A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, na página 24, diz o seguinte a respeito do desassociado ou dissociado: “Os anteriores vínculos espirituais foram totalmente cortados. Isso se dá até mesmo com respeito aos seus parentes, inclusive os dentro do seu círculo familiar imediato. . . . Isto significa mudanças na associação espiritual que possa ter existido no lar. Por exemplo, se o marido for desassociado, a esposa e os filhos não se sentirão à vontade se ele dirigir um estudo bíblico familiar ou liderar na leitura da Bíblia e na oração. Se ele quiser proferir tal oração, como numa refeição, tem o direito de fazer isso na sua própria casa. Mas eles poderão fazer calados as suas próprias orações a Deus. ([Pro. 28:9;] Sal. 119:145, 146) O que se dá quando o desassociado no lar quer estar presente quando a família lê a Bíblia em conjunto e tem um estudo bíblico? Os outros poderão deixar que ele esteja presente para escutar, se não tentar ensiná-los ou transmitir suas idéias religiosas.”

8. Que responsabilidade os pais cristãos têm quando um filho menor que mora na casa deles é desassociado?

8 Se um filho menor de idade que mora com os pais é desassociado, os pais cristãos ainda são responsáveis pela criação dele. A Sentinela de 15 de novembro de 1988, na página 20, diz: “Da mesma maneira como continuarão a prover-lhe alimento, roupa e abrigo, os pais têm de instruí-lo e discipliná-lo em harmonia com a Palavra de Deus. (Provérbios 6:20-22;[29:17]) Assim, pais amorosos podem providenciar ter com ele um estudo bíblico domiciliar, mesmo se estiver desassociado. Talvez derive o maior benefício corretivo do estudo se eles estudarem com ele a sós. Ou talvez decidam que possa continuar a participar no arranjo de estudo da família.” — Veja também A Sentinela de 1.° de outubro de 2001, páginas 16, 17.

9. Até que ponto o cristão pode ter contato com um parente desassociado que não mora na mesma casa?

9 Parentes que não moram na mesma casa: “A situação é diferente quando o desassociado ou dissociado é um parente que vive fora do círculo familiar imediato e fora do lar”, declara A Sentinela de 15 de abril de 1988, na página 28 e de 15 de dezembro de 1989, na página 30, “Retificação”. “Poderá ser possível ter quase nenhum contato com tal parente. Mesmo que houvesse alguns assuntos familiares que exigissem contato, este certamente ficaria reduzido ao mínimo”, em harmonia com a ordem divina de “[cessar] de ter convivência com qualquer” que tenha pecado e não tenha se arrependido. ([1 Cor. 5:11]) Os cristãos leais devem seriamente evitar associação desnecessária com esse parente, até mesmo reduzindo os tratos comerciais ao mínimo possível. — Veja também A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 25, 26.

10, 11. O que o cristão deve analisar antes de permitir que um parente desassociado se mude para sua casa?

10 A Sentinela trata de outra situação que pode surgir: “Que dizer quando um parente chegado, tal como um filho, o pai ou a mãe, que não moram na casa, é desassociado e depois quer mudar-se novamente para a casa? A família poderá decidir o que fazer, dependendo da situação. Por exemplo, o pai ou a mãe desassociados podem estar doentes ou talvez não possam mais cuidar de si mesmos em sentido financeiro ou físico. Os filhos cristãos têm a obrigação bíblica e moral de ajudar. ([1 Tim. 5:8]) . . . O que se fizer dependerá de fatores tais como as verdadeiras necessidades do pai ou da mãe, sua atitude e a consideração que o chefe da família tem para com o bem-estar espiritual da família.” — A Sentinela de 15 de dezembro de 1981, páginas 24, 25.

11 Quanto a um filho, o mesmo artigo continua: “Pais cristãos às vezes, por algum tempo, acolheram de novo um filho desassociado que ficou física ou emocionalmente doente. Mas, em cada caso, os pais poderão avaliar as circunstâncias individuais. Viveu o filho desassociado sozinho, não podendo mais fazê-lo agora? Ou quer ele voltar principalmente porque seria uma vida mais fácil? Que dizer de sua moral e de sua atitude? Introduziria ele ‘fermento’ no lar? — [Gál. 5:9].”

12. Cite alguns benefícios da desassociação.

12 Os benefícios de ser leal a Jeová: É proveitoso cooperar com o procedimento bíblico da desassociação e evitar contato com transgressores impenitentes. Isso preserva a pureza da congregação e nos distingue como defensores das elevadas normas de moral da Bíblia. (1 Ped. 1:14-16) Protege-nos contra influências corrompedoras. ([Gál. 5:7-9]) Também dá ao transgressor a oportunidade de se beneficiar plenamente da disciplina recebida, que pode ajudá-lo a produzir “fruto pacífico, a saber, a justiça”. — [Heb. 12:11].

13. Que ajustes fez uma família? Qual foi o resultado?

13 Depois de ouvir um discurso numa assembléia de circuito, um irmão e sua irmã carnal se deram conta de que precisavam mudar o modo como tratavam a mãe, que morava em outro lugar e havia sido desassociada seis anos antes. Logo depois da assembléia, o irmão ligou para a mãe e, depois de reafirmar seu amor por ela, explicou que não falaria mais com ela, a não ser que um assunto familiar importante exigisse esse contato. Pouco depois, a mãe começou a assistir às reuniões e, com o tempo, foi readmitida. Também, o marido dela, um descrente, passou a estudar e com o tempo foi batizado.

14. Por que devemos apoiar lealmente a desassociação?

14 Apoiar lealmente a desassociação conforme delineada nas Escrituras demonstra nosso amor por Jeová e fornece uma resposta àquele que zomba Dele. ([Pro. 27:11]) E podemos ter certeza de que o resultado será a bênção de Jeová. Sobre Ele, o Rei Davi escreveu: “Quanto aos seus estatutos, não me retirarei deles. Com alguém leal agirás com lealdade.” — 2 Sam. 22:23,[26].

[Perguntas de Estudo]

^ parágrafo 1 Mat. 10:37 Quem tiver maior afeição pelo pai ou pela mãe do que por mim, não é digno de mim; e quem tiver maior afeição pelo filho ou pela filha do que por mim, não é digno de mim.

^ parágrafo 2 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 2 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 2 Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 3 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 4 2 João 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.

^ parágrafo 7 Pro. 28:9 Quem desvia seu ouvido de ouvir a lei — até mesmo sua oração é algo detestável.

^ parágrafo 7 Sal. 119:145, 146 Clamei de todo o [meu] coração. Responde-me, ó Jeová. Vou observar os teus regulamentos. 146 Eu te invoquei. Oh! salva-me. E eu vou guardar as tuas advertências.

^ parágrafo 8 Pro. 6:20-22 Observa, filho meu, o mandamento de teu pai e não abandones a lei de tua mãe. 21 Ata as [declarações] constantemente ao teu coração; enrola-as em volta da tua garganta. 22 Ao andares, isso te guiará; ao te deitares, isso ficará de guarda sobre ti; e quando tiveres acordado, isso mesmo se ocupará de ti.

^ parágrafo 8 Pro. 29:17 Castiga teu filho e ele te trará descanso e dará muito prazer à tua alma.

^ parágrafo 9 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 10 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 11 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 12 1 Ped. 1:14-16 Como filhos obedientes, deixai de ser modelados segundo os desejos que tínheis anteriormente na vossa ignorância, 15 mas, de acordo com o Santo que vos chamou, vós, também, tornai-vos santos em toda a [vossa] conduta, 16 porque está escrito: “Tendes de ser santos, porque eu sou santo.”

^ parágrafo 12 Gál. 5:7-9 Corríeis bem. Quem vos impediu de persistirdes em obedecer à verdade? 8 Esta sorte de persuasão não vem Daquele que vos chama. 9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 12 Heb. 12:11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 14 Pro. 27:11 Sê sábio, filho meu, e alegra meu coração, para que eu possa replicar àquele que me escarnece.

^ parágrafo 14 2 Sam. 22:23 Pois todas as suas decisões judiciais estão diante de mim; E quanto aos seus estatutos, não me retirarei deles.

^ parágrafo 14 2 Sam. 22:26 Com alguém leal agirás com lealdade; Com o que está sem defeito, o poderoso, procederás sem defeito;

^ ***w81 15/12 pp. 23-25 Quando um parente é desassociado . . .***

4. De que outra maneira podia a lealdade à família constituir uma prova em Israel?

4 Uma decisão similar entre a lealdade à família e a lealdade a Deus surgia quando um israelita se tornava apóstata. Procuraria a família dele, levada por emoções humanas ou vínculos sangüíneos, protegê-lo contra o decepamento? Ou reconheceria mesmo seu irmão, seu filho ou sua filha que a lealdade a Deus e à congregação era o proceder correto e sábio? (Veja Deuteronômio 13:6-11.) No atual arranjo cristão, o pecador não é decepado por meio duma execução, mas os cristãos poderão confrontar-se com uma prova porque um parente está sendo disciplinado.

OS PARENTES PODEM CAUSAR PROBLEMAS

5, 6. (a) Como pode surgir uma divisão na família por causa da religião? (b) Por que não devem os cristão, transigir numa situação assim? ([Sal. 109:2-5])

5 Vínculos e afeições familiares podem ser muito fortes. Isto é natural e está de acordo com o arranjo de Deus. ([João 16:21]) Mas esses fortes laços também podem resultar numa prova difícil para os cristãos. Jesus explicou que um efeito de alguém se tornar cristão seria a possível oposição dos parentes. Jesus disse: “Vim estabelecer, não a paz, mas a espada. Pois vim causar divisão; o homem contra seu pai, e a filha contra sua mãe, e a jovem esposa contra sua sogra. Deveras, os inimigos do homem serão pessoas de sua própria família. Quem tiver maior afeição pelo pai ou pela mãe do que por mim, não é digno de mim.” — Mat. 10:34-38.

6 Os cristãos não querem tal inimizade. E não há motivo de os parentes se oporem a eles ou os odiarem por se terem tornado servos puros, morais e honestos de Deus. Todavia, os verdadeiros cristãos reconhecem que não podem colocar a família à frente de Deus. Afinal, está nos melhores interesses de todos que os cristãos continuem fiéis a Deus. Com o tempo, eles talvez possam influenciar seus parentes para andarem no caminho que conduz à salvação. — [Rom. 9:1-3;] 1 Cor. 7:12-16.

7, 8. A quem cabe a culpa pelos problemas na família que a desassociação possa causar? ([Deut. 32:4])

7 Os parentes também podem causar problemas aos verdadeiros cristãos em outros sentidos. Estes podem surgir quando um parente é desassociado. Conforme já considerado nos artigos precedentes, quando alguém na congregação pratica um grave pecado de modo impenitente, Deus exige que ele seja desassociado. (1 Cor. 5:11-13) A conduta do transgressor mudou sua relação com Jeová, e, portanto, também com os membros da família, que são Testemunhas de Jeová. Deus não é culpado disso, porque suas normas são justas e eqüitativas. ([Jó 34:10,][12]) Tampouco cabe a culpa aos parentes cristãos fiéis. Foi o desassociado que causou problemas para si mesmo e para seus parentes, assim como fizeram Corá, Datã e Abirão.

8 Precisamos examinar duas situações distintas. A primeira é o caso em que o cristão mora na mesma casa com um membro desassociado ou dissociado da família. A segunda é quando esse parente não se encontra no círculo familiar imediato.

NO CÍRCULO FAMILIAR IMEDIATO

9. Qual é a situação quanto às obrigações familiares quando o cônjuge da pessoa não é cristão ou é desassociado?

9 Alguém pode tornar-se cristão sem que os outros do seu círculo familiar aceitem a fé. Por exemplo, a esposa talvez sirva a Jeová, mas não o seu marido. Apesar disso, ela ainda é “uma só carne” com o seu marido, e tem a obrigação de amá-lo e de respeitá-lo. ([Gên. 2:24;] 1 Ped. 3:1-6) Ou ela talvez esteja casada com um homem que fora cristão dedicado, mas que fora depois expulso da congregação. Todavia, isso não rompe os vínculos maritais; só a morte ou um divórcio bíblico fariam isso. — [1 Cor. 7:39;][Mat. 19:9].

10, 11. Como afeta a desassociação os vínculos espirituais no lar?

10 De maneira similar, quando um parente, tal como pai ou mãe, filho ou filha, é desassociado ou se dissociou, os vínculos sangüíneos e familiares continuam. Significa isso, então, que no círculo familiar tudo continua igual, quando um membro é desassociado? Decididamente não.

11 O desassociado foi espiritualmente decepado da congregação; os anteriores vínculos espirituais foram totalmente cortados. Isso se dá até mesmo com respeito aos seus parentes, inclusive os dentro do seu círculo familiar imediato. De modo que os membros da família — embora reconhecendo os vínculos familiares — não terão mais nenhuma associação espiritual com ele. — [1 Sam. 28:6;] Pro. 15:8, 9.

12. Com respeito à comunhão espiritual, que mudanças poderão ocorrer quando um membro da família é desassociado?

12 Isto significa mudanças na associação espiritual que possam ter existido no lar. Por exemplo, se o marido for desassociado, a esposa e os filhos não se sentirão à vontade se ele dirigir um estudo bíblico familiar ou liderar na leitura da Bíblia e na oração. Se ele quiser proferir tal oração, como numa refeição, tem o direito de fazer isso na sua própria casa. Mas eles poderão fazer calados as suas próprias orações a Deus. ([Pro. 28:9;] Sal. 119:145, 146) O que se dá quando o desassociado no lar quer estar presente quando a família lê a Bíblia em conjunto e tem um estudo bíblico? Os outros poderão deixar que ele esteja presente para escutar, se não tentar ensiná-los ou transmitir suas idéias religiosas.

13. Como tratariam os pais um filho desassociado no lar?

13 Se um filho menor for desassociado, os pais ainda cuidarão de suas necessidades físicas, provendo-lhe instrução moral e disciplina. Não dirigirão um estudo bíblico diretamente para o filho, no qual ele participe. Contudo, isso não significa que não se requererá dele estar presente ao estudo da família. E eles poderão trazer à atenção as partes da Bíblia ou das publicações cristãs que contêm conselho de que ele precisa. ([Pro. 1:8-19;][6:20-22;][29:17;][Efé. 6:4]) Poderão fazer com que os acompanhe às reuniões cristãs e se sente com eles, na esperança de que tome a peito o conselho bíblico.

14, 15. O que se deve fazer a respeito do pai ou da mãe desassociados que se mudam de volta para o lar?

14 Mas que dizer quando um parente chegado, tal como um filho, o pai ou a mãe, que não moram na casa, é desassociado e depois quer mudar-se novamente para a casa? A família poderá decidir o que fazer, dependendo da situação.*

15 Por exemplo, o pai ou a mãe desassociados podem estar doentes ou talvez não possam mais cuidar de si mesmos em sentido financeiro ou físico. Os filhos cristãos têm a obrigação bíblica e moral de ajudar. ([1 Tim. 5:8]) Talvez seja necessário trazer o pai, ou a mãe, para o lar, em caráter temporário ou permanente. Ou talvez seja aconselhável providenciar cuidar deles onde há pessoal médico, mas onde ele ou ela teriam de ser visitados. O que se fizer dependerá de fatores tais como as verdadeiras necessidades do pai ou da mãe, sua atitude e a consideração que o chefe da família tem para com o bem-estar espiritual da família.

16, 17. (a) Como poderiam os pais reagir diante da possibilidade de o filho desassociado se mudar de volta para a casa? (b) O que podemos aprender sobre isso da parábola do filho pródigo?

16 O mesmo se daria também com respeito ao filho que deixou o lar, mas que agora é desassociado ou dissociado. Pais cristãos às vezes, por algum tempo, acolheram de novo um filho desassociado que ficou física ou emocionalmente doente. Mas, em cada caso, os pais poderão avaliar as circunstâncias individuais. Viveu o filho desassociado sozinho, não podendo mais fazê-lo agora? Ou quer ele voltar principalmente porque seria uma vida mais fácil? Que dizer de sua moral e de sua atitude? Introduziria ele “fermento” no lar? — [Gál. 5:9].

17 Na parábola de Jesus a respeito do filho pródigo, o pai correu ao encontro dele e acolheu então seu filho que voltara. O pai, vendo a condição lastimável do rapaz, reagiu com preocupação parental natural. Podemos observar, porém, que o filho não trouxe consigo meretrizes, nem veio com a disposição de continuar sua vida pecaminosa na casa de seu pai. Não, ele expressou arrependimento de coração e evidentemente estava decidido a voltar a levar uma vida limpa. — [Luc 15:11-32]

PARENTES DESASSOCIADOS QUE NÃO MORAM NA MESMA CASA

18, 19. (a) Como devem os cristãos encarar a associação com parentes desassociados que não são da família imediata? (b) Por que é apropriada tal atitude? ([2 Tim. 2:19])

18 A segunda situação que temos de considerar é a que envolve um parente desassociado ou dissociado que não é do círculo familiar imediato, nem vive no mesmo lar. Tal pessoa ainda está aparentada por sangue ou casamento, e por isso poderá haver necessidade limitada de cuidar de assuntos familiares necessários. Não obstante, não é o mesmo como se vivesse na mesma casa, onde não se podem evitar o contato e a conversação. Devemos ter bem em mente a orientação inspirada da Bíblia: “[Cessai] de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso . . ., nem sequer comendo com tal homem.” — [1 Cor. 5:11].

19 Portanto, cristãos aparentados com um desassociado que não vive na mesma casa devem esforçar-se a evitar a associação desnecessária, mantendo até mesmo os negócios reduzidos ao mínimo. A razoabilidade deste proceder torna-se evidente em vista dos relatórios sobre o que tem ocorrido quando os parentes adotaram o conceito errado: ‘Embora ele seja desassociado, ainda somos aparentados e por isso podemos tratá-lo assim como antes.’ De certa região veio o seguinte relatório:

“Um desassociado estava aparentado com quase um terço da congregação. Todos os seus parentes continuaram a associar-se com ele.”

^ parágrafo 4 Deu. 13:6-11 “Caso teu irmão, filho de tua mãe, ou teu filho, ou tua filha, ou tua querida esposa, ou teu companheiro que é como a tua própria alma tente engodar-te às escondidas, dizendo: ‘Vamos e sirvamos a outros deuses’, que não conheceste, nem tu nem teus antepassados, 7 alguns dos deuses dos povos ao redor de vós, os que estão perto de ti e os que estão longe de ti, de uma extremidade do país à outra extremidade do país, 8 não deves aceder ao seu desejo, nem o deves escutar, nem deve teu olho ter dó dele, nem deves ter compaixão, nem deves encobri-lo [em proteção]; 9 mas deves impreterivelmente matá-lo. Tua mão deve ser a primeira a vir sobre ele para o entregar à morte, e depois a mão de todo o povo. 10 E tens de matá-lo a pedradas e ele tem de morrer, visto que procurou desviar-te de Jeová, teu Deus, que te fez sair da terra do Egito, da casa dos escravos. 11 Então todo o Israel ouvirá e ficará com medo, e não mais farão algo semelhante a esta coisa má no teu meio.

^ Sal. 109:2-5 Pois a boca do iníquo e a boca do engano se abriram contra mim. Falaram de mim com a língua da falsidade;  3 E cercaram-me com palavras de ódio, E estão lutando contra mim sem causa alguma.  4 Em troca de meu amor continuam a resistir-me; Da minha parte, porém, há oração.  5 E compensam-me com o mal pelo bem E com ódio pelo meu amor.

^ parágrafo 5 João 16:21 Uma mulher, quando dá à luz, tem pesar, porque chegou a sua hora; mas, quando ela deu à luz a criancinha, não se lembra mais da tribulação, por causa da alegria de que um homem tem nascido no mundo.

^ parágrafo 5 Mat. 10:34-38 Não penseis que vim estabelecer paz na terra; vim estabelecer, não a paz, mas a espada. 35 Pois vim causar divisão; o homem contra seu pai, e a filha contra sua mãe, e a jovem esposa contra sua sogra. 36 Deveras, os inimigos do homem serão pessoas de sua própria família. 37 Quem tiver maior afeição pelo pai ou pela mãe do que por mim, não é digno de mim; e quem tiver maior afeição pelo filho ou pela filha do que por mim, não é digno de mim. 38 E aquele que não aceita a sua estaca de tortura e não me segue não é digno de mim.

^ parágrafo 6 Rom. 9:1-3 Digo a verdade em Cristo; não estou mentindo, visto que a minha consciência dá testemunho comigo, em espírito santo, 2 de que tenho grande pesar e incessante dor no meu coração. 3 Pois, poderia desejar que eu mesmo fosse separado do Cristo como amaldiçoado, em favor dos meus irmãos, meus parentes segundo a carne,

^ parágrafo 6 1 Cor. 7:12-16 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ Deu. 32:4 A Rocha, perfeita é a sua atuação, Pois todos os seus caminhos são justiça. Deus de fidelidade e sem injustiça; Justo e reto é ele.

^ parágrafo 7 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 7 Jó 34:10 Portanto, vós homens de coração, escutai-me. Longe está do [verdadeiro] Deus agir ele iniquamente, E do Todo-poderoso agir injustamente!

^ parágrafo 7 Jó 34:12 Sim, de fato, o próprio Deus não age iniquamente, E o próprio Todo-poderoso não perverte o juízo.

^ parágrafo 9 Gên. 2:24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ parágrafo 9 1 Ped. 3:1-6 Da mesma maneira vós, esposas, estai sujeitas aos vossos próprios maridos, a fim de que, se alguns não forem obedientes à palavra, sejam ganhos sem palavra, por intermédio da conduta de [suas] esposas, 2 por terem sido testemunhas oculares de sua conduta casta, junto com profundo respeito. 3 E, não seja o vosso adorno o trançado externo dos cabelos e o uso de ornamentos de ouro ou o trajar de roupa exterior, 4 mas, seja a pessoa secreta do coração, na [vestimenta] incorruptível dum espírito quieto e brando, que é de grande valor aos olhos de Deus. 5 Pois assim se costumavam adornar também antigamente as santas mulheres que esperavam em Deus, sujeitando-se aos seus próprios maridos, 6 assim como Sara costumava obedecer a Abraão, chamando-o de “senhor”. E vós vos tornastes filhas dela, desde que persistais em fazer o bem e não temais qualquer causa para terror.

^ parágrafo 9 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 9 Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ parágrafo 11 1 Sam. 28:6 Embora Saul indagasse de Jeová, Jeová nunca lhe respondia, nem por sonhos, nem por Urim, nem pelos profetas.

^ parágrafo 11 Pro. 15:8, 9 O sacrifício dos iníquos é algo detestável para Jeová, mas a oração dos retos é um prazer para ele. 9 O caminho do iníquo é algo detestável para Jeová, mas ele ama aquele que se empenha pela justiça.

^ parágrafo 12 Pro. 28:9 Quem desvia seu ouvido de ouvir a lei — até mesmo sua oração é algo detestável.

^ parágrafo 12 Sal. 119:145, 146 Clamei de todo o [meu] coração. Responde-me, ó Jeová. Vou observar os teus regulamentos. 146 Eu te invoquei. Oh! salva-me. E eu vou guardar as tuas advertências.

^ parágrafo 13 Pro. 1:8-19 Escuta, meu filho, a disciplina de teu pai e não abandones a lei de tua mãe. 9 Porque são uma grinalda de encanto para a tua cabeça e um fino colar para a tua garganta. 10 Filho meu, se pecadores tentarem seduzir-te, não consintas [nisso]. 11 Se continuarem a dizer: “Vem deveras conosco. Fiquemos deveras de tocaia por sangue. Fiquemos deveras às escondidas contra os inocentes, sem qualquer causa. 12 Traguemo-los vivos assim como o Seol, sim, inteiros, como aos que descem ao poço. 13 Achemos toda sorte de valores preciosos. Enchamos as nossas casas de despojo. 14 Devias lançar a tua sorte entre nós. Venha a haver apenas uma só bolsa pertencente a todos nós” — 15 meu filho, não vás com eles no caminho. Retém teu pé da sua senda. 16 Porque os seus pés são os que correm para a pura maldade, e eles continuam a apressar-se para derramar sangue. 17 Pois é debalde que se estende a rede diante dos olhos de algo que tem asas. 18 Por conseguinte, eles mesmos ficam de tocaia pelo próprio sangue destes; ficam às escondidas contra as suas almas. 19 Assim são as veredas de todo aquele que obtém lucro injusto. Tira a própria alma dos seus donos.

^ parágrafo 13 Pro. 6:20-22 Observa, filho meu, o mandamento de teu pai e não abandones a lei de tua mãe. 21 Ata as [declarações] constantemente ao teu coração; enrola-as em volta da tua garganta. 22 Ao andares, isso te guiará; ao te deitares, isso ficará de guarda sobre ti; e quando tiveres acordado, isso mesmo se ocupará de ti.

^ parágrafo 13 Pro. 29:17 Castiga teu filho e ele te trará descanso e dará muito prazer à tua alma.

^ parágrafo 13 Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ parágrafo 15 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 16 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 17 Luc. 15:11-32 Ele disse então: “Certo homem tinha dois filhos. 12 E o mais jovem deles disse a seu pai: ‘Pai, dá-me a parte dos bens que me cabe.’ Dividiu então os seus meios de vida entre eles. 13 Mais tarde, não muitos dias depois, o filho mais jovem ajuntou todas as coisas e viajou para fora, a um país distante, e ali esbanjou os seus bens por levar uma vida devassa. 14 Quando já tinha gasto tudo, ocorreu uma fome severa em todo aquele país, e ele principiou a passar necessidade. 15 Ele até mesmo foi e se agregou a um dos cidadãos daquele país, e este o enviou aos seus campos para pastar porcos. 16 E costumava desejar saciar-se das alfarrobas que os porcos comiam, e ninguém lhe dava [nada]. 17 “Quando caiu em si, disse: ‘Quantos empregados de meu pai têm abundância de pão, enquanto eu pereço aqui de fome! 18 Levantar-me-ei e viajarei para meu pai e lhe direi: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. 19 Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.”’ 20 Levantou-se assim e foi ter com seu pai. Enquanto ainda estava longe, seu pai o avistou e teve pena, e correu e lançou-se-lhe ao pescoço e o beijou ternamente. 21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.’ 22 Mas o pai disse aos seus escravos: ‘Ligeiro! Trazei uma veste comprida, a melhor, vesti-o com ela, e ponde-lhe um anel na mão e sandálias nos pés. 23 E trazei o novilho cevado e abatei-o, e comamos e alegremo-nos, 24 porque este meu filho estava morto, e voltou a viver; estava perdido, mas foi achado.’ E principiaram a regalar-se. 25 “Ora, o filho mais velho dele estava no campo; e quando chegou e se aproximou da casa, ouviu um concerto de música e dança. 26 De modo que chamou a si um dos servos e indagou o significado destas coisas. 27 Este lhe disse: ‘Chegou teu irmão, e teu pai abateu o novilho cevado, porque o recebeu de volta em boa saúde.’ 28 Mas ele ficou furioso e não quis entrar. Saiu então seu pai e começou a suplicar-lhe. 29 Em resposta, ele disse ao seu pai: ‘Eis que trabalhei tantos anos como escravo para ti, e nunca, nem uma única vez, transgredi o teu mandamento, contudo, nunca, nem uma única vez, me deste um cabritinho para alegrar-me com os meus amigos. 30 Mas, assim que chegou este teu filho, que consumiu com as meretrizes o teu meio de vida, abates para ele o novilho cevado.’ 31 Disse-lhe então: ‘Filho, tu sempre estiveste comigo e todas as minhas coisas são tuas; 32 mas nós simplesmente tivemos de nos regalar e alegrar, porque este teu irmão estava morto, e voltou a viver, e estava perdido, mas foi achado.’”

^ 2 Tim. 2:19 Apesar de tudo isso, o sólido alicerce de Deus fica de pé, tendo este selo: “Jeová conhece os que lhe pertencem”, e: “Todo aquele que menciona o nome de Jeová renuncie à injustiça.”

^ parágrafo 18 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 14 Comentários sobre a situação de anciãos e servos ministeriais foram apresentados na seção de “Perguntas dos Leitores” da Sentinela de 1.° de agosto de 1978.

^ ***w94 15/9 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Nos atuais tempos de instabilidade econômica são cada vez mais as pessoas e as firmas que recorrem à falência. Será que é biblicamente correto que o cristão requeira falência?

A resposta a esta pergunta fornece uma bela ilustração de como a Palavra de Deus nos dá orientação prática sobre assuntos que talvez sejam nitidamente modernos. Muitos países têm leis que regulamentam a falência. Essas leis variam de país em país, e não cabe à congregação cristã dar conselho jurídico no assunto. Mas, vejamos de modo geral a provisão jurídica da falência.

Um motivo pelo qual os governos permitem que pessoas e firmas declarem falência é que isso oferece aos que emprestam dinheiro ou concedem crédito (credores) certa medida de proteção contra pessoas ou firmas que tomam dinheiro emprestado ou assumem dívidas (devedores), mas que não pagam o que devem. Para os credores talvez pareça que o único recurso é recorrer aos tribunais, a fim de que declarem o devedor insolvente, para que os bens do devedor possam então ser distribuídos como pagamento parcial da dívida.

Outra maneira de a falência funcionar é como salvaguarda para os devedores que realmente não podem satisfazer seus credores. Pode-se permitir ao devedor requerer falência, podendo então seus credores tomar parte dos seus bens. Todavia, a lei pode permitir-lhe reter sua casa ou certos bens mínimos e depois continuar a vida livre da contínua ameaça de perda ou de apropriação por parte dos seus anteriores credores.

Assim, é evidente que essas leis têm por objetivo oferecer certo grau de proteção a ambas as partes nas transações financeiras ou comerciais. Notemos, porém, o conselho útil que a Bíblia dá.

Seria difícil para alguém ler a Bíblia de capa a capa sem perceber que ela não encoraja contrair dívidas. Encontramos este tipo de advertência em Provérbios 22:7: “O rico é quem domina sobre os de poucos meios, e quem toma emprestado é servo do homem que empresta.”

Lembre-se também da ilustração de Jesus em Mateus 18:23-34, a respeito dum escravo com uma enorme dívida: “Seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos”, mas então, o amo, um rei, compadeceu-se e teve misericórdia. Mais tarde, quando este escravo não mostrou misericórdia, o rei mandou que fosse ‘entregue aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia’. É óbvio que o melhor proceder, o recomendado, é evitar tomar dinheiro emprestado.

Os servos de Deus, no antigo Israel, tinham tratos comerciais, e às vezes havia pedidos e concessões de empréstimos. Que instruções lhes deu Jeová? Se alguém quisesse tomar emprestado dinheiro para abrir ou ampliar um negócio, era legal e normal que o hebreu cobrasse juros. No entanto, Deus instou com os do seu povo para serem altruístas ao fazerem empréstimos a um israelita necessitado; não deviam lucrar com a situação adversa por cobrar juros. ([Êxodo 22:25]) Deuteronômio 15:7, 8, diz: “Caso um dos teus irmãos fique pobre . . . deves abrir generosamente tua mão para com ele e deves terminantemente emprestar-lhe sob caução tanto quanto ele necessita, de que carece.”

Bondade e consideração similares se viam nos regulamentos que estipulavam que os credores não se podiam apoderar das coisas necessárias à vida do devedor, tais como a mó da família ou uma vestimenta necessária para manter a pessoa aquecida à noite. — Deuteronômio 24:6,[10-13;] Ezequiel 18:5-9.

Naturalmente, nem todos os judeus aceitavam ou aplicavam o espírito destas leis amorosas da parte do seu grande Juiz e Legislador. ([Isaías 33:22]) Alguns judeus gananciosos tratavam seus irmãos de forma muito dura. Também hoje, alguns credores talvez sejam duros e desarrazoados nas suas exigências, mesmo para com um cristão sincero, que no momento não pode fazer um pagamento por um motivo imprevisto. (Eclesiastes 9:11) Os credores do mundo, com sua pressão inflexível e exigente, talvez forcem tal devedor a ficar numa situação em que ele acha que tem de proteger-se. Como? Em alguns casos, a única coisa que os credores reconhecem é a medida legal da falência. De modo que um cristão, que não foi ganancioso ou negligente com respeito às suas dívidas, talvez recorra à falência.

No entanto, devemos estar apercebidos do outro lado da questão. O cristão talvez esteja endividado porque simplesmente não usou de autodomínio na maneira que ele gastou dinheiro, ou quanto gastou, ou porque talvez não tenha sido razoavelmente previdente nas suas decisões comerciais. Deve ele simplesmente ser displicente com respeito à sua dívida e procurar logo alívio por meio da falência, prejudicando assim outros por causa do seu péssimo critério? A Bíblia não aprova tal irresponsabilidade fiscal. Ela exorta os servos de Deus a deixar que sim signifique sim. ([Mateus 5:37]) Lembre-se também dos comentários de Jesus a respeito de calcular o custo antes de começar a construir uma torre. (Lucas 14:28-30) Em harmonia com isso, o cristão deve considerar com reflexão os possíveis resultados indesejáveis antes de contrair uma dívida financeira. Uma vez que contrai a dívida, ele deve estar cônscio da responsabilidade de restituir o dinheiro às pessoas ou às firmas com que está endividado. Se muitos outros perceberem que um cristão é irresponsável ou indigno de confiança, ele poderá manchar a boa reputação que procurou ter e assim não ter mais um testemunho excelente das pessoas de fora. — 1 Timóteo 3:2,[7].

Lembre-se do que o [Salmo 15:4] nos diz sobre o tipo de pessoa que Jeová acolhe. Lemos: “[O aprovado por Deus] jurou concernente àquilo que é mau para ele próprio, e ainda assim nada modifica.” Sim, Deus espera que os cristãos tratem seus credores assim como eles mesmos gostariam de ser tratados. — [Mateus 7:12].

Em resumo, então, a Bíblia não descarta a possibilidade de que o cristão, numa situação extrema, se aproveite da proteção fornecida pelas leis de falência do governo de César. No entanto, os cristãos devem ser excepcionais em honestidade e confiabilidade. Portanto, devem ser exemplares no seu desejo sincero de cumprir com suas obrigações financeiras.

^ Pro. 22:7 O rico é quem domina sobre os de poucos meios, e quem toma emprestado é servo do homem que empresta.

^ Mat. 18:23-34 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia.

^ Êxo. 22:25 “Se emprestares dinheiro ao meu povo, ao atribulado ao teu lado, não deves tornar-te como agiota para ele. Não lhe deves impor juros.

^ Deu. 15:7, 8 “Caso um dos teus irmãos fique pobre no teu meio, numa das tuas cidades, na tua terra que Jeová, teu Deus, te dá, não deves endurecer teu coração, nem fechar a mão para com o teu irmão pobre. 8 Pois deves abrir generosamente tua mão para com ele e deves terminantemente emprestar-lhe sob caução tanto quanto ele necessita, de que carece.

^ Deu. 24:6 “Ninguém deve tomar como penhor um moinho manual ou sua mó superior, porque toma em penhor uma alma.

^ Deu. 24:10-13 “Caso faças qualquer empréstimo ao teu próximo, não deves entrar na sua casa para lhe tirar o que empenhou. 11 Deves ficar do lado de fora, e o homem a quem fazes o empréstimo deve trazer-te o penhor para fora. 12 E se o homem estiver em dificuldades, não te deves deitar com o seu penhor. 13 Deves terminantemente restituir-lhe o penhor assim que se pôr o sol, e ele se tem de deitar no seu manto e tem de abençoar-te; e isto significará para ti justiça perante Jeová, teu Deus.

^ Eze. 18:5-9 “‘E no que se refere ao homem, se ele veio a ser justo e tem praticado o juízo e a justiça; 6 se não comeu nos montes e não elevou seus olhos para os ídolos sórdidos da casa de Israel, e não aviltou a esposa de seu companheiro, e não se chegou a uma mulher na sua impureza; 7 e se não maltratou a nenhum homem; se restituiu o penhor tomado pela dívida; se não arrebatou nada em roubo; se deu o seu próprio pão ao faminto e cobriu com roupa ao que estava nu; 8 se não deu nada em troca de juros e não tomou usura; se retirou sua mão da injustiça; se praticou a verdadeira justiça entre homem e homem; 9 se tem andado nos meus estatutos e tem guardado as minhas decisões judiciais para praticar a verdade, ele é justo. Ele positivamente continuará a viver’, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová.

^ Isa. 33:22 Porque Jeová é o nosso Juiz, Jeová é o nosso Legislador, Jeová é o nosso Rei; ele mesmo nos salvará.

^ Ecl. 9:11 Retornei para ver debaixo do sol que a corrida não é dos ligeiros, nem a batalha dos poderosos, nem tampouco são os sábios os que têm alimento, nem tampouco são os entendidos os que têm riquezas, nem mesmo os que têm conhecimento têm o favor; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm a todos eles.

^ Mat. 5:37 Deixai simplesmente que a vossa palavra Sim signifique Sim, e o vosso Não, Não; pois tudo o que for além disso é do iníquo.

^ Luc. 14:28-30 Por exemplo, quem de vós, querendo construir uma torre, não se assenta primeiro e calcula a despesa, para ver se tem bastante para completá-la? 29 Senão, ele talvez lance o alicerce dela, mas não a possa completar, e todos os espectadores comecem a ridicularizá-lo, 30 dizendo: ‘Este homem principiou a construir, mas não pôde terminar.’

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ Sal. 15:4 Aos seus olhos certamente é rejeitado o desprezível, Mas ele honra aos que temem a Jeová. Jurou concernente àquilo que é mau [para ele próprio], e ainda assim nada modifica.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ ***w94 15/9 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Nos atuais tempos de instabilidade econômica são cada vez mais as pessoas e as firmas que recorrem à falência. Será que é biblicamente correto que o cristão requeira falência?

A resposta a esta pergunta fornece uma bela ilustração de como a Palavra de Deus nos dá orientação prática sobre assuntos que talvez sejam nitidamente modernos. Muitos países têm leis que regulamentam a falência. Essas leis variam de país em país, e não cabe à congregação cristã dar conselho jurídico no assunto. Mas, vejamos de modo geral a provisão jurídica da falência.

Um motivo pelo qual os governos permitem que pessoas e firmas declarem falência é que isso oferece aos que emprestam dinheiro ou concedem crédito (credores) certa medida de proteção contra pessoas ou firmas que tomam dinheiro emprestado ou assumem dívidas (devedores), mas que não pagam o que devem. Para os credores talvez pareça que o único recurso é recorrer aos tribunais, a fim de que declarem o devedor insolvente, para que os bens do devedor possam então ser distribuídos como pagamento parcial da dívida.

Outra maneira de a falência funcionar é como salvaguarda para os devedores que realmente não podem satisfazer seus credores. Pode-se permitir ao devedor requerer falência, podendo então seus credores tomar parte dos seus bens. Todavia, a lei pode permitir-lhe reter sua casa ou certos bens mínimos e depois continuar a vida livre da contínua ameaça de perda ou de apropriação por parte dos seus anteriores credores.

Assim, é evidente que essas leis têm por objetivo oferecer certo grau de proteção a ambas as partes nas transações financeiras ou comerciais. Notemos, porém, o conselho útil que a Bíblia dá.

Seria difícil para alguém ler a Bíblia de capa a capa sem perceber que ela não encoraja contrair dívidas. Encontramos este tipo de advertência em Provérbios 22:7: “O rico é quem domina sobre os de poucos meios, e quem toma emprestado é servo do homem que empresta.”

Lembre-se também da ilustração de Jesus em Mateus 18:23-34, a respeito dum escravo com uma enorme dívida: “Seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos”, mas então, o amo, um rei, compadeceu-se e teve misericórdia. Mais tarde, quando este escravo não mostrou misericórdia, o rei mandou que fosse ‘entregue aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia’. É óbvio que o melhor proceder, o recomendado, é evitar tomar dinheiro emprestado.

Os servos de Deus, no antigo Israel, tinham tratos comerciais, e às vezes havia pedidos e concessões de empréstimos. Que instruções lhes deu Jeová? Se alguém quisesse tomar emprestado dinheiro para abrir ou ampliar um negócio, era legal e normal que o hebreu cobrasse juros. No entanto, Deus instou com os do seu povo para serem altruístas ao fazerem empréstimos a um israelita necessitado; não deviam lucrar com a situação adversa por cobrar juros. ([Êxodo 22:25]) Deuteronômio 15:7, 8, diz: “Caso um dos teus irmãos fique pobre . . . deves abrir generosamente tua mão para com ele e deves terminantemente emprestar-lhe sob caução tanto quanto ele necessita, de que carece.”

Bondade e consideração similares se viam nos regulamentos que estipulavam que os credores não se podiam apoderar das coisas necessárias à vida do devedor, tais como a mó da família ou uma vestimenta necessária para manter a pessoa aquecida à noite. — Deuteronômio 24:6,[10-13;] Ezequiel 18:5-9.

Naturalmente, nem todos os judeus aceitavam ou aplicavam o espírito destas leis amorosas da parte do seu grande Juiz e Legislador. ([Isaías 33:22]) Alguns judeus gananciosos tratavam seus irmãos de forma muito dura. Também hoje, alguns credores talvez sejam duros e desarrazoados nas suas exigências, mesmo para com um cristão sincero, que no momento não pode fazer um pagamento por um motivo imprevisto. (Eclesiastes 9:11) Os credores do mundo, com sua pressão inflexível e exigente, talvez forcem tal devedor a ficar numa situação em que ele acha que tem de proteger-se. Como? Em alguns casos, a única coisa que os credores reconhecem é a medida legal da falência. De modo que um cristão, que não foi ganancioso ou negligente com respeito às suas dívidas, talvez recorra à falência.

No entanto, devemos estar apercebidos do outro lado da questão. O cristão talvez esteja endividado porque simplesmente não usou de autodomínio na maneira que ele gastou dinheiro, ou quanto gastou, ou porque talvez não tenha sido razoavelmente previdente nas suas decisões comerciais. Deve ele simplesmente ser displicente com respeito à sua dívida e procurar logo alívio por meio da falência, prejudicando assim outros por causa do seu péssimo critério? A Bíblia não aprova tal irresponsabilidade fiscal. Ela exorta os servos de Deus a deixar que sim signifique sim. ([Mateus 5:37]) Lembre-se também dos comentários de Jesus a respeito de calcular o custo antes de começar a construir uma torre. (Lucas 14:28-30) Em harmonia com isso, o cristão deve considerar com reflexão os possíveis resultados indesejáveis antes de contrair uma dívida financeira. Uma vez que contrai a dívida, ele deve estar cônscio da responsabilidade de restituir o dinheiro às pessoas ou às firmas com que está endividado. Se muitos outros perceberem que um cristão é irresponsável ou indigno de confiança, ele poderá manchar a boa reputação que procurou ter e assim não ter mais um testemunho excelente das pessoas de fora. — 1 Timóteo 3:2,[7].

Lembre-se do que o [Salmo 15:4] nos diz sobre o tipo de pessoa que Jeová acolhe. Lemos: “[O aprovado por Deus] jurou concernente àquilo que é mau para ele próprio, e ainda assim nada modifica.” Sim, Deus espera que os cristãos tratem seus credores assim como eles mesmos gostariam de ser tratados. — [Mateus 7:12].

Em resumo, então, a Bíblia não descarta a possibilidade de que o cristão, numa situação extrema, se aproveite da proteção fornecida pelas leis de falência do governo de César. No entanto, os cristãos devem ser excepcionais em honestidade e confiabilidade. Portanto, devem ser exemplares no seu desejo sincero de cumprir com suas obrigações financeiras.

^ Pro. 22:7 O rico é quem domina sobre os de poucos meios, e quem toma emprestado é servo do homem que empresta.

^ Mat. 18:23-34 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia.

^ Êxo. 22:25 “Se emprestares dinheiro ao meu povo, ao atribulado ao teu lado, não deves tornar-te como agiota para ele. Não lhe deves impor juros.

^ Deu. 15:7, 8 “Caso um dos teus irmãos fique pobre no teu meio, numa das tuas cidades, na tua terra que Jeová, teu Deus, te dá, não deves endurecer teu coração, nem fechar a mão para com o teu irmão pobre. 8 Pois deves abrir generosamente tua mão para com ele e deves terminantemente emprestar-lhe sob caução tanto quanto ele necessita, de que carece.

^ Deu. 24:6 “Ninguém deve tomar como penhor um moinho manual ou sua mó superior, porque toma em penhor uma alma.

^ Deu. 24:10-13 “Caso faças qualquer empréstimo ao teu próximo, não deves entrar na sua casa para lhe tirar o que empenhou. 11 Deves ficar do lado de fora, e o homem a quem fazes o empréstimo deve trazer-te o penhor para fora. 12 E se o homem estiver em dificuldades, não te deves deitar com o seu penhor. 13 Deves terminantemente restituir-lhe o penhor assim que se pôr o sol, e ele se tem de deitar no seu manto e tem de abençoar-te; e isto significará para ti justiça perante Jeová, teu Deus.

^ Eze. 18:5-9 “‘E no que se refere ao homem, se ele veio a ser justo e tem praticado o juízo e a justiça; 6 se não comeu nos montes e não elevou seus olhos para os ídolos sórdidos da casa de Israel, e não aviltou a esposa de seu companheiro, e não se chegou a uma mulher na sua impureza; 7 e se não maltratou a nenhum homem; se restituiu o penhor tomado pela dívida; se não arrebatou nada em roubo; se deu o seu próprio pão ao faminto e cobriu com roupa ao que estava nu; 8 se não deu nada em troca de juros e não tomou usura; se retirou sua mão da injustiça; se praticou a verdadeira justiça entre homem e homem; 9 se tem andado nos meus estatutos e tem guardado as minhas decisões judiciais para praticar a verdade, ele é justo. Ele positivamente continuará a viver’, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová.

^ Isa. 33:22 Porque Jeová é o nosso Juiz, Jeová é o nosso Legislador, Jeová é o nosso Rei; ele mesmo nos salvará.

^ Ecl. 9:11 Retornei para ver debaixo do sol que a corrida não é dos ligeiros, nem a batalha dos poderosos, nem tampouco são os sábios os que têm alimento, nem tampouco são os entendidos os que têm riquezas, nem mesmo os que têm conhecimento têm o favor; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm a todos eles.

^ Mat. 5:37 Deixai simplesmente que a vossa palavra Sim signifique Sim, e o vosso Não, Não; pois tudo o que for além disso é do iníquo.

^ Luc. 14:28-30 Por exemplo, quem de vós, querendo construir uma torre, não se assenta primeiro e calcula a despesa, para ver se tem bastante para completá-la? 29 Senão, ele talvez lance o alicerce dela, mas não a possa completar, e todos os espectadores comecem a ridicularizá-lo, 30 dizendo: ‘Este homem principiou a construir, mas não pôde terminar.’

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ Sal. 15:4 Aos seus olhos certamente é rejeitado o desprezível, Mas ele honra aos que temem a Jeová. Jurou concernente àquilo que é mau [para ele próprio], e ainda assim nada modifica.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ ***w04 1/7 p. 31 Perguntas dos Leitores***

[4:7] a respeito daqueles que estavam “em Cristo” ou “no Senhor”. Ao ler esses versículos, notará que esses eram ‘colaboradores’, ‘aprovados’, ‘amados irmãos’, ‘fiéis ministros’ e ‘co-escravos’.

Quando é que alguém se torna “escravo no Senhor”? Isso acontece quando ele voluntariamente faz o que um escravo tem de fazer e nega-se a si mesmo. Jesus explicou: “Se alguém quer vir após mim negue-se a si mesmo e apanhe a sua estaca de tortura, e siga-me continuamente.” ([Mateus 16:24]) A pessoa começa a seguir a Cristo e se sujeitar plenamente à vontade de Deus quando se dedica a Ele. Depois, apresenta-se para o batismo e se torna ministro ordenado, tendo uma condição aprovada perante Jeová Deus.* Portanto, ‘casar-se no Senhor’ significa casar-se com alguém que já demonstrou que realmente é crente, um dedicado “escravo de Deus e do Senhor Jesus Cristo”. — [Tiago 1:1].

Quem estuda a Bíblia com as Testemunhas de Jeová e faz bom progresso espiritual merece ser elogiado. No entanto, ainda não se dedicou a Jeová, nem se entregou a uma vida de serviço e de sacrifício. Ainda está fazendo as mudanças necessárias. Precisa levar a cabo as principais mudanças envolvidas em se tornar cristão dedicado e batizado antes de pensar em outra grande mudança na vida, tal como o casamento.

Seria aconselhável que um cristão namorasse alguém que acha estar fazendo bom progresso no seu estudo da Bíblia — talvez com a intenção de esperar até que a pessoa se batize e depois se casar com ela? Não. A pessoa que estuda a Bíblia pode ser levada a querer se batizar por motivos errados, caso perceba que um cristão dedicado quer casar-se com ela, mas que só fará isso depois de ela se batizar.

Na maioria dos casos, a pessoa é publicador não-batizado apenas por um tempo limitado, até progredir ao batismo. De modo que o conselho acima, de se casar somente no Senhor, não é desarrazoado. E se alguém já atingiu a idade para se casar, foi criado numa família cristã, é ativo na congregação por vários anos e serve como publicador não-batizado? Se esse for o caso, o que o impediu de dedicar a sua vida a Jeová? Por que hesita em tomar esse passo? Será que tem dúvidas? Embora não seja descrente, não se pode dizer que ele esteja “no Senhor”.

O conselho de Paulo a respeito do casamento é para nosso bem. ([Isaías 48:17]) Quando ambos os prospectivos cônjuges já fizeram uma dedicação a Jeová, o comprometimento que existe entre os dois tem uma sólida base espiritual. Eles compartilham os mesmos valores e têm os mesmos objetivos. Isso contribui muito para uma união feliz. Além disso, por se ‘casarem no Senhor’, mostram lealdade a Jeová, e isso resulta em bênçãos duradouras, pois ‘com alguém leal Jeová agirá com lealdade’. — [Salmo 18:25].

^ Col. 4:7 Tíquico, [meu] amado irmão, e fiel ministro, e co-escravo no Senhor, vos fará saber todos os meus negócios.

^ Mat. 16:24 Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quer vir após mim negue-se a si mesmo e apanhe a sua estaca de tortura, e siga-me continuamente.

^ Tia. 1:1 Tiago, escravo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos que estão espalhadas: Cumprimentos!

^ Isa. 48:17 Assim disse Jeová, teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou teu Deus, Aquele que te ensina a tirar proveito, Aquele que te faz pisar no caminho em que deves andar.

^ Sal. 18:25 Com alguém leal agirás com lealdade; Com o varão vigoroso, sem defeito, procederás sem defeito;

^ parágrafo 10 Para os cristãos ungidos, a quem Paulo escreveu inicialmente, ser “escravo no Senhor” envolvia também receber a unção como filhos de Deus e irmãos de Cristo.

^ ***w02 1/5 p. 17 Jeová odeia a traição***

Casamento com alguém descrente

13, 14. Qual era um proceder traiçoeiro destacado por Malaquias?

13 A partir do versículo 10, o capítulo 2 de Malaquias destaca ainda mais a traição. Malaquias enfoca dois comportamentos relacionados, a respeito dos quais ele usa repetidas vezes a palavra “traiçoeiramente”. Primeiro, note que Malaquias introduz seu conselho com as seguintes perguntas: “Não é um só pai que todos nós temos? Não foi um só Deus que nos criou? Por que é que agimos traiçoeiramente uns para com os outros, profanando o pacto de nossos antepassados?” Daí, o versículo 11 acrescenta que o proceder traiçoeiro de Israel equivalia a profanar “a santidade de Jeová”. O que estavam fazendo de tão sério? Este versículo identifica uma das práticas erradas: Eles se haviam ‘apossado da filha dum deus estrangeiro como noiva’.

14 Em outras palavras, alguns israelitas, que faziam parte de uma nação dedicada a Jeová, haviam-se casado com pessoas que não o adoravam. O contexto nos ajuda a ver por que isso era tão sério. O versículo 10 diz que tinham um só pai em comum. Isto não se refere a Jacó (chamado depois Israel), ou a Abraão, ou mesmo a Adão. Malaquias 1:6 mostra que Jeová era o “um só pai”. A nação de Israel estava numa relação com ele, partícipe no pacto feito com os antepassados dela. Uma das leis neste pacto era: “Não deves formar com elas nenhuma aliança matrimonial. Não deves dar tua filha ao seu filho e não deves tomar sua filha para teu filho.” — Deuteronômio 7:3.

15. (a) Como talvez procurem alguns justificar o casamento com alguém descrente? (b) Como se expressa Jeová sobre o assunto do casamento?

15 Alguns talvez argumentem hoje: ‘A pessoa a que me sinto atraída é muito simpática. Com o tempo, ele (ou ela) provavelmente vai aceitar a adoração verdadeira.’ Este modo de pensar confirma a advertência inspirada: “O coração é mais traiçoeiro do que qualquer outra coisa e está desesperado.” (Jeremias 17:9) A maneira de Deus encarar alguém casar-se com um descrente é expressa em Malaquias 2:12: “Jeová decepará a todo aquele que fizer isso.” De modo que os cristãos são exortados a se casar “somente no Senhor”. (1 Coríntios 7:39) Sob o sistema cristão, a pessoa não é ‘decepada’ por se casar com um descrente. Mesmo assim, se a pessoa descrente persistir na sua descrença, o que lhe acontecerá quando Deus, dentro em breve, acabar com o atual sistema? — Salmo 37:37, 38.

^ parágrafo 13 Mal. 2:1-17 “E agora, este mandamento é para vós, ó sacerdotes. 2 Se não escutardes, e se não [o] tomardes ao coração dar glória ao meu nome”, disse Jeová dos exércitos, “então hei de enviar sobre vós a maldição e vou amaldiçoar as vossas bênçãos. Sim, eu até mesmo amaldiçoei a [bênção], porque não [o] tomais ao coração.” 3 “Eis que por vossa causa censuro a semente [semeada] e vou espalhar esterco sobre as vossas faces, o esterco das vossas festividades; e alguém realmente vos carregará até ele. 4 E tereis de saber que vos enviei este mandamento, a fim de que continue meu pacto com Levi”, disse Jeová dos exércitos. 5 “Quanto ao meu pacto, mostrou ser com ele, [um] de vida e de paz, e continuei a dá-las a ele, junto com medo. E ele continuou a temer-me; sim, porque ele mesmo ficou aterrorizado por causa do meu nome. 6 A própria lei da verdade mostrou estar na sua boca e não se achou injustiça nos seus lábios. Andava comigo em paz e em retidão, e muitos foram os que ele fez recuar do erro. 7 Pois, são os lábios do sacerdote que devem guardar o conhecimento e da sua boca devem as pessoas procurar [a] lei; porque ele é o mensageiro de Jeová dos exércitos. 8 “Mas vós, homens — vós vos desviastes do caminho. Fizestes muitos tropeçar na lei. Arruinastes o pacto de Levi”, disse Jeová dos exércitos. 9 “E também eu, da minha parte, certamente farei que sejais desprezados e rebaixados para todo o povo, porquanto não guardastes meus caminhos, porém, mostrastes parcialidade na lei.” 10 “Não é um só pai que todos nós temos? Não foi um só Deus que nos criou? Por que é que agimos traiçoeiramente uns para com os outros, profanando o pacto de nossos antepassados? 11 Judá agiu traiçoeiramente e cometeu-se uma coisa detestável em Israel e em Jerusalém; porque Judá profanou a santidade de Jeová, que Ele amou, e apossou-se da filha dum deus estrangeiro como noiva. 12 Jeová decepará a todo aquele que fizer isso, aquele que estiver desperto e aquele que responder, das tendas de Jacó, e aquele que apresentar uma oferenda a Jeová dos exércitos.” 13 “E esta é a segunda coisa que fazeis, [resultando em] que o altar de Jeová esteja coberto de lágrimas, de choro e de suspiros, de modo que não mais se olha para a oferenda, nem se tem prazer [em qualquer coisa] procedente da vossa mão. 14 E dissestes: ‘Por que razão?’ Por esta razão: que o próprio Jeová deu testemunho entre ti e a esposa da tua mocidade, para com a qual tu mesmo agiste traiçoeiramente, embora ela seja tua parceira e a esposa do teu pacto. 15 E houve um que não [o] fez, visto que tinha o que restava do espírito. E o que procurava este um? A descendência de Deus. E vós tereis de guardar-vos quanto ao vosso espírito, e que nenhum [de vós] aja traiçoeiramente com a esposa da sua mocidade. 16 Pois ele tem odiado o divórcio”, disse Jeová, o Deus de Israel; “e aquele que cobriu a sua vestimenta de violência”, disse Jeová dos exércitos. “E tendes de guardar-vos quanto ao vosso espírito e não deveis agir traiçoeiramente. 17 “Fatigastes a Jeová com as vossas palavras e dissestes: ‘De que modo [o] fatigamos?’ Por dizerdes: ‘Todo aquele que faz o mal é bom aos olhos de Jeová e de tais é que ele mesmo se agrada’; ou: ‘Onde está o Deus da justiça?’”

^ parágrafo 14 Mal. 1:6 “‘O filho, da sua parte, honra o pai; e o servo, seu grandioso amo. Portanto, se eu sou pai, onde está a honra [dada] a mim? E se eu sou um grandioso amo, onde está o medo de mim?’ disse Jeová dos exércitos a vós, sacerdotes, que desprezais o meu nome. “‘E vós dissestes: “De que modo desprezamos o teu nome?”’

^ parágrafo 14 Deu. 7:3 E não deves formar com elas nenhuma aliança matrimonial. Não deves dar tua filha ao seu filho e não deves tomar sua filha para teu filho.

^ parágrafo 15 Jer. 17:9 “O coração é mais traiçoeiro do que qualquer outra coisa e está desesperado. Quem o pode conhecer?

^ parágrafo 15 Mal. 2:12 Jeová decepará a todo aquele que fizer isso, aquele que estiver desperto e aquele que responder, das tendas de Jacó, e aquele que apresentar uma oferenda a Jeová dos exércitos.”

^ parágrafo 15 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 15 Sal. 37:37, 38 Vigia o inculpe e mantém a vista no [homem] reto, Porque o futuro [deste] homem será pacífico. 38 Mas os próprios transgressores serão aniquilados juntos; O futuro de gente iníqua será deveras decepado.

^ ***w01 15/5 pp. 20-21 Orientação divina para a escolha de um cônjuge*** >>

‘Case-se somente no Senhor’

16. (a) Como podem os cristãos ser provados quanto a ‘casar-se no Senhor’? (b) Quando tentados a casar-se com alguém descrente, em que devem refletir os cristãos?

16 A orientação de Jeová para os cristãos é bem clara: ‘Case-se somente no Senhor.’ (1 Coríntios 7:39) Os pais cristãos e seus filhos podem ser provados neste respeito. Como? Os jovens podem querer casar-se, mas pode haver falta de pessoas elegíveis na congregação. Pelo menos pode parecer assim. Talvez haja menos homens do que mulheres disponíveis em certa localidade, ou pode não haver na região ninguém que pareça apropriado. Um jovem que não é membro dedicado da congregação talvez mostre interesse numa jovem cristã (ou vice-versa), e há uma pressão para desconsiderar as normas estabelecidas por Jeová. Sob tais circunstâncias, convém refletir no exemplo de Abraão. Um modo de ele manter um bom relacionamento com Deus foi cuidar de que seu filho Isaque se casasse com uma verdadeira adoradora de Jeová. Isaque fez o mesmo com respeito ao seu filho Jacó. Isto exigiu esforço da parte de todos os envolvidos, mas agradou a Deus e resultou na Sua bênção. — Gênesis 28:1-4.

17. Por que é provável que o casamento com um descrente seja desastroso, e qual é o motivo mais importante para ‘casar-se somente no Senhor’?

17 Em uns poucos casos, o descrente se tornou por fim cristão. No entanto, os casamentos com descrentes muitas vezes mostraram-se desastrosos. Quando o jugo é desigual, os cônjuges têm crenças, valores e objetivos diferentes. (2 Coríntios 6:14) Isto pode ter um efeito prejudicial para a comunicação e para a felicidade no casamento. Por exemplo, uma cristã lamentava muito que depois de uma reunião edificante não podia voltar para casa e conversar sobre assuntos espirituais com o marido descrente. Mais importante, naturalmente, é que ‘casar-se no Senhor’ é uma questão de lealdade a Jeová. Quando acatamos a Palavra de Deus, nosso coração não nos condena, porque estamos fazendo “as coisas que são agradáveis aos seus olhos”. — 1 João 3:21, 22.

18. Quando alguém pensa em casar-se, a que assuntos importantes deve dar atenção, e por quê?

18 Quando se pensa em casar-se, a virtude e a espiritualidade do prospectivo cônjuge devem receber consideração primária. A personalidade cristã, junto com o amor a Deus e a devoção de coração a ele, são de valor muito maior do que o atrativo físico. Os que reconhecem e cumprem a sua obrigação de serem cônjuges espiritualmente fortes têm a aprovação divina. O que mais pode fortalecer o casal é a devoção de ambos ao Criador e o pleno cumprimento da orientação que ele dá. Desta forma dá-se honra a Jeová, e o casamento pode começar numa base espiritual sólida, contribuindo para a união durar.

^ parágrafo 16 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ parágrafo 16 Gên. 28:1-4 Por conseguinte, Isaque chamou Jacó e o abençoou, e ordenou-lhe e disse-lhe: “Não deves tomar esposa dentre as filhas de Canaã. 2 Levanta-te, vai a Padã-Arã, à casa de Betuel, pai de tua mãe, e ali toma para ti por esposa uma das filhas de Labão, irmão de tua mãe. 3 E o Deus Todo-poderoso te abençoará e te fará fecundo, e te multiplicará, e certamente hás de tornar-te uma congregação de povos. 4 E ele te dará a bênção de Abraão, a ti e à tua descendência contigo, para que tomes posse da terra das tuas residências como forasteiro, que Deus deu a Abraão.”

^ parágrafo 17 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ parágrafo 17 1 João 3:21, 22 Amados, se os [nossos] corações não [nos] condenarem, temos franqueza no falar para com Deus; 22 e tudo o que pedimos recebemos dele, porque estamos observando os seus mandamentos e estamos fazendo as coisas que são agradáveis aos seus olhos.

^ ***w01 15/5 p. 21 Como desenvolver uma família espiritualmente forte*** <<

Como desenvolver uma família espiritualmente forte

“Prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.” — [EFÉSIOS 6:4].

1. Qual era o propósito de Deus para com a família humana, mas o que aconteceu em vez disso?

“SEDE fecundos e tornai-vos muitos, e enchei a terra.” ([Gênesis 1:28]) Com estas palavras, dirigidas a Adão e Eva, Jeová Deus instituiu a família. (Efésios 3:14, 15) Encarando o futuro, este primeiro casal podia visualizar uma Terra cheia da sua progênie — uma grande família de pessoas perfeitas, vivendo alegremente numa Terra paradísica e unidas na adoração do seu Grandioso Criador. Mas Adão e Eva caíram no pecado, e a Terra não se encheu de pessoas justas tementes a Deus. ([Romanos 5:12]) Em vez disso, a vida familiar deteriorou rapidamente, e passaram a prevalecer ódio, violência e falta de “afeição natural”, especialmente nestes “últimos dias”. — 2 Timóteo 3:1-5; Gênesis 4:8,[23;][6:5,][11, 12].

2. Que capacidade tinham os descendentes de Adão, mas o que seria necessário para desenvolver uma família espiritualmente forte?

2 Adão e Eva foram criados à imagem de Deus. Embora Adão já fosse então pecador, Jeová lhe permitiu que tivesse filhos. (Gênesis 1:27;[5:1-4]) Os descendentes de Adão, assim como seu pai, tinham faculdades morais e podiam aprender a diferenciar o certo do errado. Podiam ser instruídos sobre como adorar seu Criador e sobre a importância de amá-lo de todo o coração, alma, mente e força. (Marcos 12:30;[João 4:24;][]

^ Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ parágrafo 1 Gên. 1:28 Ademais, Deus os abençoou e Deus lhes disse: “Sede fecundos e tornai-vos muitos, e enchei a terra, e sujeitai-a, e tende em sujeição os peixes do mar, e as criaturas voadoras dos céus, e toda criatura vivente que se move na terra.”

^ parágrafo 1 Efé. 3:14, 15 Por causa disso dobro os joelhos diante do Pai, 15 a quem toda família no céu e na terra deve o seu nome,

^ parágrafo 1 Rom. 5:12 É por isso que, assim como por intermédio de um só homem entrou o pecado no mundo, e a morte por intermédio do pecado, e assim a morte se espalhou a todos os homens, porque todos tinham pecado —.

^ parágrafo 1 2 Tim. 3:1-5 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade, 4 traidores, teimosos, enfunados [de orgulho], mais amantes de prazeres do que amantes de Deus, 5 tendo uma forma de devoção piedosa, mostrando-se, porém, falsos para com o seu poder; e destes afasta-te.

^ parágrafo 1 Gên. 4:8 Depois, Caim disse a Abel, seu irmão: [“Vamos ao campo.”] Sucedeu, pois, enquanto estavam no campo, que Caim passou a atacar Abel, seu irmão, e o matou.

^ parágrafo 1 Gên. 4:23 Por conseguinte, Lameque compôs estas palavras para as suas esposas Ada e Zilá: “Ouvi a minha voz, ó esposas de Lameque; Dai ouvidos à minha declaração: Matei um homem por contundir-me, Sim, um jovem, por dar-me uma pancada.

^ parágrafo 1 Gên. 6:5 Por conseguinte, Jeová viu que a maldade do homem era abundante na terra e que toda inclinação dos pensamentos do seu coração era só má, todo o tempo.

^ parágrafo 1 Gên. 6:11, 12 E a terra veio a estar arruinada à vista do [verdadeiro] Deus, e a terra ficou cheia de violência. 12 Deus viu, pois, a terra e eis que estava arruinada, porque toda a carne havia arruinado seu caminho na terra.

^ parágrafo 2 Gên. 1:27 E Deus passou a criar o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; macho e fêmea os criou.

^ parágrafo 2 Gên. 5:1-4 Este é o livro da história de Adão. No dia em que Deus criou Adão, ele o fez à semelhança de Deus. 2 Macho e fêmea os criou. Depois os abençoou e os chamou pelo nome de Homem, no dia em que foram criados. 3 E Adão viveu cento e trinta anos. Tornou-se então pai dum filho à sua semelhança, à sua imagem, e chamou-o pelo nome de Sete. 4 E os dias de Adão, depois de gerar Sete, vieram a ser oitocentos anos. Entrementes ele se tornou pai de filhos e de filhas.

^ parágrafo 2 Mar. 12:30 e tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de toda a tua mente, e de toda a tua força.’

^ parágrafo 2 João 4:24 Deus é Espírito, e os que o adoram têm de adorá-lo com espírito e verdade.”

^ parágrafo 2 Tia. 1:27 A forma de adoração que é pura e imaculada do ponto de vista de nosso Deus e Pai é esta: cuidar dos órfãos e das viúvas na sua tribulação, e manter-se sem mancha do mundo.

^ ***w97 1/1 pp. 26-29 Abominemos o que é iníquo***

Abominemos o que é iníquo

JEOVÁ é um Deus santo. Na antiguidade, ele era o “Santo de Israel”, e como tal exigia que Israel fosse puro, imaculado. ([Salmo 89:18]) Ele disse ao seu povo escolhido: “Tendes de mostrar ser santos, porque eu sou santo.” (Levítico 11:45) Quem quisesse “subir ao monte de Jeová” teria de estar “de mãos inocentes e de coração limpo”. (Salmo 24:3, 4) Isto significava mais do que apenas evitar atos pecaminosos. Significava “odiar o mal”. — Provérbios 8:13.

Jeová estabeleceu amorosamente leis pormenorizadas para que a nação de Israel pudesse identificar e evitar transgressões. ([Romanos 7:7,][12]) Essas leis incluíam orientações estritas sobre a moralidade. Adultério, atos homossexuais, relações incestuosas e bestialidade eram todos identificados como poluentes espiritualmente ímpios. (Levítico 18:23;[20:10-17]) Os culpados de tais atos degradantes eram decepados da nação de Israel.

Quando a congregação dos cristãos ungidos se tornou “o Israel de Deus”, estabeleceram-se para eles normas similares de moral. ([Gálatas 6:16]) Os cristãos também deviam ‘abominar o que é iníquo’. ([Romanos 12:9]) As palavras que Jeová dirigiu a Israel também se aplicavam a eles: “Tendes de ser santos, porque eu sou santo.” (1 Pedro 1:15, 16) Práticas ímpias tais como a fornicação, o adultério, atos homossexuais, bestialidade e incesto não deviam corromper a congregação cristã. Os que se negassem a parar com tais coisas seriam excluídos do Reino de Deus. (Romanos 1:26, 27;[2:22;] 1 Coríntios 6:9, 10; Hebreus 13:4) Nestes “últimos dias”, essas mesmas normas se aplicam também às “outras ovelhas”. (2 Timóteo 3:1;[João 10:16]) Em resultado disso, os cristãos ungidos e as outras ovelhas são um povo limpo e saudável, apto para levar o nome de seu Deus como Testemunhas de Jeová. — [Isaías 43:10].

A congregação é mantida limpa

Em contraste, o mundo tolera todos os tipos de imoralidade. Embora os verdadeiros cristãos sejam diferentes, eles não se devem esquecer de que muitos dos que agora servem a Jeová faziam antes parte do mundo. Há também muitos que, antes de conhecerem nosso santo Deus, não viam motivo nenhum para não se entregar a desejos e fantasias da sua carne decaída, revolvendo-se num “antro vil de devassidão”. ([1 Pedro 4:4]) O apóstolo Paulo disse, depois de descrever as práticas repugnantes de pessoas degradadas das nações: “Isso é o que fostes alguns de vós.” No entanto, ele prosseguiu, dizendo: “Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.” — 1 Coríntios 6:11.

Como esta declaração é consoladora! Não importa o que alguém tenha feito antes na vida, ele muda quando as gloriosas boas novas sobre o Cristo influenciam seu coração. Ele exerce fé e dedica-se a Jeová Deus. Daí em diante, leva uma vida moralmente pura, estando limpo aos olhos de Deus. ([Hebreus 9:14]) Os pecados que cometeu antes são perdoados, e ele pode ‘esticar-se para alcançar as coisas na frente’.* — Filipenses 3:13, 14; Romanos 4:7, 8.

Jeová perdoou o assassinato e o adultério ao arrependido Davi, e Ele perdoou ao arrependido Manassés a idolatria imoral e muito derramamento de sangue. (2 Samuel 12:9,[13;] 2 Crônicas 33:2-6,[10:13]) Podemos ser muito gratos de que Ele está pronto para também perdoar a nós, se estivermos arrependidos e nos dirigirmos a ele com sinceridade e humildade. Mesmo assim, apesar de Jeová ter perdoado a Davi e a Manassés, esses dois homens — e Israel com eles — tiveram de arcar com as conseqüências de seus atos pecaminosos. (2 Samuel 12:11, 12; Jeremias 15:3-5) De forma similar, embora Jeová perdoe a pecadores arrependidos, pode haver conseqüências inevitáveis das suas ações.

Conseqüências inevitáveis

Por exemplo, o homem que leva uma vida de devassa imoralidade e contrai Aids pode aceitar a verdade e mudar de vida, a ponto de se dedicar e ser batizado. Ele é então um cristão espiritualmente limpo, tendo uma relação com Deus e uma maravilhosa esperança do futuro; mas ainda tem Aids. Pode no fim morrer da doença, uma conseqüência lamentável, mas inescapável, da sua conduta anterior. No caso de alguns cristãos, os efeitos da anterior crassa imoralidade podem persistir de outra maneira. Durante anos após o seu batismo, talvez pelo resto da sua vida neste sistema de coisas, eles talvez tenham de combater os impulsos da carne, que querem fazê-los retornar ao seu anterior estilo de vida imoral. Muitos conseguem resistir a isso, com a ajuda do espírito de Jeová. Mas precisam travar uma luta constante. — Gálatas 5:16, 17.

Esses não pecam enquanto controlam seus impulsos. Mas, se forem homens, pode ser sábio não ‘procurar alcançar’ responsabilidades na congregação enquanto ainda têm de lutar com fortes impulsos carnais. (1 Timóteo 3:1) Por quê? Porque sabem que a congregação tem confiança nos anciãos. ([Isaías 32:1;] Hebreus 13:17) Dão-se conta de que os anciãos são consultados sobre muitos assuntos íntimos e têm de lidar com situações delicadas. Não seria nem amoroso, nem sábio ou razoável que alguém que trava uma luta constante contra desejos carnais, impuros, procure alcançar tal posição de responsabilidade. — Provérbios 14:16; João 15:12, 13; Romanos 12:1.

Para o homem que antes de ser batizado era molestador de crianças pode haver outra conseqüência. Quando aprende a verdade, ele se arrepende e muda, não introduzindo este pecado cruel na congregação. Talvez faça depois um bom progresso, vencendo totalmente seus impulsos errados, e até mesmo se incline para ‘procurar alcançar’ um cargo de responsabilidade na congregação. O que se dá, porém, se a comunidade ainda o conhece como ex-molestador de crianças? Seria ele “irrepreensível, . . . [tendo] testemunho excelente de pessoas de fora, . . . estando [livre] de acusação”? (1 Timóteo 3:1-7,[10;][Tito 1:7]) Não, não seria. Por isso, não estaria habilitado para ter privilégios na congregação.

Quando um cristão dedicado peca

Jeová entende que nós somos fracos e que mesmo após o batismo estamos sujeitos a cometer pecados. O apóstolo João escreveu aos cristãos dos seus dias: “Escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.” (1 João 2:1, 2) Deveras, à base do sacrifício de Jesus, Jeová perdoará os cristãos batizados que cometem pecado — se eles realmente se arrependerem e abandonarem seu proceder errado.

Viu-se um exemplo disso na congregação de Corinto, no primeiro século. O apóstolo Paulo soube dum caso de fornicação incestuosa naquela congregação recém-formada, e deu instruções para que o homem envolvido fosse desassociado. Mais tarde, o pecador arrependeu-se, e Paulo exortou a congregação a readmiti-lo. (1 Coríntios 5:1,[13;] 2 Coríntios 2:5-9) Assim, pelo poder curativo da benevolência de Jeová e do grande valor do sacrifício resgatador de Jesus, o homem foi purificado do seu pecado. Algo similar pode acontecer hoje. Novamente, porém, mesmo que alguém batizado, que comete um pecado grave, se arrependa e seja perdoado aos olhos de Jeová, ainda pode haver conseqüências do seu pecado. — Provérbios 10:16, 17;[Gálatas 6:7].

Por exemplo, quando uma moça dedicada comete fornicação, ela talvez lamente amargamente seu ato e por fim recupere a saúde espiritual com a ajuda da congregação. Mas o que se dá se ficou grávida por causa da sua imoralidade? Neste caso, toda a sua vida foi inescapavelmente mudada por aquilo que ela fez. O homem que comete adultério talvez se arrependa e não seja desassociado. Mas a sua esposa inocente tem base bíblica para se divorciar dele, e ela talvez decida fazer isso. ([Mateus 19:9]) Neste caso, o homem, embora perdoado por Jeová, passará o resto da sua vida com esta grave conseqüência do seu pecado. — [1 João 1:9].

Que dizer do homem que desamorosamente se divorcia da esposa para se casar com outra mulher? Pode ser que por fim se arrependa e seja readmitido na congregação. Com o decorrer dos anos, ele talvez progrida e ‘avance à madureza’. ([Hebreus 6:1]) Mas enquanto a sua primeira esposa viver sem cônjuge, ele não estará habilitado para servir num cargo de responsabilidade na congregação. Não é “marido de uma só esposa”, porque não tinha base bíblica para se divorciar da primeira esposa. — 1 Timóteo 3:2,[12].

Não são estes motivos fortes pelos quais o cristão deve fazer força para abominar o que é iníquo?

Que dizer do molestador de criança?

O que se dá quando um cristão adulto, batizado, molesta uma criança? É este pecador tão iníquo que Jeová nunca lhe perdoará? Não necessariamente. Jesus disse que “blasfemar contra o espírito santo” é imperdoável. E Paulo disse que não há mais nenhum sacrifício pelos pecados para aquele que pratica o pecado deliberadamente, apesar de conhecer a verdade. ([Lucas 12:10;] Hebreus 10:26, 27) Mas a Bíblia em parte alguma diz que o cristão adulto que abusa sexualmente duma criança — quer incestuosamente quer de outra forma — não possa ser perdoado. De fato, seus pecados podem ser apagados se ele se arrepender sinceramente, de coração, e mudar de comportamento. No entanto, ele talvez ainda tenha de lutar com os impulsos carnais, errados, que havia cultivado. ([Efésios 1:7]) E pode haver conseqüências que não possa evitar.

Dependendo das leis do país em que ele vive, é bem possível que o molestador sofra pena de prisão ou outras sanções impostas pelo Estado. A congregação não o protegerá disso. Também, esse homem demonstrou ter uma fraqueza séria, que doravante precisa ser levada em conta. Se ele parecer arrependido, será incentivado a fazer progresso espiritual, a participar no serviço de campo, e mesmo a ter parte na Escola do Ministério Teocrático e receber na Reunião de Serviço partes que não forem de ensino. No entanto, isto não significa que esteja habilitado para servir num cargo de responsabilidade na congregação. Quais são os motivos bíblicos disso?

Em primeiro lugar, o ancião precisa estar “dominando a si mesmo”. ([Tito 1:8]) É verdade que nenhum de nós tem perfeito autodomínio. (Romanos 7:21-25) Mas o cristão adulto, dedicado, que comete o pecado de abusar sexualmente de uma criança, revela ter uma fraqueza carnal, desnatural. A experiência tem mostrado que tal adulto pode molestar outras crianças. É verdade que nem todo molestador de criança repete esse pecado, no entanto, muitos o fazem. E a congregação não pode ver o que há no coração, para saber quem é e quem não é capaz de novamente molestar crianças. (Jeremias 17:9) Portanto, o conselho que Paulo deu a Timóteo se aplica com força especial no caso de adultos batizados que molestaram crianças: “Nunca ponhas as mãos apressadamente sobre nenhum homem; tampouco sejas partícipe dos pecados de outros.” (1 Timóteo 5:22) Para a proteção de nossos filhos, o homem de quem se sabe que foi molestador de criança não está habilitado para um cargo de responsabilidade na congregação. Além disso, ele nem pode ser pioneiro ou ter outro serviço especial de tempo integral. — Note o princípio disso em Êxodo 21:28, 29.

Alguém talvez pergunte: ‘Não tem havido alguns que cometeram outros tipos de pecado e aparentemente se arrependeram, mas que depois repetiram seu pecado?’ Sim, isso tem acontecido, mas há outros fatores a considerar. Por exemplo, quando alguém faz propostas imorais a outro adulto, este deve poder resistir às propostas dele ou dela. Crianças são muito mais fáceis de enganar, de deixar confusas ou aterrorizadas. A Bíblia diz que a criança tem falta de sabedoria. (Provérbios 22:15; 1 Coríntios 13:11) Jesus usou crianças como exemplo de humilde inocência. ([Mateus 18:4;] Lucas 18:16, 17) A inocência da criança inclui a ausência completa de experiência. A maioria das crianças são expansivas, gostam de agradar, e assim são vulneráveis a abusos por parte dum adulto ardiloso a quem conhecem e em quem confiam. Portanto, a congregação tem perante Jeová a responsabilidade de proteger as crianças.

Filhos bem treinados aprendem a obedecer e a honrar os pais, os anciãos e outros adultos. (Efésios 6:1, 2; 1 Timóteo 5:1, 2; Hebreus 13:7) Seria uma perversão chocante se uma dessas figuras de autoridade abusasse dessa confiança inocente da criança para seduzi-la ou para obrigá-la a se sujeitar aos atos sexuais dele ou dela. Aqueles que já foram molestados assim muitas vezes lutam por anos para vencer o resultante trauma emocional. Por isso, o molestador de criança está sujeito a uma severa disciplina congregacional e restrições. O que deve importar não é a sua posição como figura de autoridade, mas, antes, a pureza imaculada da congregação. — 1 Coríntios 5:6; 2 Pedro 3:14.

Se um molestador de criança se arrepender sinceramente, ele reconhecerá a sabedoria da aplicação dos princípios bíblicos. Se ele realmente aprender a abominar o que é iníquo, desprezará o que fez e se esforçará a evitar a repetição do seu pecado. (Provérbios 8:13; Romanos 12:9) Além disso, com certeza agradecerá a Jeová a grandeza do Seu amor, em resultado do qual um pecador arrependido, tal como ele é, ainda pode adorar nosso santo Deus e esperar estar entre “os retos” que residirão para sempre na Terra. — Provérbios 2:21.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 7 Veja “Perguntas dos Leitores”, em A Sentinela de 1.° de maio de 1996.

[Destaque na página 28]

Embora Jeová perdoe a pecadores arrependidos, pode haver conseqüências inevitáveis das suas ações

^ Sal. 89:18 Porque o nosso escudo pertence a Jeová, E nosso rei pertence ao Santo de Israel.

^ Lev. 11:45 Pois eu sou Jeová, que vos conduzo para fora da terra do Egito, a fim de me mostrar Deus para vós; e tendes de mostrar ser santos, porque eu sou santo.

^ Sal. 24:3, 4 Quem pode subir ao monte de Jeová E quem pode levantar-se no seu lugar santo?  4 O de mãos inocentes e de coração limpo, Que não levou Minha alma à mera futilidade, Nem fez um juramento enganoso.

^ Pro. 8:13 O temor de Jeová significa odiar o mal. A exaltação de si próprio e o orgulho, bem como o caminho mau e a boca perversa eu tenho odiado.

^ Rom. 7:7 O que diremos, então? É a Lei pecado? Que nunca se torne tal! Realmente, eu não teria chegado a conhecer o pecado, se não fosse a Lei; e, por exemplo, eu não teria conhecido a cobiça, se a Lei não dissesse: “Não deves cobiçar.”

^ Rom. 7:12 Por conseguinte, a Lei, da sua parte, é santa, e o mandamento é santo, e justo, e bom.

^ Lev. 18:23 “‘E não deves dar a tua emissão a qualquer animal, tornando-te com isso impuro, e a mulher não deve ficar diante de um animal para ter contato com ele. É uma violação daquilo que é natural.

^ Lev. 20:10-17 “‘Ora, o homem que comete adultério com a esposa de outro homem é um que comete adultério com a esposa de seu próximo. Sem falta deve ser morto, tanto o adúltero como a adúltera. 11 E o homem que se deita com a esposa de seu pai realmente descobre a nudez de seu pai. Sem falta, ambos devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 12 E quando um homem se deita com a sua nora, sem falta, ambos devem ser mortos. Cometeram uma violação daquilo que é natural. Seu próprio sangue está sobre eles. 13 “‘E quando um homem se deita com um macho assim como alguém se deita com uma mulher, ambos realmente fazem algo detestável. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 14 “‘E quando um homem toma uma mulher e a mãe dela, é conduta desenfreada. Devem queimar tanto a ele como a elas no fogo, para que a conduta desenfreada não continue no vosso meio. 15 “‘E quando um homem dá a sua emissão seminal a um animal, sem falta deve ser morto, e deveis matar o animal. 16 E quando uma mulher se aproxima de algum animal para ter contato com ele, tens de matar a mulher e o animal. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles. 17 “‘E quando um homem toma sua irmã, a filha de seu pai ou a filha de sua mãe, e deveras vê a sua nudez, e ela mesma vê a nudez dele, é uma vergonha. De modo que têm de ser decepados diante dos olhos dos filhos do seu povo. É a nudez de sua irmã que ele descobriu. Deve responder pelo seu erro.

^ Gál. 6:16 E todos os que andarem ordeiramente segundo esta regra de conduta, sobre estes haja paz e misericórdia, sim, sobre o Israel de Deus.

^ Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ 1 Ped. 1:15, 16 mas, de acordo com o Santo que vos chamou, vós, também, tornai-vos santos em toda a [vossa] conduta, 16 porque está escrito: “Tendes de ser santos, porque eu sou santo.”

^ Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ Rom. 2:22 Tu, que dizes: “Não cometas adultério”, cometes adultério? Tu, que expressas [a tua] abominação dos ídolos, roubas templos?

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ 2 Tim. 3:1 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar.

^ João 10:16 “E tenho outras ovelhas, que não são deste aprisco; a estas também tenho de trazer, e elas escutarão a minha voz e se tornarão um só rebanho, um só pastor.

^ Isa. 43:10 “Vós sois as minhas testemunhas”, é a pronunciação de Jeová, “sim, meu servo a quem escolhi, para que saibais e tenhais fé em mim, e para que entendais que eu sou o Mesmo. Antes de mim não foi formado nenhum Deus e depois de mim continuou a não haver nenhum.

^ 1 Ped. 4:4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ 1 Cor. 6:11 E, no entanto, isso é o que fostes alguns de vós. Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.

^ Heb. 9:14 quanto mais o sangue do Cristo, o qual, por intermédio dum espírito eterno, se ofereceu a Deus sem mácula, purificará as nossas consciências de obras mortas, para que prestemos serviço sagrado ao Deus vivente?

^ Fil. 3:13, 14 Irmãos, não me considero ainda como [o] tendo obtido; mas há uma coisa a respeito disso: Esquecendo-me das coisas atrás e esticando-me para [alcançar] as coisas na frente, 14 empenho-me para [alcançar] o alvo do prêmio da chamada para cima, da parte de Deus, por meio de Cristo Jesus.

^ Rom. 4:7, 8 “Felizes aqueles cujas ações contra a lei foram perdoadas e cujos pecados foram encobertos; 8 feliz o homem cujo pecado Jeová de modo algum levará em conta.”

^ 2 Sam. 12:9 Por que desprezaste a palavra de Jeová, fazendo o que é mau aos seus olhos? A Urias, o hitita, golpeaste com a espada e tomaste-lhe a esposa para ser tua esposa, e a ele mataste pela espada dos filhos de Amom.

^ 2 Sam. 12:13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás.

^ 2 Crô. 33:2-6 E ele passou a fazer o que era mau aos olhos de Jeová, segundo as coisas detestáveis das nações que Jeová tinha desalojado de diante dos filhos de Israel. 3 De modo que reconstruiu os altos que Ezequias, seu pai, tinha demolido, e erigiu altares aos Baalins e fez postes sagrados, e começou a curvar-se diante de todo o exército dos céus e a servi-los. 4 E construiu altares na casa de Jeová, referente à qual Jeová dissera: “Em Jerusalém mostrará estar meu nome por tempo indefinido.” 5 E foi construir altares a todo o exército dos céus em dois pátios da casa de Jeová. 6 E ele mesmo fez os seus próprios filhos passar pelo fogo no vale do filho de Hinom, e praticou a magia, e fez uso da adivinhação, e praticou a feitiçaria, e constituiu médiuns espíritas e prognosticadores profissionais de eventos. Fez em grande escala o que era mau aos olhos de Jeová para o ofender.

^ 2 Crô. 10:13 E o rei começou a responder-lhes rispidamente. Assim abandonou o Rei Roboão o conselho dos anciãos,

^ 2 Sam. 12:11, 12 Assim disse Jeová: ‘Eis que suscito contra ti uma calamidade provinda da tua própria casa; e hei de tomar as tuas esposas debaixo dos teus próprios olhos e dá-las ao teu próximo, e ele se há de deitar com as tuas esposas sob os olhares deste sol. 12 Ao passo que tu mesmo agiste às escondidas, eu, da minha parte, farei esta coisa perante todo o Israel e diante do sol.’”

^ Jer. 15:3-5 “‘E eu vou comissionar sobre eles quatro famílias’, é a pronunciação de Jeová, ‘a espada para matar, e os cães para arrastar, e as criaturas voadoras dos céus e os animais da terra para comer e para arruinar. 4 E vou dá-los para tremor a todos os reinos da terra, por causa de Manassés, filho de Ezequias, rei de Judá, pelo que ele fez em Jerusalém. 5 Pois, quem terá compaixão de ti, ó Jerusalém, e quem se compadecerá de ti, e quem se desviará para perguntar pelo teu bem-estar?’

^ Gál. 5:16, 17 Mas eu digo: Persisti em andar por espírito, e não executareis nenhum desejo carnal. 17 Pois a carne é contra o espírito no seu desejo, e o espírito contra a carne; porque estes estão opostos um ao outro, de modo que as próprias coisas que gostaríeis de fazer, não fazeis.

^ 1 Tim. 3:1 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente.

^ Isa. 32:1 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo.

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Pro. 14:16 O sábio teme e se desvia do mal, mas o estúpido fica furioso e confiante em si próprio.

^ João 15:12, 13 Este é o meu mandamento, que vos ameis uns aos outros, assim como eu vos amei. 13 Ninguém tem maior amor do que este, que alguém entregue a sua alma a favor de seus amigos.

^ Rom. 12:1 Conseqüentemente, eu vos suplico, irmãos, pelas compaixões de Deus, que apresenteis os vossos corpos como sacrifício vivo, santo [e] aceitável a Deus, um serviço sagrado com a vossa faculdade de raciocínio.

^ 1 Tim. 3:1-7 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?) 6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo. 7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ Tito 1:7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ 1 João 2:1, 2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ 1 Cor. 5:1 Realmente, relata-se entre vós fornicação, e fornicação tal como nem há entre as nações, que certo [homem] tenha por esposa [a] de [seu] pai.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 2 Cor. 2:5-9 Ora, se alguém causou tristeza, ele entristeceu, não a mim, mas a todos vós, até certo ponto — para não ser rigoroso demais naquilo que digo. 6 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza. 8 Exorto-vos, portanto, a que confirmeis o vosso amor por ele. 9 Porque eu vos escrevo também com o fim de averiguar de vós a prova, se sois obedientes em todas as coisas.

^ Pro. 10:16, 17 A atividade do justo resulta em vida; o produto do iníquo resulta em pecado. 17 Quem se atém à disciplina é uma vereda para a vida, mas aquele que abandona a repreensão faz que se vagueie.

^ Gál. 6:7 Não vos deixeis desencaminhar: De Deus não se mofa. Pois, o que o homem semear, isso também ceifará;

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ 1 João 1:9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ Heb. 6:1 Por esta razão, agora que temos abandonado a doutrina primária a respeito do Cristo, avancemos à madureza, não lançando novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé para com Deus,

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ Luc. 12:10 E a todo aquele que disser uma palavra contra o Filho do homem, ser-lhe-á isso perdoado; mas a quem blasfemar contra o espírito santo, não lhe será isso perdoado.

^ Heb. 10:26, 27 Pois, se praticarmos o pecado deliberadamente, depois de termos recebido o conhecimento exato da verdade, não há mais nenhum sacrifício pelos pecados, 27 mas [há] uma certa expectativa terrível de julgamento e [há] um ciúme ardente que vai consumir os que estão em oposição.

^ Efé. 1:7 Mediante ele temos o livramento por meio de resgate, por intermédio do sangue desse, sim, o perdão de [nossas] falhas, segundo as riquezas de sua benignidade imerecida.

^ Tito 1:8 mas hospitaleiro, amante da bondade, ajuizado, justo, leal, dominando a si mesmo,

^ Rom. 7:21-25 Acho assim a seguinte lei no meu caso: que, quando quero fazer o que é direito, está presente em mim aquilo que é mau. 22 Eu realmente me deleito na lei de Deus segundo o homem que sou no íntimo, 23 mas observo em meus membros outra lei guerreando contra a lei da minha mente e levando-me cativo à lei do pecado que está nos meus membros. 24 Homem miserável que eu sou! Quem me resgatará do corpo que é submetido a esta morte? 25 Graças a Deus, por intermédio de Jesus Cristo, nosso Senhor! Assim, pois, com a mente, eu mesmo sou escravo da lei de Deus, mas com a [minha] carne, [escravo] da lei do pecado.

^ Jer. 17:9 “O coração é mais traiçoeiro do que qualquer outra coisa e está desesperado. Quem o pode conhecer?

^ 1 Tim. 5:22 Nunca ponhas as mãos apressadamente sobre nenhum homem; tampouco sejas partícipe dos pecados de outros; mantém-te casto.

^ Êxo. 21:28, 29 “E caso um touro escorne um homem ou uma mulher, e o tal realmente morra, sem falta se deve apedrejar o touro, mas não se deve comer a sua carne; e o dono do touro está livre de punição. 29 Mas, se o touro anteriormente escornava e se se tiver advertido o seu dono, mas este não o tiver mantido sob guarda, e ele matou um homem ou uma mulher, o touro deve ser apedrejado e também o seu dono deve ser morto.

^ Pro. 22:15 A tolice está ligada ao coração do rapaz; a vara da disciplina é a que a removerá para longe dele.

^ 1 Cor. 13:11 Quando eu era pequenino, costumava falar como pequenino, pensar como pequenino, raciocinar como pequenino; mas agora que me tornei homem, eliminei as [características] de pequenino.

^ Mat. 18:4 Por isso, todo aquele que se humilhar, semelhante a esta criancinha, é o que é o maior no reino dos céus;

^ Luc. 18:16, 17 No entanto, Jesus chamou a si as [crianças], dizendo: “Deixai vir a mim as criancinhas e não tenteis impedi-las. Pois o reino de Deus pertence a tais. 17 Deveras, eu vos digo: Quem não receber o reino de Deus como uma criancinha, de modo algum entrará nele.”

^ Efé. 6:1, 2 Filhos, sede obedientes aos vossos pais em união com [o] Senhor, pois isto é justo: 2 “Honra a teu pai e [a tua] mãe”, que é o primeiro mandado com promessa:

^ 1 Tim. 5:1, 2 Não critiques severamente um ancião. Ao contrário, suplica-lhe como a um pai, os homens mais jovens, como a irmãos, 2 as mulheres mais idosas, como a mães, as mulheres mais jovens, como a irmãs, com toda a castidade.

^ Heb. 13:7 Lembrai-vos dos que tomam a dianteira entre vós, os que vos falaram a palavra de Deus, e, ao contemplardes em que resulta a [sua] conduta, imitai a [sua] fé.

^ 1 Cor. 5:6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?

^ 2 Ped. 3:14 Por isso, amados, visto que aguardais estas coisas, fazei o máximo para serdes finalmente achados por ele sem mancha nem mácula, e em paz.

^ Pro. 8:13 O temor de Jeová significa odiar o mal. A exaltação de si próprio e o orgulho, bem como o caminho mau e a boca perversa eu tenho odiado.

^ Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ Pro. 2:21 Pois os retos são os que residirão na terra e os inculpes são os que remanescerão nela.

^ ***w78 15/6 pp. 25-26 Genuíno arrependimento — como é discernido?***

TRANSGRESSÕES DE ANCIÃOS E SERVOS MINISTERIAIS

16. Quando um ancião se torna culpado de séria transgressão, o que deve fazer, e por quê?

16 Visto que os anciãos têm uma responsabilidade tão pesada na congregação cristã, sua conduta certamente deve ser exemplar. Portanto, quando um ancião comete um grave erro, ele tem a obrigação moral de informar o corpo de anciãos a respeito disso, embora possa ter-se arrependido de seu erro. Por quê? Porque, tendo deixado de ser irrepreensível, ele está agora desqualificado de continuar a servir como superintendente. ([1 Tim. 3:2]) Não se harmoniza com a norma de santidade de Deus que homens com sérias falhas espirituais sirvam como anciãos. — 1 Ped. 1:15, 16; compare com isso a lei em Levítico 21:17-23, que proibia os homens da casa de Arão executarem deveres sacerdotais, se fossem possuidores de defeito físico.

17. O que deve ser feito quando um ancião acha que não é mais irrepreensível?

17 Naturalmente, os anciãos, assim como todos os outros membros da congregação, de vez em quando deixam de refletir perfeitamente a imagem de Jeová. Por causa desta falha repetida, o ancião talvez passe a achar que não mais está à altura dos requisitos bíblicos e traga isso à atenção dos outros anciãos. Depois de examinarem o assunto e também tomarem em consideração os sentimentos de consciência da congregação como um todo, os outros anciãos, porém, talvez cheguem à conclusão que a espécie de falha envolvida não põe em dúvida as qualificações do homem, para servir como superintendente. (Veja Gálatas 2:11-14, que nos informa sobre Pedro ser repreendido; este erro não o desqualificou de continuar a servir como ancião.) Não obstante, se tal ancião ainda achar, de consciência, que não é mais irrepreensível, os outros anciãos devem respeitar seus sentimentos e aliviá-lo de suas responsabilidades.

18. Que responsabilidade têm os anciãos para com alguém do seu meio que se torne culpado de grave pecado?

18 Por outro lado, se houver uma acusação válida contra um ancião, ou se ele confessar um grave pecado, os outros anciãos devem assumir a plena responsabilidade por cancelarem a posição dele como ancião, e devem repreendê-lo conforme necessário, impondo-lhe as restrições que forem aconselháveis. Ou, caso a atitude impenitente dele o torne necessário, devem tomar ação desassociadora.

19. O que deve fazer o servo ministerial que cai em sério pecado, e por quê?

19 Como no caso dos anciãos, os servos ministeriais que se tornam culpados de graves erros têm a responsabilidade moral de deixar os anciãos saber disso. Apenas homens ‘livres de acusação’ estão qualificados para servir em tal cargo. ([1 Tim. 3:10]) Portanto, os casos de transgressão de servos ministeriais são tratados do mesmo modo que os dos anciãos.

20. O que pode resultar de bom dum exemplo de genuíno arrependimento?

20 Já que Deus exige que cada membro da congregação cristã esteja cônscio de agradá-lo e de se manter puro para o serviço dele, os que são anciãos e servos ministeriais certamente não devem ser menos sensíveis à sua própria conduta. Em geral, eles têm mais experiência quanto ao modo cristão de vida, e são considerados mais responsáveis por Deus, porque são exemplos. (Veja [Lucas 12:48;] 1 Pedro 5:2, 3) Mesmo que cometam um grave erro, seu arrependimento sincero, manifestado por se desviarem de seu erro e o trazerem à atenção do corpo de anciãos, é um exemplo. Pode servir para ajudar outros que caem em sério pecado a adotarem um similar proceder arrependido. O zelo quanto a se limparem perante Deus, a seriedade, a indignação para com os seus próprios erros, o esforço de endireitar o mal, tudo contribuirá para a salvação de todos. Além disso, manterá a paz na congregação — a paz com Deus e uns com os outros. — [2 Cor. 7:11].

21. Que efeito salutar pode o arrependimento ter sobre nós?

21 Como é vital o genuíno arrependimento! Na realidade, por sermos imperfeitos, cada dia, de certo modo deixamos de refletir perfeitamente a imagem de Jeová Deus Isto é algo que devemos corretamente lamentar. Mas, não deve fazer com que nos atormentemos por causa de cada falta ou lapso menor. Não obstante, reconhecermos que muitas vezes erramos em palavra e em ato deve manter-nos humilde e ajudar-nos a ser misericordiosos quando os outros pecam contra nós. Daí, quando oramos a Deus, pedindo perdão de nossas faltas, podemos confiar em que ele terá prazer com as nossas orações. ([Mat. 6:12,][14, 15]) Assim teremos uma consciência limpa, ao passo que continuarmos a procurar fazer a sua vontade. Sim, seremos verdadeiramente felizes, sabendo que Jeová nos perdoou os nossos pecados e que ele nos encara como seus servos puros, que têm diante de si a perspectiva da vida eterna. — Sal. 32:1, 2;[103:10-13].

^ parágrafo 16 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ parágrafo 16 1 Ped. 1:15, 16 mas, de acordo com o Santo que vos chamou, vós, também, tornai-vos santos em toda a [vossa] conduta, 16 porque está escrito: “Tendes de ser santos, porque eu sou santo.”

^ parágrafo 16 Lev. 21:17-23 “Fala a Arão, dizendo: ‘Nenhum homem da tua descendência, nas suas gerações, em quem se mostre haver defeito, pode chegar-se para apresentar o pão de seu Deus. 18 Caso haja algum homem em quem há defeito, não se pode chegar: um homem cego, ou coxo, ou de nariz fendido, ou com um membro comprido demais, 19 ou um homem em quem se mostre haver fratura do pé ou fratura da mão, 20 ou corcunda, ou franzino, ou com moléstia nos olhos, ou eczematoso, ou que padece de tinha favosa, ou que tenha os testículos quebrados. 21 Qualquer homem da descendência de Arão, o sacerdote, em quem haja um defeito, não se pode aproximar para apresentar as ofertas de Jeová feitas por fogo. Há defeito nele. Não se pode aproximar para apresentar o pão de seu Deus. 22 Pode comer o pão de seu Deus das coisas santíssimas e das coisas sagradas. 23 No entanto, não se pode chegar à cortina e não se pode aproximar do altar, porque há defeito nele; e não deve profanar meu santuário, pois eu sou Jeová que os santifico.’”

^ parágrafo 17 Gál. 2:11-14 No entanto, quando Cefas veio a Antioquia, resisti-lhe face a face, porque se tornara condenado. 12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele costumava comer com pessoas das nações; mas, ao chegarem, passou a retirar-se e a separar-se, temendo os da classe circuncisa. 13 Também os demais judeus juntaram-se a ele neste fingimento, de modo que até mesmo Barnabé se deixou levar por eles no seu fingimento. 14 Quando vi, porém, que não estavam andando direito segundo a verdade das boas novas, eu disse a Cefas na frente de todos eles: “Se tu, embora sejas judeu, vives como as nações e não como os judeus, como é que compeles as pessoas das nações a viver segundo as práticas judaicas?”

^ parágrafo 19 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ parágrafo 20 Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 20 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ parágrafo 20 2 Cor. 7:11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 21 Mat. 6:12 e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também temos perdoado aos nossos devedores.

^ parágrafo 21 Mat. 6:14, 15 “Pois, se perdoardes aos homens as suas falhas, também o vosso Pai celestial vos perdoará; 15 ao passo que, se não perdoardes aos homens as suas falhas, tampouco o vosso Pai vos perdoará as vossas falhas.

^ parágrafo 21 Sal. 32:1, 2 Feliz é aquele cuja revolta é perdoada, cujo pecado é coberto.  2 Feliz é o homem a quem Jeová não imputa erro, E em cujo espírito não há engano.

^ parágrafo 21 Sal. 103:10-13 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem.

Capítulo Quatro

Ajudem os que estão fracos

Estejam atentos a sintomas de fraqueza espiritual

Ajudem os que estão fracos a adquirir e manter uma boa rotina espiritual

Sejam rápidos em dar a ajuda necessária

1. Os anciãos precisam manter a atitude correta quanto a ajudar outros. O apóstolo Paulo se referiu a uma qualidade marcante de Jesus quando escreveu: “Nós, porém, os que somos fortes, devemos suportar as fraquezas dos que não são fortes, e não estar agradando a nós mesmos. . . . Pois até mesmo o Cristo não agradou a si mesmo.” ([Rom. 15:1-3]) Paulo disse aos anciãos efésios: “Tendes de auxiliar os que são fracos.” ([Atos 20:35]) Os anciãos devem estar bem cientes da necessidade de ‘falar consoladoramente às almas deprimidas, amparar os fracos, ser longânimes para com todos’. ([1 Tes. 5:14]) Por fazerem isso, os anciãos imitam o Grande Pastor, Jeová! — [Sal. 23:1-4].

2. Hoje em dia, Jeová amorosamente dirige uma obra que se harmoniza com sua antiga promessa: “Vou buscar as minhas ovelhas e cuidar delas. . . . Vou livrá-las de todos os lugares aos quais foram espalhadas . . . Apascentá-las-ei num bom pasto . . . Procurarei a perdida . . . e pensarei a quebrada e fortalecerei a doentia.” — Eze. 34:11-16.

3. E se seus esforços não parecem produzir bons resultados? Não desista logo. Reajustar um coração imperfeito pode ser uma tarefa delicada e demorada, mas também pode resultar em grande satisfação. (Sal. 103:13, 14; 2 Cor. 13:7-9) Apoie quem tem problemas persistentes, mas seja equilibrado quanto ao tempo que dedica a esses irmãos.

Sintomas de fraqueza espiritual

4. Pastores atentos e amorosos detectam sintomas de instabilidade espiritual em outros e agem prontamente para ajudá-los antes que os problemas se tornem pecados graves. ([Gál. 6:1, 2]) Entre os sintomas de cansaço espiritual estão: falta de autodomínio no comer, no beber e na busca de prazeres; apatia; falta de entusiasmo para com a verdade, incluindo a leitura diária da Bíblia e o estudo pessoal; abrigar sérias e prolongadas dúvidas; negligenciar a associação nas reuniões congregacionais; tornar-se excessivamente crítico dos anciãos e da organização. — w86 15/1 pp. 18-19.

5. Em geral, os sintomas de fraqueza espiritual indicam negligência de um ou mais aspectos de uma boa rotina espiritual. Ao perceber os sintomas de fraqueza espiritual, ajude a pessoa que está fraca a ver como pode melhorar. Visitas de pastoreio em que se usa bem a Bíblia muitas vezes são um forte incentivo para os irmãos identificarem fraquezas espirituais e evitarem cometer pecados graves. Assim, tente motivar a pessoa a fazer uso das seguintes provisões bíblicas para fortalecer sua fé: oração pedindo ajuda do espírito santo ([Luc. 11:13;] Gál. 5:22, 23;[1 Ped. 4:7]); leitura diária da Bíblia e estudo pessoal das publicações cristãs ([Sal. 1:1, 2]); meditação sobre assuntos bíblicos ([Sal. 77:12]); assistência regular às reuniões, assembleias e congressos ([Nee. 8:1-3,][8,][10;] Heb. 10:23-25); participação regular no serviço de campo (Atos 20:18-21); ajuda espiritual dos anciãos e dos superintendentes viajantes. — Rom. 1:11, 12;[Heb. 13:17].

Pastoreio que edifica

6. O objetivo principal de uma visita de pastoreio é conceder um “dom espiritual”, fortalecer a pessoa e permitir que haja um intercâmbio de encorajamento. (Rom. 1:11, 12) Um ancião pode fazer pastoreio na casa do publicador, no Salão do Reino, no serviço de campo, por telefone ou em outras ocasiões. As seguintes orientações básicas ajudarão os anciãos a fazer visitas edificantes na casa dos publicadores. — Veja a carta de 2 de fevereiro de 2014, a todos os corpos de anciãos, sobre pastoreio.

Marque o dia e a hora. Mostre consideração por marcar um dia e uma hora. Se houver algum problema grave que pretende considerar, é apropriado informar isso ao publicador antes da visita.

Prepare-se. Ore pedindo a orientação de Jeová. Ao avaliar a condição espiritual da pessoa, leve em consideração as circunstâncias dela. Tire tempo para pensar no tipo de orientação, encorajamento ou conselho que será mais benéfico. Se houver um problema grave a considerar, leve outro ancião com você. Se esse não for o caso, poderá levar um servo ministerial qualificado.

Mantenha um ambiente de tranquilidade e amor; seja positivo. Mostre que realmente se preocupa com o bem-estar da pessoa. Dê elogios sinceros pelas boas coisas que ela já fez e está fazendo. Escute com atenção. Se notar que ela talvez tenha um problema, com tato, tente fazê-la se expressar. Adapte seus comentários às necessidades da pessoa.

Use a Bíblia. Baseie o que vai dizer principalmente na Palavra de Deus porque ela “exerce poder”. ([Heb. 4:12]) Usá-la com habilidade permite que Jeová fale ao coração da pessoa.

Não fique tempo demais. Se ficou combinado a duração da visita, apegue-se a isso. Se for necessário, marque outra visita para continuar a conversa.

Conclua com uma oração. Fazer uma oração é apropriado e muito apreciado. — [Fil. 4:6, 7].

Acompanhe o progresso da pessoa para ver se é preciso dar mais ajuda e se isso será possível.

Dar conselhos eficazes

7. Dar conselhos não é apenas um privilégio, mas também uma pesada responsabilidade. Esteja atento para dar conselhos antes que a pessoa vá longe demais no rumo que está tomando. ([Pro. 27:5, 6]) Antes de dar o conselho, pense com cuidado no que deve ser dito e como deve ser dito a fim de obter os melhores resultados. Seu objetivo deve ser reajustar a pessoa para que ela cresça espiritualmente. — [Gál. 6:1].

8. Escute o tempo que for necessário; obtenha todos os fatos. ([Tia. 1:19;][Pro. 18:13]) É essencial ter uma visão geral do assunto para poder demonstrar entendimento, perspicácia e discernimento ao lidar com qualquer assunto ou problema.

9. Prepare suas observações com cuidado; meça suas palavras. Procure se expressar de modo amoroso. Lembre-se de que você está lidando com as ovelhas de Jeová, e elas devem ser tratadas com ternura. ([Sal. 100:3]; w89 15/9 p. 19) Em geral, antes de dar um conselho, é melhor começar com um elogio específico e sincero.

10. Sempre baseie seus conselhos na Bíblia e em publicações bíblicas. ([Sal. 119:105]) Em vez de expressar opiniões pessoais, deixe que a Bíblia molde seu ponto de vista sobre o que precisa ser dito. Esforce-se para tocar o coração, não apenas a mente.

11. Em questões delicadas, como vestimenta, modo de se arrumar ou entretenimento, talvez seja sábio consultar outro ancião antes de dar um conselho. Isso garantirá que seu conselho seja solidamente alicerçado na Palavra de Deus e não simplesmente em suas opiniões e preferências. ([Ecl. 7:16]) Se o outro ancião concordar que o conselho é apropriado, fale com a pessoa sem demora.

Ajudar os inativos

12. O superintendente do serviço e o secretário devem se certificar de que cada publicador inativo no território seja designado aos cuidados de um superintendente de grupo, que deverá se esforçar em dar a ajuda necessária, quer pessoalmente, quer por meio de outro ancião qualificado do grupo. Dependendo das circunstâncias, um servo de grupo ou um ajudante de grupo pode acompanhar um ancião na visita a um inativo.

13. O principal objetivo de uma visita é ajudar os inativos a perceber que Jeová se preocupa com eles. Os anciãos devem procurar ser calorosos e edificantes. Podem considerar pontos bíblicos encorajadores do capítulo 24 do livro Achegue-se a Jeová, do artigo “Você é precioso aos olhos de Deus!” em A Sentinela de 1.° de abril de 1995, páginas 10-15, ou de A Sentinela de 15 de novembro de 2008, páginas 8-16. Podem-se usar outras matérias de acordo com as necessidades e circunstâncias da pessoa.

14. Se um inativo se envolveu em grave conduta errada e agora deseja retornar à congregação, os pastores precisam refletir a qualidade que nos atrai tanto a Jeová: seu amor. Se a pessoa reconhecer que pecou contra Jeová e demonstrar genuíno arrependimento, os anciãos a ajudarão a ver que ela poderá receber o perdão de Jeová. Talvez seja necessário aplicar disciplina amorosa. — [Heb. 12:7-11]; veja A Sentinela de 15 de novembro de 2008, páginas 14-15, parágrafos 12-13.

15. Em alguns casos, pode ser útil providenciar um estudo bíblico para um publicador inativo que deseja retomar sua atividade com a congregação. O superintendente de grupo pode falar com o superintendente do serviço, que consultará os outros membros da comissão de serviço. Se a comissão de serviço decidir providenciar um estudo bíblico, eles devem considerar quem é mais indicado para dirigir o estudo, levando em conta as circunstâncias envolvidas. Também devem determinar que matéria será usada. No caso dos inativos que têm um bom conhecimento da verdade bíblica mas se desviaram de suas atividades cristãs, estudar a seção 4 do livro Achegue-se a Jeová pode ajudar essas pessoas a reacender seu amor por Jeová. — od pp. 85-86.

16. Se a pessoa esteve inativa apenas por um período curto, a ajuda de um publicador experiente pode ser tudo o que a pessoa precisa para ser reativada. Talvez não seja necessário um estudo bíblico.

17. Antes de alguém inativo há muito tempo ser convidado a participar de novo no ministério, dois anciãos devem se reunir com ele para ver se cumpre os requisitos básicos para servir como publicador, conforme delineado nas páginas 79-81 do livro Organizados para Fazer a Vontade de Jeová. — km 11/00, “Perguntas Respondidas”.

Ajudar irmãos com problemas conjugais

18. O modo como pessoas casadas cumprem suas responsabilidades conjugais afeta seu relacionamento com Jeová. ([1 Ped. 3:7]) Além disso, um casamento pode tanto trazer honra como vitupério a Jeová e à congregação. Por isso, se casais cristãos tiverem problemas conjugais que levem um deles, ou ambos, a procurar a ajuda dos anciãos, os anciãos devem tentar dar conselhos bíblicos amorosos e sugestões práticas encontradas nas publicações cristãs. Normalmente é melhor que os dois estejam presentes. Se apenas um estiver presente, considere apenas o que ele(a) pode fazer para melhorar a situação.

19. Os anciãos devem ser modestos ao tentar ajudar. Visto que não é possível saberem tudo o que acontece no casamento dos outros, eles devem evitar tomar partido. ([Pro. 18:13]) É provável que tanto o marido como a esposa tenham coisas a melhorar e também sua parcela de culpa pelos problemas conjugais. ([Rom. 3:23;][Tia. 3:2]) Jeová não deu aos anciãos autoridade para tomar decisões que cabem ao casal. ([2 Cor. 1:24;][Gál. 6:5]; w88 1/11 p. 21) Embora os anciãos possam dar ajuda, é o casal que tem de decidir como cuidará de seus assuntos conjugais.

20. Se um cristão estiver pensando em separação, os anciãos podem destacar o que as Escrituras dizem. (1 Cor. 7:10, 11) Podem explicar que há algumas situações excepcionais que alguns consideram base para separação. (lv pp. 219-221; w88 1/11 pp. 22-25) Se um cristão estiver pensando em obter um divórcio, os anciãos devem explicar que o divórcio não o torna livre para casar novamente, exceto em caso de adultério. ([Mat. 19:9]) Além disso, o passo radical do divórcio pode tornar mais difícil uma eventual reconciliação. Os anciãos não devem incentivar a separação ou o divórcio; também não devem proibir. A separação e o divórcio são assuntos pessoais, e cada cristão deve aceitar as consequências dessa decisão. ([Gál. 6:7]) No entanto, os anciãos talvez concluam que as decisões de uma pessoa nesse respeito a desqualificam para receber privilégios especiais que normalmente são concedidos a quem é exemplar.

Encorajar aqueles que sofreram abusos na infância

21. Aqueles que sofreram abuso sexual ou agressão verbal ou física na infância muitas vezes se tornam adultos com cicatrizes emocionais. Eles precisam de muita atenção e amor. Assim, é importante que vocês se lembrem da necessidade de tratar esses irmãos com consideração, carinho e bondade. Agir assim os ajudará a sentir que vocês realmente se importam com eles e que são “como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal”. ([Isa. 32:2]) Assim como Deus, devemos ser “ternamente compassivos”. ([Efé. 4:32]) Quando for necessário encorajar esses irmãos, escolham os anciãos mais qualificados para dar esse tipo de ajuda. Lembrem-se que os anciãos têm diferentes habilidades; alguns talvez sejam mais eficazes do que outros para lidar com esse tipo de situação. — [1 Cor. 12:4].

22. Deve-se ter em mente que anciãos não são profissionais da área de saúde mental ou terapeutas; eles são pastores espirituais. ([1 Ped. 5:2]) Por isso, você não deve realizar sessões que poderiam ser encaradas por alguns como terapia de grupo. Não é necessário gastar tempo lendo publicações seculares que tratam de psicologia ou psiquiatria. Você não deve tentar fazer o papel de um terapeuta profissional. Alguém com uma grave doença mental ou emocional talvez precise de ajuda profissional. — w88 15/10 p. 27.

23. Um modo de mostrar genuíno interesse é por ser um bom ouvinte. ([Pro. 21:13;][Tia. 1:19]) A Sentinela de 1.° de maio de 1984, página 28, alerta que, quando alguém que sofreu abusos procura ajuda, não se deve dizer para ele simplesmente esquecer o que aconteceu. Muitos sentem grande alívio simplesmente por conversar com um ancião compreensivo que não tem a tendência de julgar e que pode dizer “a boa palavra” de encorajamento. ([Pro. 12:25]) A Palavra de Deus tem poder; ela pode ajudar a pessoa a se sentir melhor. Jeová pode curar os “quebrantados de coração”. ([Sal. 30:2;][147:3]) Talvez seja necessário fazer perguntas com tato para ajudar a pessoa aflita a se expressar, mas evite perguntar desnecessária ou repetidamente sobre os detalhes do abuso. Isso poderia ter um efeito negativo. Depois de escutar pacientemente, aplique o óleo calmante da Palavra de Deus. ([Tia. 5:13-15]) ‘A paz de Deus excede todo pensamento’, incluindo pensamentos inquietantes. — [Fil. 4:7;][Sal. 94:19]; w95 1/1 p. 9 §§ 18-20; g91 8/10 pp. 3-11.

24. Pode ser que uma irmã que sofreu abusos na infância procure o apoio de uma irmã experiente. Naturalmente, uma irmã não se envolveria em assuntos que precisam ser cuidados pelos anciãos. No entanto, ela pode dar apoio e encorajamento emocional de acordo com suas circunstâncias e tempo disponível. (w90 15/3 p. 28) Se os anciãos souberem que uma irmã está dando esse tipo de ajuda, deverão falar com ela regularmente para saber como as coisas estão progredindo.

25. Às vezes, um cristão emocionalmente abalado procura ajuda profissional. Procurar ou não tratamento de psiquiatras, psicólogos ou terapeutas é uma decisão do cristão ou de sua família. Um ancião não deve assumir a responsabilidade de recomendar determinado profissional ou estabelecimento. Ele pode indicar ou considerar matérias das publicações que alertam quanto a tratamentos que talvez entrem em conflito com princípios bíblicos. (w88 15/10 pp. 28-29; w82 15/12 pp. 25-29; w75 pp. 639-640) Embora participar em terapias de grupo realizadas por um profissional seja assunto de decisão pessoal, se o cristão não for discreto, ele pode acabar revelando fatos confidenciais sobre outros membros da congregação durante essas sessões.

26. Os anciãos devem reconhecer que o tempo que têm para ajudar quem tem problemas emocionais é limitado. Assim, eles devem equilibrar essa responsabilidade de pastoreio com todas as suas outras responsabilidades, que incluem cuidar das necessidades espirituais, emocionais e materiais de sua própria família, e ajudar todos na congregação. Em alguns casos, uma vítima de abusos pode pedir mais atenção do que você pode dar. Quando isso acontece, os anciãos precisam ter bom senso. ([1 Ped. 4:7]) Alguns anciãos acham bom estabelecer limites quanto ao tempo que dedicam ao pastoreio. Talvez sejam necessárias várias visitas até que a vítima se sinta aliviada, se é que tal alívio é possível. Se alguém procurar sua ajuda em ocasiões em que você não pode tratar do problema com tempo, pode ser que falar algumas palavras de encorajamento, assegurar a pessoa do amor de Jeová, ler um texto apropriado ou fazer uma breve oração sirva para mostrar seu interesse e disposição de ajudar o máximo que pode. Além disso, considerar exemplos bíblicos de pessoas que suportaram uma infância muito difícil e que ainda assim conseguiram se tornar servos fiéis de Jeová pode ajudar quem sofre a ver que não precisa ser vítima permanente de uma vida familiar infeliz. — w01 15/4 pp. 25-28.

Cuidados ao ajudar irmãs

27. Anciãos e servos ministeriais nunca devem se reunir a sós com uma irmã que não é de sua família direta, e devem evitar ser o único confidente de uma irmã que tem problemas conjugais. Isso inclui longas conversas por telefone. É claro que isso não significa que é inapropriado um ancião conversar com uma irmã enquanto estiver na presença de outros na casa dela, nas reuniões ou no serviço de campo. — w06 15/9 p. 26 § 7.

28. É especialmente importante nunca se reunir a sós com uma irmã que foi vítima de abusos, que sofre de depressão ou que por algum outro motivo está emocionalmente sensível. Uma mulher nesse estado pode ficar mais vulnerável e mais propensa a desenvolver sentimentos impróprios por um ancião que se reúne com ela. Para que isso não aconteça, é sábio que diferentes pares de anciãos façam o pastoreio à irmã. Isso servirá de proteção não só para a irmã como também para os anciãos, visto que também é possível que um ancião desenvolva sentimentos impróprios por uma irmã que ele esteja consolando ou aconselhando. — [Jer. 17:9].

^ parágrafo 1 Rom. 15:1-3 Nós, porém, os que somos fortes, devemos suportar as fraquezas dos que não são fortes, e não estar agradando a nós mesmos. 2 Que cada um de nós agrade [ao seu] próximo naquilo que é bom para a edificação [dele]. 3 Pois até mesmo o Cristo não agradou a si mesmo; mas, assim como está escrito: “Os vitupérios daqueles que te vituperaram caíram sobre mim.”

^ parágrafo 1 Atos 20:35 Eu vos exibi em todas as coisas que, por labutardes assim, tendes de auxiliar os que são fracos e tendes de ter em mente as palavras do Senhor Jesus, quando ele mesmo disse: ‘Há mais felicidade em dar do que há em receber.’”

^ parágrafo 1 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ parágrafo 1 Sal. 23:1-4 Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.  2 Ele me faz deitar em pastagens relvosas; Conduz-me junto a lugares de descanso bem regados.  3 Refrigera a minha alma. Guia-me nos trilhos da justiça por causa do seu nome.  4 Ainda que eu ande pelo vale da sombra tenebrosa, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; Tua vara e teu bastão são as coisas que me consolam.

^ parágrafo 2 Eze. 34:11-16 “‘Pois assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Eis aqui estou, eu mesmo, e vou buscar as minhas ovelhas e cuidar delas. 12 Com o cuidado de alguém que apascenta a sua grei no dia em que chega a estar no meio das suas ovelhas que foram espalhadas, assim cuidarei das minhas ovelhas; e vou livrá-las de todos os lugares aos quais foram espalhadas no dia de nuvens e de densas trevas. 13 E vou fazê-las sair dentre os povos e reuni-las das terras, e vou fazê-las chegar ao seu solo e apascentá-las nos montes de Israel, junto aos regos e junto a todos os lugares de morada da terra. 14 Apascentá-las-ei num bom pasto e seu lugar de permanência virá a estar nos montes altos de Israel. Ali se deitarão num bom lugar de permanência e pastarão num pasto gordo sobre os montes de Israel.” 15 “‘“Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas e eu mesmo as farei deitar-se”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová. 16 “Procurarei a perdida e trarei de volta a dispersa, e pensarei a quebrada e fortalecerei a doentia, mas aniquilarei a gorda e a forte. A esta apascentarei com julgamento.”

^ parágrafo 3 Sal. 103:13, 14 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ parágrafo 3 2 Cor. 13:7-9 Agora, oramos a Deus para que não façais nada de errado, não para que nós mesmos pareçamos aprovados, mas para que façais o que é excelente, embora nós mesmos pareçamos reprovados. 8 Pois, não podemos fazer nada contra a verdade, mas somente a favor da verdade. 9 Certamente nos regozijamos sempre que estejamos fracos, mas vós poderosos; e por isso é que oramos, que sejais reajustados.

^ parágrafo 4 Gál. 6:1, 2 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado. 2 Prossegui em levar os fardos uns dos outros e cumpri assim a lei do Cristo.

^ parágrafo 5 Luc. 11:13 Portanto, se vós, embora iníquos, sabeis dar boas dádivas a vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ parágrafo 5 Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ parágrafo 5 1 Ped. 4:7 Mas tem-se aproximado o fim de todas as coisas. Sede ajuizados, portanto, e sede vigilantes, visando as orações.

^ parágrafo 5 Sal. 1:1, 2 Feliz é o homem que não tem andado no conselho dos iníquos, E que não se deteve no caminho dos pecadores, E que não se sentou no assento dos zombadores.  2 Mas, seu agrado é na lei de Jeová, E na sua lei ele lê dia e noite em voz baixa.

^ parágrafo 5 Sal. 77:12 E meditarei certamente em toda a tua atividade E vou ocupar-me com as tuas ações.

^ parágrafo 5 Nee. 8:1-3 E todo o povo passou a ajuntar-se como um só homem na praça pública que havia diante do Portão das Águas. Disseram então a Esdras, o copista, que trouxesse o livro da lei de Moisés, que Jeová ordenara a Israel. 2 Por conseguinte, Esdras, o sacerdote, levou a lei perante a congregação de homens, bem como de mulheres e de todos os suficientemente inteligentes para escutar, no primeiro dia do sétimo mês. 3 E ele continuou a lê-la em voz alta diante da praça pública que havia na frente do Portão das Águas, desde o amanhecer até o meio-dia, diante dos homens, e das mulheres, e dos outros inteligentes; e os ouvidos de todo o povo estavam [atentos] ao livro da lei.

^ parágrafo 5 Nee. 8:8 E continuaram a ler alto no livro, na lei do [verdadeiro] Deus, fornecendo-se esclarecimento e dando-se o sentido [dela]; e continuaram a tornar a leitura compreensível.

^ parágrafo 5 Nee. 8:10 E ele prosseguiu, dizendo-lhes: “Ide, comei as coisas gordurosas e bebei as coisas doces, e enviai porções àquele para quem nada se preparou; pois este dia é santo para o nosso Senhor, e não vos sintais magoados, porque o regozijo de Jeová é o vosso baluarte.”

^ parágrafo 5 Heb. 10:23-25 Apeguemo-nos à declaração pública da nossa esperança, sem vacilação, pois aquele que prometeu é fiel. 24 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ parágrafo 5 Atos 20:18-21 Quando foram ter com ele, disse-lhes: “Bem sabeis como, desde o primeiro dia em que pisei no [distrito da] Ásia, eu estive convosco todo o tempo, 19 trabalhando como escravo para o Senhor, com a maior humildade mental, e com lágrimas e provações, que me sobrevieram pelas conspirações dos judeus; 20 ao passo que não me refreei de vos falar coisa alguma que fosse proveitosa, nem de vos ensinar publicamente e de casa em casa. 21 Mas, eu dei cabalmente testemunho, tanto a judeus como a gregos, do arrependimento para com Deus e da fé em nosso Senhor Jesus.

^ parágrafo 5 Rom. 1:11, 12 Porque anseio ver-vos, para vos conferir algum dom espiritual, a fim de que sejais firmados; 12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ parágrafo 5 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 6 Rom. 1:11, 12 Porque anseio ver-vos, para vos conferir algum dom espiritual, a fim de que sejais firmados; 12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ parágrafo 6 Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ parágrafo 6 Fil. 4:6, 7 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ parágrafo 7 Pro. 27:5, 6 Melhor a repreensão revelada do que o amor escondido. 6 Fiéis são os ferimentos infligidos por alguém que ama, mas os beijos de quem odeia são coisas a serem suplicadas.

^ parágrafo 7 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 8 Tia. 1:19 Sabei isto, meus amados irmãos. Todo homem tem de ser rápido no ouvir, vagaroso no falar, vagaroso no furor;

^ parágrafo 8 Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ parágrafo 9 Sal. 100:3 Sabei que Jeová é Deus. Foi ele quem nos fez, e não nós a nós mesmos. [Somos] seu povo e ovelhas do seu pasto.

^ parágrafo 10 Sal. 119:105 Lâmpada para o meu pé é a tua palavra E luz para a minha senda.

^ parágrafo 11 Ecl. 7:16 Não fiques justo demais, nem te mostres excessivamente sábio. Por que devias causar a ti mesmo a desolação?

^ parágrafo 14 Heb. 12:7-11 É para disciplina que estais perseverando. Deus vos trata como a filhos. Pois, que filho há a quem o pai não disciplina? 8 Mas, se estais sem a disciplina de que todos se tornaram participantes, sois realmente filhos ilegítimos, e não filhos. 9 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 18 1 Ped. 3:7 Vós, maridos, continuai a morar com elas da mesma maneira, segundo o conhecimento, atribuindo-lhes honra como a um vaso mais fraco, o feminino, visto que sois também herdeiros com elas do favor imerecido da vida, a fim de que as vossas orações não sejam impedidas.

^ parágrafo 19 Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ parágrafo 19 Rom. 3:23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ parágrafo 19 Tia. 3:2 Pois, todos nós tropeçamos muitas vezes. Se alguém não tropeçar em palavra, este é homem perfeito, capaz de refrear também todo o [seu] corpo.

^ parágrafo 19 2 Cor. 1:24 Não é que sejamos os amos de vossa fé, mas somos colaboradores para a vossa alegria, porque é pela [vossa] fé que estais em pé.

^ parágrafo 19 Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ parágrafo 20 1 Cor. 7:10, 11 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.

^ parágrafo 20 Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ parágrafo 20 Gál. 6:7 Não vos deixeis desencaminhar: De Deus não se mofa. Pois, o que o homem semear, isso também ceifará;

^ parágrafo 21 Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ parágrafo 21 Efé. 4:32 Mas, tornai-vos benignos uns para com os outros, ternamente compassivos, perdoando-vos liberalmente uns aos outros, assim como também Deus vos perdoou liberalmente por Cristo.

^ parágrafo 21 1 Cor. 12:4 Ora, há variedades de dons, mas há o mesmo espírito;

^ parágrafo 22 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 23 Pro. 21:13 Quanto àquele que tapa seu ouvido contra o clamor queixoso do de condição humilde, ele mesmo também clamará e não se lhe responderá.

^ parágrafo 23 Tia. 1:19 Sabei isto, meus amados irmãos. Todo homem tem de ser rápido no ouvir, vagaroso no falar, vagaroso no furor;

^ parágrafo 23 Pro. 12:25 A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.

^ parágrafo 23 Sal. 30:2 Ó Jeová, meu Deus, clamei a ti por ajuda e tu passaste a curar-me.

^ parágrafo 23 Sal. 147:3 Está sarando os quebrantados de coração E está pensando seus pontos doloridos.

^ parágrafo 23 Tia. 5:13-15 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ parágrafo 23 Fil. 4:7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ parágrafo 23 Sal. 94:19 Quando os meus pensamentos inquietantes se tornaram muitos no meu íntimo, Tuas próprias consolações começaram a afagar a minha alma.

^ parágrafo 26 1 Ped. 4:7 Mas tem-se aproximado o fim de todas as coisas. Sede ajuizados, portanto, e sede vigilantes, visando as orações.

^ parágrafo 28 Jer. 17:9 “O coração é mais traiçoeiro do que qualquer outra coisa e está desesperado. Quem o pode conhecer?

^ ***w86 15/1 pp. 18-19 Recuperam poder e não se cansam***

Combata a Fadiga Espiritual

12. (a) Por que deve o cansaço espiritual ser prontamente aliviado? (b) Quais são os sintomas de fadiga espiritual? (c) Que provisões fez Jeová para revigorar os espiritualmente cansados?

12 Temos que ser rápidos em detectar sinais de cansaço espiritual, e daí igualmente rápidos em solucioná-los. Por quê? Porque os que ganharão o prêmio da vida eterna serão apenas aqueles poucos que ‘se esforçarem vigorosamente a entrar pela porta estreita’, ou seja, aqueles corredores que ultrapassarem a linha de chegada. ([Lucas 13:24;] Filipenses 3:12, 13) Examine o encaixe acompanhante intitulado “Algumas Maneiras de Combater a Fadiga Espiritual”. Reconhece alguns dos sintomas em si mesmo ou num membro de sua família? Em caso positivo, tome medidas imediatas para fazer ajustes. Revitalize sua espiritualidade por derivar força das provisões de Jeová ali alistadas.

13, 14. (a) Que exemplos podem ajudar a renovar nossa força espiritual? (b) Como pode o conselho de um veterano servo de Jeová nos ajudar a continuar na corrida?

13 Você poderá resistir à tendência de se cansar por imitar os exemplos de servos vitoriosos de Deus, mencionados no registro bíblico. Houve muitos, homens e mulheres, jovens e idosos, que perseveraram até o fim. Leia sobre eles em textos como Hebreus 11:4-40. Também hoje temos muitos queridos irmãos e irmãs que continuam a servir a Jeová incansavelmente.

14 George, que mora no sul dos Estados Unidos, é exemplo de corredor cristão que não se cansou. Depois de mais de 50 anos na corrida pela vida eterna, ele ainda corre a passadas firmes. Que conselho nos dá?

“Digo enfaticamente: apeguem-se à organização. Lembrem-se de que Jesus Cristo, como Designado de Jeová, dirige a organização. Portanto, não se desanimem se alguém que lhes é bem achegado se tornar infiel. Se há algo que vocês não entendem bem ou que acham difícil de aceitar, confiem que com o tempo tudo se esclarecerá. A organização de Jeová nos conduziu até onde estamos. Confiem que ela nos guiará para o Novo Sistema.” — [João 6:66-68].

15. Se os excelentes exemplos hão de reanimar o nosso espírito, o que temos de fazer?

15 Talvez existam alguns desses indivíduos preciosos na sua congregação, ou poderá encontrá-los nas assembléias de circuito. Converse com eles. Aprenda deles. Além disso, há outros exemplos de servos fiéis no Anuário, na Sentinela e em outras publicações da Torre de Vigia. Leia esses relatos. Veja como pode derivar força dessas experiências.

Anciãos — Sejam um “Auxílio Fortificante”

16. (a) Como podem os anciãos ajudar a concristãos a recobrar energias? (b) Que cautela devem ter os anciãos ao darem encorajamento e conselhos?

16 Os anciãos congregacionais, em especial, devem estar alertas quanto a ajudar os membros da congregação que dão sinais de vacilação. [Isaías 35:3] dá bom conselho ao dizer: “Fortalecei as mãos fracas e firmai os joelhos vacilantes.” Mas, como pode você, ancião, cumprir a sua parte nisto? Por um lado, seja observador. Descubra o motivo real dum aparente esmorecimento. Dê sugestões práticas, bíblicas, que sejam sob medida para aquela pessoa. Mas, seja cuidadoso. Você quer encorajar seu irmão, não desencorajá-lo.* Portanto, não imponha a sua consciência sobre alguém, nem pressione o indivíduo a seguir a sua solução, e tampouco o qualifique de cristão imaturo caso relute em adotar seu conceito pessoal. Os anciãos devem basear seus conselhos e encorajamento na Bíblia. Não desejarão fazer esmorecer os corredores companheiros por lhes imporem regras congregacionais desnecessárias. — Contraste Mateus 11:28, 29 com Mateus 23:2-4.

17. Como podem os anciãos contra-atacar as táticas de Satanás que visam esmorecer concristãos?

17 Os anciãos podem dar bom exemplo como seguidores de Cristo por sua disposição de elogiar os membros da congregação. Faça-os sentirem-se sinceramente desejados e necessários! O sistema de Satanás está sempre mais do que pronto para fazer com que o cristão se sinta inadequado. A esta altura da sua corrida pela vida os nossos irmãos precisam, não de criticadores, mas de amigos para incentivá-los à vitória. Por exemplo, depois que uma irmã de meia-idade teve de deixar o serviço de pioneiro, seu coração ardia de desejo de voltar ao serviço de tempo integral. Mas não podia, por razões econômicas. Embora bem-intencionado, um ancião perguntou-lhe dum modo ligeiramente crítico: “Quando é que a irmã vai voltar ao serviço de pioneiro?” A sua resposta sucinta o surpreendeu: “Quando meu marido puder pagar o aluguel.” O que o ancião despercebera, mas que depois ficou sabendo, é que o serviço de pioneiro dela era financeiramente sustentado primariamente pelo salário do marido. Mas, quando o empregador dele passou a contratar cada vez mais serviços questionáveis para um cristão, a sua consciência o induziu a procurar outro emprego. Na sua idade, não era fácil encontrar emprego. De modo que teve de aceitar um emprego que pagava menos; assim, foi necessário que sua esposa trabalhasse fora por tempo integral.

18. Em que sentido podem os anciãos ser um “auxílio fortificante”?

18 Devemos concluir, desta experiência, que os anciãos devem hesitar em aconselhar concristãos? Não. Mas, quando um conselho ou encorajamento é necessário, os anciãos devem discernir quais são as circunstâncias reais de seus irmãos, e não apenas ver as aparências superficiais. (Tiago 2:15, 16) Deste modo, os anciãos podem ser um “auxílio fortificante” na sua congregação. — Colossenses 4:11.

^ parágrafo 12 Luc. 13:24 “Esforçai-vos vigorosamente a entrar pela porta estreita, porque eu vos digo que muitos buscarão entrar, mas não poderão,

^ parágrafo 12 Fil. 3:12, 13 Não é que eu já tenha recebido isso ou que eu já tenha sido aperfeiçoado, mas empenho-me para ver se posso também obter aquilo pelo qual também fui obtido por Cristo Jesus. 13 Irmãos, não me considero ainda como [o] tendo obtido; mas há uma coisa a respeito disso: Esquecendo-me das coisas atrás e esticando-me para [alcançar] as coisas na frente,

^ parágrafo 13 Heb. 11:4-40 Pela fé Abel ofereceu a Deus um sacrifício de maior valor do que Caim, sendo por esta [fé] que se lhe deu testemunho de que era justo, dando Deus testemunho com respeito a suas dádivas; e por intermédio dela, embora morto, ainda fala. 5 Pela fé Enoque foi transferido para não ver a morte, e não foi achado em parte alguma, porque Deus o havia transferido; pois, antes de sua transferência, ele teve o testemunho de que agradara bem a Deus. 6 Além disso, sem fé é impossível agradar-lhe bem, pois aquele que se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que seriamente o buscam. 7 Pela fé Noé, depois de receber aviso divino de coisas ainda não observadas, mostrou temor piedoso e construiu uma arca para a salvação de sua família; e, por intermédio desta [fé], ele condenou o mundo e tornou-se herdeiro da justiça que é segundo a fé. 8 Pela fé Abraão, quando chamado, obedeceu, saindo para um lugar que estava destinado a receber em herança; e ele saiu, embora não soubesse para onde ia. 9 Pela fé residia como forasteiro na terra da promessa, como em terra estrangeira, e morava em tendas, com Isaque e Jacó, herdeiros com ele da mesmíssima promessa. 10 Pois aguardava a cidade que tem verdadeiros alicerces, cujo construtor e fazedor é Deus. 11 Pela fé, também, a própria Sara recebeu poder para conceber um descendente, embora estivesse além do limite da idade, visto que considerava fiel aquele que prometera. 12 Por isso, também, de um só [homem], e este já como que morto, nasceram [filhos] em multidão como as estrelas do céu e como a areia que está à beira do mar, inumeráveis. 13 Todos estes morreram em fé, embora não recebessem o [cumprimento das] promessas, mas viram-nas de longe e acolheram-nas, e declararam publicamente que eram estranhos e residentes temporários no país. 14 Pois, os que dizem tais coisas dão evidência de que buscam seriamente um lugar para si próprios. 15 Contudo, se deveras se tivessem lembrado do [lugar] de que tinham saído, teriam tido a oportunidade de voltar. 16 Mas agora procuram alcançar um [lugar] melhor, isto é, um pertencente ao céu. Por isso, Deus não se envergonha deles, de ser chamado seu Deus, porque aprontou para eles uma cidade. 17 Pela fé Abraão, quando provado, a bem dizer ofereceu Isaque, e o homem que recebera de bom grado as promessas, tentou oferecer [seu] unigênito, 18 embora se lhe tivesse dito: “Aquilo que se chamar ‘teu descendente’ será por intermédio de Isaque.” 19 Mas ele achava que Deus era capaz de levantá-lo até mesmo dentre os mortos; e dali o recebeu também em sentido ilustrativo. 20 Pela fé, também, Isaque abençoou Jacó e Esaú concernente a coisas vindouras. 21 Pela fé Jacó, quando estava para morrer, abençoou a cada um dos filhos de José e adorou debruçado sobre a extremidade do seu bordão. 22 Pela fé José, próximo do seu fim, fez menção do êxodo dos filhos de Israel; e ele deu mandado a respeito dos seus ossos. 23 Pela fé, Moisés foi escondido pelos seus pais por três meses depois de ter nascido, porque viam que a criancinha era bela e não temiam a ordem do rei. 24 Pela fé Moisés, quando cresceu, negou-se a ser chamado filho da filha de Faraó, 25 escolhendo antes ser maltratado com o povo de Deus do que ter o usufruto temporário do pecado, 26 porque estimava o vitupério do Cristo como riqueza maior do que os tesouros do Egito, pois olhava atentamente para o pagamento da recompensa. 27 Pela fé abandonou o Egito, mas sem temer a ira do rei, porque permanecia constante como que vendo Aquele que é invisível. 28 Pela fé tinha celebrado a páscoa e a aspersão do sangue, para que o destruidor não tocasse nos primogênitos deles. 29 Pela fé passaram através do Mar Vermelho como em terra seca, mas, quando os egípcios se aventuraram nele, foram tragados. 30 Pela fé caíram os muros de Jericó, depois de terem sido rodeados por sete dias. 31 Pela fé Raabe, a meretriz, não pereceu com os que agiram desobedientemente, porque ela recebeu os espiões de modo pacífico. 32 E que mais hei de dizer? Pois o tempo me faltaria se prosseguisse relatando sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, Davi, bem como Samuel e os [outros] profetas, 33 os quais, pela fé, derrotaram reinos, puseram em execução a justiça, obtiveram promessas, taparam as bocas de leões, 34 pararam a força do fogo, escaparam do fio da espada, dum estado fraco foram feitos poderosos, tornaram-se valentes na guerra, desbarataram os exércitos de estrangeiros. 35 Mulheres receberam os seus mortos pela ressurreição; mas outros [homens] foram torturados porque não queriam aceitar um livramento por meio de algum resgate, a fim de que pudessem alcançar uma ressurreição melhor. 36 Sim, outros receberam a sua provação por mofas e por açoites, deveras, mais do que isso, por laços e prisões. 37 Foram apedrejados, foram provados, foram serrados em pedaços, morreram abatidos pela espada, andavam vestidos de peles de ovelhas [e] de peles de cabras, passando necessidade, tribulação, [sofrendo] maus tratos; 38 e o mundo não era digno deles. Vagueavam pelos desertos, e pelas montanhas, e pelas cavernas, e pelas covas da terra. 39 Contudo, embora todos estes recebessem testemunho por intermédio de sua fé, não obtiveram o [cumprimento da] promessa, 40 visto que Deus previu algo melhor para nós, a fim de que eles não fossem aperfeiçoados à parte de nós.

^ parágrafo 14 João 6:66-68 Devido a isso, muitos dos seus discípulos foram embora para as coisas [deixadas] atrás e não andavam mais com ele. 67 Portanto, Jesus disse aos doze: “Será que vós também quereis ir?” 68 Simão Pedro respondeu-lhe: “Senhor, para quem havemos de ir? Tu tens declarações de vida eterna;

^ parágrafo 16 Isa. 35:3 Fortalecei as mãos fracas e firmai os joelhos vacilantes.

^ parágrafo 16 Mat. 11:28, 29 Vinde a mim, todos os que estais labutando e que estais sobrecarregados, e eu vos reanimarei. 29 Tomai sobre vós o meu jugo e aprendei de mim, pois sou de temperamento brando e humilde de coração, e achareis revigoramento para as vossas almas.

^ parágrafo 16 Mat. 23:2-4 “Os escribas e os fariseus sentaram-se no assento de Moisés. 3 Portanto, todas as coisas que eles vos dizem, fazei e observai, mas não façais segundo as ações deles, pois dizem, mas não realizam. 4 Amarram cargas pesadas e as põem nos ombros dos homens, mas eles mesmos não estão dispostos nem a movê-las com o dedo.

^ parágrafo 18 Tia. 2:15, 16 Se um irmão ou uma irmã estiverem em nudez e lhes faltar alimento suficiente para o dia, 16 contudo, alguém de vós lhes disser: “Ide em paz, mantende-vos aquecidos e bem alimentados”, mas não lhes derdes o necessário para os [seus] corpos, de que proveito é?

^ parágrafo 18 Col. 4:11 e Jesus, que é chamado Justo, sendo estes dos circuncisos. Somente estes são os meus colaboradores pelo reino de Deus, e estes mesmos se tornaram para mim um auxílio fortificante.

^ parágrafo 16 É interessante que a palavra para encorajamento, em Filipenses 2:1 e em [Hebreus 6:18], deriva-se dum verbo grego que significa “exercer uma gentil influência por meio de palavras”, ou, “falar a alguém de modo positivo, benevolente”.

^ Fil. 2:1 Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, se alguma consolação de amor, se alguma partilha do espírito, se quaisquer ternas afeições e compaixões,

^ Heb. 6:18 a fim de que, por duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, tenhamos forte encorajamento para nos apegar à esperança que se nos apresenta.

^ ***w89 15/9 pp. 19-20 Anciãos — tratem o rebanho de Deus com ternura!***

15. Quão importante é a oração nas audiências judicativas?

15 Toda comissão judicativa cristã deve recorrer à ajuda de Jeová através de oração fervorosa. A reunião com um irmão ou uma irmã acusado(a) de transgressão séria deve ser iniciada com oração. De fato, seria próprio orar em qualquer momento em que, durante a consideração, surgir uma necessidade específica da ajuda de Deus. — Tiago 5:13-18.

16. Como devem os anciãos conduzir uma audiência judicativa, e por quê?

16 Os anciãos sabem que um concrente acusado de transgressão é uma “ovelha” no rebanho de Deus e que deve ser tratada com ternura. (Compare com Ezequiel 34:7-14.) Ovelhas literais necessitam de cuidado terno, pois são criaturas tímidas, dependentes da proteção do pastor. Assim, que dizer das ovelhas simbólicas na congregação local? Elas, sem dúvida, se sentem seguras sob os cuidados do Grande Pastor, Jeová Deus e o Pastor Excelente, Jesus Cristo. Mas, os subpastores do rebanho devem agir de um modo que contribua para a paz íntima e senso de segurança dos servos de Jeová semelhantes a ovelhas. Então, se você é subpastor cristão, sentem-se seus irmãos e irmãs seguros e tranqüilos sob seus cuidados? É verdade que os anciãos têm de sustentar firmemente as leis e os princípios bíblicos. Mas, biblicamente exige-se que tratem as ovelhas de maneira amorosa, e que conduzam audiências judicativas de modo calmo, ordeiro, bondoso e com consideração.

17. Que pontos bíblicos devem os anciãos lembrar-se, em especial durante uma audiência judicativa?

17 Sendo imperfeitos, “todos nós tropeçamos muitas vezes” no que dizemos. ([Tiago 3:2]) Cada um de nós precisa da misericórdia de Deus e do “sacrifício propiciatório” de Cristo. (1 João 1:8-2:2;[Salmo 130:3]) Assim, o subpastor cristão deve adotar um conceito humilde sobre si mesmo. Deve também lembrar-se das palavras de Jesus: “Assim como quereis que os homens façam a vós, fazei do mesmo modo a eles.” ([Lucas 6:31]) Esse conselho deve ser aplicado em especial durante audiências judicativas. Homens espiritualmente qualificados devem tentar reajustar o cristão errante ‘num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que não seja também tentado’. — [Gálatas 6:1;] 1 Coríntios 10:12.

18. (a) O que poderá resultar se os anciãos tratarem outros duramente numa audiência judicativa? (b) Em vista de [Marcos 9:42], contra o que devem os anciãos e outros cristãos se precaver?

18 Se os anciãos tratarem outros duramente em audiências judicativas, isso poderá ser prejudicial para essas pessoas. Mas, mesmo que não resulte em nenhum mal emocional ou físico, poderá haver grave dano espiritual, e as qualificações dos superintendentes também poderiam ser postas em dúvida. (Compare com [Tiago 2:13].) Assim, em audiências judicativas, e em todas as outras ocasiões, os anciãos devem ser bondosos e cuidar para não fazer outros tropeçar. Naturalmente, todos os cristãos têm de ter cuidado nisso, pois Jesus disse: “Quem fizer tropeçar a um destes pequenos que crêem, melhor lhe seria que se lhe pusesse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse realmente lançado no mar.” ([Marcos 9:42]) Uma mó superior poderia ser tão grande que normalmente seria necessário a força de um animal para girá-la, e ninguém atirado ao mar com tal peso no pescoço sobreviveria. Certamente, pois, o ancião deve cuidar em não causar tropeço que pudesse resultar em duradouro dano espiritual para si mesmo e para quem quer que viesse a tropeçar. — Filipenses 1:9-11.

^ parágrafo 15 Tia. 5:13-18 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força. 17 Elias era homem com sentimentos iguais aos nossos, contudo, em oração, ele orou para que não chovesse; e não choveu no país por três anos e seis meses. 18 E ele orou novamente, e o céu deu chuva e a terra produziu os seus frutos.

^ parágrafo 16 Eze. 34:7-14 “‘“Portanto, pastores, ouvi a palavra de Jeová: 8 ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “por certo, visto que as minhas ovelhas se tornaram algo a ser saqueado e minhas ovelhas continuaram a ser alimento para toda fera do campo, por não haver pastor, e meus pastores não buscaram as minhas ovelhas, mas os pastores continuaram a apascentar a si mesmos e não apascentaram as minhas próprias ovelhas”’, 9 por isso, pastores, ouvi a palavra de Jeová. 10 Assim disse o Soberano Senhor Jeová: ‘Eis que sou contra os pastores, e certamente exigirei de volta as minhas ovelhas da sua mão e os farei cessar de apascentar as [minhas] ovelhas, e os pastores não mais se apascentarão a si mesmos; e vou livrar as minhas ovelhas da sua boca e elas não se tornarão alimento para eles.’” 11 “‘Pois assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Eis aqui estou, eu mesmo, e vou buscar as minhas ovelhas e cuidar delas. 12 Com o cuidado de alguém que apascenta a sua grei no dia em que chega a estar no meio das suas ovelhas que foram espalhadas, assim cuidarei das minhas ovelhas; e vou livrá-las de todos os lugares aos quais foram espalhadas no dia de nuvens e de densas trevas. 13 E vou fazê-las sair dentre os povos e reuni-las das terras, e vou fazê-las chegar ao seu solo e apascentá-las nos montes de Israel, junto aos regos e junto a todos os lugares de morada da terra. 14 Apascentá-las-ei num bom pasto e seu lugar de permanência virá a estar nos montes altos de Israel. Ali se deitarão num bom lugar de permanência e pastarão num pasto gordo sobre os montes de Israel.”

^ parágrafo 17 Tia. 3:2 Pois, todos nós tropeçamos muitas vezes. Se alguém não tropeçar em palavra, este é homem perfeito, capaz de refrear também todo o [seu] corpo.

^ parágrafo 17 1 João 1:8-2:2 Se fizermos a declaração: “Não temos pecado”, estamos desencaminhando a nós mesmos e a verdade não está em nós. 9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça. 10 Se fizermos a declaração: “Não temos [cometido] pecado”, fazemo-lo mentiroso e a sua palavra não está em nós.

2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ parágrafo 17 Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ parágrafo 17 Luc. 6:31 “Também, assim como quereis que os homens façam a vós, fazei do mesmo modo a eles.

^ parágrafo 17 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 17 1 Cor. 10:12 Conseqüentemente, quem pensa estar de pé, acautele-se para que não caia.

^ Mar. 9:42 Mas, quem fizer tropeçar a um destes pequenos que crêem, melhor lhe seria que se lhe pusesse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse realmente lançado no mar.

^ parágrafo 18 Tia. 2:13 Pois, quem não praticar a misericórdia terá o [seu] julgamento sem misericórdia. A misericórdia exulta triunfantemente sobre o julgamento.

^ parágrafo 18 Mar. 9:42 Mas, quem fizer tropeçar a um destes pequenos que crêem, melhor lhe seria que se lhe pusesse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse realmente lançado no mar.

^ parágrafo 18 Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ ***cl pp. 240-249 Nada pode “nos separar do amor de Deus”***

Capítulo 24

Nada pode “nos separar do amor de Deus”

1. Que sentimentos negativos afligem muitas pessoas, incluindo alguns cristãos verdadeiros?

SERÁ que Jeová Deus ama você como pessoa? Alguns concordam que Deus ama a humanidade em geral, conforme diz [João 3:16], mas pensam: “Deus nunca poderia amar a mim como indivíduo.” Até mesmo cristãos verdadeiros vez por outra têm dúvidas a esse respeito. Um homem desanimado disse: “Acho muito difícil crer que Deus se importe comigo.” Sente dúvidas como essas de vez em quando?

2, 3. Quem deseja que acreditemos que, aos olhos de Jeová, somos inúteis ou que não merecemos ser amados? Como podemos combater essa ideia?

2 O que Satanás mais deseja é fazer-nos acreditar que Jeová Deus não nos ama nem nos dá valor. É verdade que muitas vezes ele seduz as pessoas apelando para a vaidade e o orgulho. (2 Coríntios 11:3) Mas ele também tem prazer em destruir o amor-próprio das pessoas mais vulneráveis. (João 7:47-49;[8:13,][44]) Isso se dá, em especial, nestes “últimos dias” críticos. Muitos hoje são criados em famílias “sem afeição natural”; outros têm tratos diários com gente violenta, egoísta e teimosa. (2 Timóteo 3:1-5) Anos de maus-tratos, racismo ou ódio talvez os tenham convencido de que não valem nada e que não merecem ser amados.

3 Se você tiver esses sentimentos negativos no íntimo, não se desespere. Muitos de nós, de vez em quando, somos um pouco duros demais com nós mesmos. Mas lembre-se de que a Palavra de Deus serve para “endireitar as coisas” e “demolir as coisas fortemente entrincheiradas”. (2 Timóteo 3:16; 2 Coríntios 10:4) A Bíblia diz: “Asseguraremos os nossos corações diante dele quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas.” (1 João 3:19, 20) Vamos analisar, então, quatro maneiras em que as Escrituras nos ajudam a ‘assegurar o nosso coração’ do amor de Jeová.

Jeová o considera precioso

4, 5. Como a ilustração de Jesus sobre os pardais mostra que temos valor aos olhos de Jeová?

4 Primeiro, a Bíblia ensina de forma bem direta que Deus dá valor a cada um de seus servos. Por exemplo, Jesus disse: “Não se vendem dois pardais por uma moeda de pequeno valor? Contudo, nem mesmo um deles cairá ao chão sem o conhecimento de vosso Pai. Porém, os próprios cabelos de vossa cabeça estão todos contados. Portanto, não temais; vós valeis mais do que muitos pardais.” (Mateus 10:29-31) Vejamos o que essas palavras significavam para os ouvintes de Jesus no primeiro século.

5 Talvez você se pergunte por que alguém compraria um pardal. Acontece que, nos dias de Jesus, o pardal era a ave mais barata vendida como alimento. Note que, com uma moeda de pouco valor, o comprador podia levar dois pardais. Mais tarde, porém, Jesus declarou que, se a pessoa tivesse duas moedas, poderia comprar, não quatro pardais, mas cinco. O pássaro extra era acrescentado como se não tivesse nenhum valor. Talvez essas criaturas fossem sem valor aos olhos dos homens, mas como o Criador as encarava? Jesus disse: “Nem mesmo um deles [nem mesmo o pássaro extra] está esquecido diante de Deus.” (Lucas 12:6, 7) Com isso, começamos a entender o que Jesus queria dizer: se Jeová dá tanto valor a um único pardal, quanto mais valioso ele deve considerar um ser humano! Como Jesus explicou, Deus sabe de todos os detalhes a nosso respeito. Ora, até os nossos cabelos estão contados!

6. Como sabemos que Jesus estava sendo realista quando falou que nossos cabelos estão contados?

6 Nossos cabelos estão contados? Alguns acham essa ilustração de Jesus um pouco fantasiosa. Mas pense na esperança da ressurreição. Jeová deve nos conhecer muito bem para poder nos recriar. Ele nos considera tão valiosos que se lembra de cada detalhe, incluindo nosso código genético, todos os nossos anos de lembranças e as coisas que passamos na vida.* Em comparação com isso, contar nossos cabelos (em média a cabeça humana tem uns 100 mil fios) seria uma façanha simples.

O que Jeová vê em nós?

7, 8. (a) Ao sondar o coração dos humanos, Jeová fica contente quando se depara com que qualidades? (b) Quais são algumas das nossas obras a que Jeová dá valor?

7 Em segundo lugar, a Bíblia ensina-nos o que Jeová aprecia nos seus servos: em termos simples, nossas boas qualidades e nossos esforços. O Rei Davi disse ao seu filho Salomão: “Jeová sonda todos os corações e discerne toda inclinação dos pensamentos.” (1 Crônicas 28:9) Ao sondar bilhões de corações humanos neste mundo violento e cheio de ódio, como Jeová deve ficar contente quando encontra um coração que ama a paz, a verdade e a justiça! O que acontece quando Deus encontra um coração cheio de amor por ele, que procura aprender sobre ele e transmitir esse conhecimento a outros? Jeová nos informa que ele presta atenção aos que falam com outros a Seu respeito. Ele até mesmo tem “um livro de recordação” para todos ‘os que temem a Jeová e para os que pensam no seu nome’. (Malaquias 3:16) Para ele, essas qualidades são preciosas.

8 Quais são algumas das boas obras a que Jeová dá valor? Sem dúvida, aos esforços que fazemos para imitar o seu Filho, Jesus Cristo. ([1 Pedro 2:21]) Uma obra muito importante que Deus aprecia é a divulgação das boas novas do Reino. Lemos, em Romanos 10:15: “Quão lindos são os pés daqueles que declaram boas novas de coisas boas!” Normalmente talvez não consideremos nossos humildes pés como “lindos”, ou belos. Mas aqui eles representam os esforços dos servos de Jeová para pregar as boas novas. Esse empenho é belo e precioso aos Seus olhos. — Mateus 24:14;[28:19, 20].

9, 10. (a) Por que podemos ter certeza de que Jeová dá valor à nossa perseverança em face de várias dificuldades? (b) Jeová nunca tem que conceito negativo sobre seus servos fiéis?

9 Jeová também dá valor à nossa perseverança. ([Mateus 24:13]) Lembre-se de que Satanás quer que você dê as costas a Jeová. Cada dia que você permanece leal a Deus é mais um dia em que ajudou a dar uma resposta às zombarias de Satanás. (Provérbios 27:11) Nem sempre é fácil perseverar. Problemas de saúde, dificuldades financeiras, aflição emocional e outros obstáculos podem tornar cada dia que passa uma provação. Expectativas adiadas também podem ser muito desanimadoras. (Provérbios 13:12) Quando nos mantemos firmes em face dessas provações, Jeová dá ainda mais valor à nossa perseverança. Foi por isso que o Rei Davi pediu que Deus guardasse suas lágrimas num “odre” e acrescentou, confiante: “Não estão no teu livro?” ([Salmo 56:8]) Sem dúvida, Jeová dá muito valor a todas as nossas lágrimas e aos sofrimentos que suportamos ao manter nossa lealdade a ele, não se esquecendo disso. São coisas valiosas aos seus olhos.

Jeová aprecia a nossa perseverança em face de provações

10 Mas talvez achemos difícil aceitar essas provas de nosso valor aos olhos de Deus se o nosso coração nos condena. Ele talvez sussurre insistentemente: ‘Mas há tantos outros que são mais exemplares do que eu. Como Jeová deve ficar desapontado quando me compara com eles!’ Mas o Criador não faz comparações, nem tem um conceito rígido ou severo. ([Gálatas 6:4]) Ele examina a fundo os corações humanos e dá valor às boas qualidades, mesmo que sejam mínimas.

Jeová procura o que temos de bom

11. Ao analisar o modo como Jeová lidou com Abias, o que aprendemos sobre nosso Criador?

11 Terceiro, quando Jeová nos examina, ele procura cuidadosamente o que temos de bom. Por exemplo, quando decretou que toda a dinastia apóstata do Rei Jeroboão fosse executada, Ele ordenou que Abias, um dos filhos do rei, recebesse um enterro decente. Por quê? “Nele se achou algo de bom para com Jeová, o Deus de Israel.” ([1 Reis 14:1,][10-13]) Jeová, na verdade, examinou o coração daquele jovem e encontrou “algo de bom” nele. Talvez se tratasse de muito pouca bondade, mas mesmo assim Deus considerou apropriado registrar isso na sua Palavra. Ele até recompensou aquele único membro de uma família apóstata, mostrando-lhe a misericórdia que julgou apropriada.

12, 13. (a) Como o caso do Rei Jeosafá mostra que Jeová procura o que temos de bom mesmo quando pecamos? (b) No que se refere a nossas boas obras e qualidades, em que sentido Jeová age como um Pai amoroso?

12 Há um exemplo ainda mais positivo: o do bom Rei Jeosafá. Quando ele cometeu um ato tolo, o profeta de Jeová lhe disse: “Por isso há indignação contra ti da parte da pessoa de Jeová.” De fato, palavras preocupantes! Mas a mensagem de Jeová não parou por aí. Acrescentou: “Não obstante, acharam-se boas coisas contigo.” (2 Crônicas 19:1-3) De modo que, apesar de sua ira justa, Jeová não ficou cego para com a bondade de Jeosafá. Como isso é diferente do modo como agem os humanos imperfeitos! Quando ficamos aborrecidos com outros, nossa tendência é desconsiderar o que eles têm de bom. E, quando pecamos, o desapontamento, a vergonha e a culpa que sentimos nos fazem esquecer das boas qualidades que nós mesmos temos. Lembre-se, porém, de que, se nos arrependermos de nossos pecados e fizermos bastante esforço para não repeti-los, Jeová nos perdoará.

13 Quando nos examina, Jeová põe de lado esses pecados, mais ou menos como um minerador à procura de ouro descarta o cascalho sem valor. E o que faz com nossas boas qualidades e obras? Ah, essas são as “pepitas” que ele guarda. Já notou que pais amorosos muitas vezes guardam os desenhos e trabalhos escolares dos filhos — às vezes por décadas, quando os filhos até já se esqueceram deles? Jeová é o Pai mais amoroso que existe. Se permanecermos fiéis, ele nunca se esquecerá de nossas boas obras e qualidades. De fato, ele consideraria uma injustiça esquecer-se delas — e ele nunca é injusto. ([Hebreus 6:10]) Jeová também procura o que temos de bom de outra maneira.

14, 15. (a) Por que nossas imperfeições não impedem Jeová de notar o que temos de bom? Ilustre isso. (b) O que Jeová fará com as coisas boas que achar em nós, e como ele encara seu povo fiel?

14 Em vez de se concentrar em nossas imperfeições, Jeová vê o nosso potencial. Para ilustrar: os amantes da arte não medem esforços para restaurar pinturas ou outras obras seriamente danificadas. Por exemplo, quando alguém danificou com uma espingarda um esboço de Leonardo da Vinci, avaliado em mais de 30 milhões de dólares, na Galeria Nacional, em Londres, ninguém sugeriu que o desenho fosse jogado fora só porque estava danificado. O trabalho de restauração da obra-prima de quase 500 anos começou imediatamente. Por quê? Porque ela era preciosa para os amantes da arte. Será que você não vale mais do que um desenho a giz e carvão? Aos olhos de Deus, sem dúvida vale — não importa quanto a imperfeição herdada o tenha danificado. (Salmo 72:12-14) Jeová Deus, o perito Criador da família humana, fará o que for preciso para restabelecer à perfeição todos os que corresponderem ao seu cuidado amoroso. — [Atos 3:21;] Romanos 8:20-22.

15 É evidente que Jeová vê o que cada um de nós tem de bom, mesmo que nós não vejamos isso. E à medida que o servirmos, ele fará com que aquilo que temos de bom aumente até que, por fim, alcancemos a perfeição. Não importa como o mundo de Satanás tenha nos tratado, Jeová considera seus servos fiéis como desejáveis, ou preciosos. — [Ageu 2:7], nota, NM com Referências.

Jeová demonstra seu amor de forma ativa

16. Qual é a maior prova do amor de Jeová por nós, e como sabemos que essa dádiva foi feita para nós pessoalmente?

16 Em quarto lugar, Jeová faz muitas coisas para provar seu amor por nós. Sem dúvida, a melhor resposta à mentira satânica de que nós não valemos nada e que não merecemos ser amados é o sacrifício resgatador de Cristo. Nunca se esqueça de que a morte agonizante de Jesus na estaca de tortura e a agonia ainda maior que Jeová teve de suportar, observando a morte de seu Filho amado, foram prova do amor deles por nós. Infelizmente, muitas pessoas acham difícil aceitar que essa dádiva foi feita para elas pessoalmente. Sentem-se indignas. Lembre-se, porém, de que o apóstolo Paulo, que havia sido perseguidor dos seguidores de Cristo, escreveu: “O Filho de Deus . . . me amou e se entregou por mim.” — Gálatas 1:13;[2:20].

17. De que maneiras Jeová nos atrai a si mesmo e ao seu Filho?

17 Jeová nos dá provas de seu amor ajudando cada um de nós a tirar proveito do sacrifício de Cristo, que disse: “Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia.” ([João 6:44]) Ou seja, Jeová pessoalmente nos atrai a seu Filho e à esperança de vida eterna. Como? Por meio da pregação, que alcança cada um de nós, e do seu espírito santo, que ele usa para nos ajudar a compreender e aplicar as verdades espirituais, apesar de nossas limitações e imperfeições. Por isso, Jeová pode dizer a nosso respeito o mesmo que disse sobre Israel: “Eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.” — Jeremias 31:3.

18, 19. (a) Por meio do que sentimos o amor de Jeová por nós de forma mais íntima, e o que mostra que ele cuida dessa atribuição pessoalmente? (b) Como a Palavra de Deus nos assegura que Jeová escuta com empatia?

18 É possivelmente por meio do privilégio da oração que sentimos o amor de Jeová de forma mais íntima. A Bíblia convida cada um de nós a ‘orar incessantemente’ a Deus. (1 Tessalonicenses 5:17) Ele nos escuta. É até mesmo chamado de “Ouvinte de oração”. ([Salmo 65:2]) Não delegou essa função a nenhuma outra pessoa — nem mesmo ao seu próprio Filho. Imagine: o Criador do Universo incentiva-nos a nos dirigir a ele em oração, com franqueza no falar. E que tipo de ouvinte ele é: frio, apático, insensível? De modo algum.

19 Jeová demonstra empatia. O que quer dizer essa palavra? Um fiel servo idoso de Jeová disse: “A empatia é a sua dor no meu coração.” Será que Jeová é mesmo afetado pela nossa dor? A respeito do sofrimento de seu povo, Israel, lemos: “Durante toda a aflição deles, foi aflitivo para ele.” ([Isaías 63:9]) Jeová não apenas via os problemas deles; ele sofria junto com seu povo. Comprovando quanto ele sente, note essas palavras do próprio Jeová aos seus servos: “Aquele que toca em vós, toca no globo do meu olho.”* ([Zacarias 2:8]) Isso seria muito doloroso. De fato, Jeová compartilha a nossa dor. Quando sofremos, ele sofre junto.

20. Se quisermos obedecer ao conselho de [Romanos 12:3], que raciocínio desequilibrado deveremos evitar?

20 Naturalmente, nenhum cristão equilibrado usaria essa evidência do amor e da estima de Deus como desculpa para demonstrar orgulho ou egoísmo. O apóstolo Paulo escreveu: “Por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.” ([Romanos 12:3]) Outra tradução diz assim: “Digo a todos vocês que não se achem melhores do que realmente são. Pelo contrário, pensem com humildade a respeito de vocês mesmos.” (Bíblia na Linguagem de Hoje) Assim, ao passo que desfrutamos do amor de nosso Pai celestial, devemos ser ajuizados e lembrar-nos de que o amor de Deus é imerecido. — [Lucas 17:10].

21. Que mentiras satânicas devemos continuar a rejeitar, e que verdade divina nos ajudará a nos ‘assegurarmos’, de coração, que Jeová nos ama?

21 Façamos tudo ao nosso alcance para rejeitar todas as mentiras de Satanás, incluindo a de que não valemos nada e que não merecemos ser amados. Se por causa daquilo que passou na vida você se considera um obstáculo tão grande que nem mesmo o amor imenso de Deus pode superar, ou pensa que suas boas obras são insignificantes demais para serem notadas mesmo pelos olhos dele, que observam tudo, ou acha seus pecados graves demais para serem cobertos mesmo pela morte do Filho precioso dele, então lhe ensinaram uma mentira. Rejeite de todo o coração mentiras como essas! Que a verdade expressa nas palavras inspiradas do apóstolo Paulo nos ajude a nos ‘assegurarmos’, de coração, que Jeová nos ama! Ele disse: “Estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.” — Romanos 8:38, 39.

^ parágrafo 6 A Bíblia vez após vez relaciona a esperança da ressurreição com a memória de Jeová. O fiel Jó lhe disse: “Quem dera que . . . me fixasses um limite de tempo e te lembrasses de mim!” ([Jó 14:13]) Jesus falou da ressurreição de “todos os que estão nos túmulos memoriais”. Isso é apropriado porque Jeová se lembra perfeitamente dos mortos que ele vai ressuscitar. — João 5:28, 29.

^ parágrafo 19 Algumas traduções desse texto dão a entender que quem toca no povo de Deus toca no próprio olho ou no olho de Israel, não no de Deus. Esse erro foi introduzido por escribas que consideravam esse trecho irreverente e, por isso, o “corrigiram”. Esse esforço mal direcionado obscureceu a intensidade da empatia pessoal de Jeová.

Perguntas para Meditação

Salmo 139:1-24 Como as palavras inspiradas do Rei Davi mostram que Jeová está muito interessado em nós, como pessoas?

Isaías 43:3, 4, 10-13 Como Jeová se sente em relação aos que o servem como suas Testemunhas, e como esses sentimentos são expressos em ações?

Romanos 5:6-8 Por que podemos ter certeza de que nossa condição imperfeita não impede que o amor de Jeová nos alcance e nos beneficie?

Judas 17-25 Como podemos nos manter no amor de Deus? Que influências tornam difícil fazermos isso?

^ parágrafo 1 João 3:16 “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigênito, a fim de que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ parágrafo 2 2 Cor. 11:3 Mas, tenho medo de que, de algum modo, assim como a serpente seduziu Eva pela sua astúcia, vossas mentes sejam corrompidas, afastando-se da sinceridade e da castidade que se devem ao Cristo.

^ parágrafo 2 João 7:47-49 Os fariseus responderam, por sua vez: “Será que também vós fostes desencaminhados? 48 Será que um só dos governantes ou dos fariseus depositou fé nele? 49 Mas esta multidão, que não sabe a Lei, são pessoas amaldiçoadas.”

^ parágrafo 2 João 8:13 Os fariseus disseram-lhe, por isso: “Dás testemunho de ti mesmo; teu testemunho não é verdadeiro.”

^ parágrafo 2 João 8:44 Vós sois de vosso pai, o Diabo, e quereis fazer os desejos de vosso pai. Esse foi um homicida quando começou, e não permaneceu firme na verdade, porque não há nele verdade. Quando fala a mentira, fala segundo a sua própria disposição, porque é um mentiroso e o pai da [mentira].

^ parágrafo 2 2 Tim. 3:1-5 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade, 4 traidores, teimosos, enfunados [de orgulho], mais amantes de prazeres do que amantes de Deus, 5 tendo uma forma de devoção piedosa, mostrando-se, porém, falsos para com o seu poder; e destes afasta-te.

^ parágrafo 3 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ parágrafo 3 2 Cor. 10:4 Porque as armas de nosso combate não são carnais, mas poderosas em Deus para demolir as coisas fortemente entrincheiradas.

^ parágrafo 3 1 João 3:19, 20 Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele 20 quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas.

^ parágrafo 4 Mat. 10:29-31 Não se vendem dois pardais por uma moeda de pequeno valor? Contudo, nem mesmo um deles cairá ao chão sem o [conhecimento de] vosso Pai. 30 Porém, os próprios cabelos de vossa cabeça estão todos contados. 31 Portanto, não temais; vós valeis mais do que muitos pardais.

^ parágrafo 5 Luc. 12:6, 7 Não se vendem cinco pardais por duas moedas de pequeno valor? Contudo, nem mesmo um deles está esquecido diante de Deus. 7 Mas, até mesmo os cabelos de vossas cabeças estão todos contados. Não temais; vós valeis mais do que muitos pardais.

^ parágrafo 7 1 Crô. 28:9 “E tu, Salomão, meu filho, conhece o Deus de teu pai e serve-o de pleno coração e de alma agradável; porque Jeová sonda todos os corações e discerne toda inclinação dos pensamentos. Se o buscares, deixar-se-á achar por ti; mas, se o deixares, deitar-te-á fora para sempre.

^ parágrafo 7 Mal. 3:16 Naquele tempo, os que temiam a Jeová falaram um ao outro, cada um ao seu companheiro, e Jeová prestava atenção e escutava. E começou-se a escrever perante ele um livro de recordação para os que temiam a Jeová e para os que pensavam no seu nome.

^ parágrafo 8 1 Ped. 2:21 De fato, fostes chamados para este [proceder], porque até mesmo Cristo sofreu por vós, deixando-vos um modelo para seguirdes de perto os seus passos.

^ parágrafo 8 Rom. 10:15 Por sua vez, como pregarão, a menos que tenham sido enviados? Assim como está escrito: “Quão lindos são os pés daqueles que declaram boas novas de coisas boas!”

^ parágrafo 8 Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ parágrafo 8 Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ parágrafo 9 Mat. 24:13 Mas, quem tiver perseverado até o fim é o que será salvo.

^ parágrafo 9 Pro. 27:11 Sê sábio, filho meu, e alegra meu coração, para que eu possa replicar àquele que me escarnece.

^ parágrafo 9 Pro. 13:12 A expectativa adiada faz adoecer o coração, mas a coisa desejada, quando vem, é árvore de vida.

^ parágrafo 9 Sal. 56:8 Tu mesmo contaste que sou fugitivo. Põe deveras as minhas lágrimas no teu odre. Não estão no teu livro?

^ parágrafo 10 Gál. 6:4 Mas, prove cada um quais são as suas próprias obras, e então terá causa para exultação, apenas com respeito a si próprio e não em comparação com outra pessoa.

^ parágrafo 11 1 Reis 14:1 Naquele tempo específico adoeceu Abias, filho de Jeroboão.

^ parágrafo 11 1 Reis 14:10-13 por esta razão, eis que trago calamidade sobre a casa de Jeroboão, e certamente deceparei de Jeroboão aquele que urina contra o muro, o incapacitado e o rejeitado em Israel; e farei deveras uma varredura atrás da casa de Jeroboão, assim como se varre o esterco até se dar cabo dele. 11 Quem de Jeroboão morrer na cidade, os cães devorarão, e quem morrer no campo, as aves dos céus comerão, porque o próprio Jeová o falou.”’ 12 “E tu mesma, levanta-te, vai para a tua casa. Quando os teus pés entrarem na cidade, a criança certamente morrerá. 13 E todo o Israel deveras o lamentará e o enterrará, porque só este de Jeroboão entrará numa sepultura, visto que nele se achou algo de bom para com Jeová, o Deus de Israel, na casa de Jeroboão.

^ parágrafo 12 2 Crô. 19:1-3 Jeosafá, rei de Judá, voltou então em paz à sua própria casa em Jerusalém. 2 Jeú, filho de Hanani, o visionário, saiu então diante dele e disse ao Rei Jeosafá: “É ao iníquo que se deve dar ajuda e é aos que odeiam a Jeová que deves amar? E por isso há indignação contra ti da parte da pessoa de Jeová. 3 Não obstante, acharam-se boas coisas contigo, por teres eliminado do país os postes sagrados e teres preparado teu coração para buscar o [verdadeiro] Deus.”

^ parágrafo 13 Heb. 6:10 Pois Deus não é injusto, para se esquecer de vossa obra e do amor que mostrastes ao seu nome, por terdes ministrado aos santos e por continuardes a ministrar.

^ parágrafo 14 Sal. 72:12-14 Pois livrará ao pobre que clama por ajuda, Também ao atribulado e a todo aquele que não tiver ajudador. 13 Terá dó daquele de condição humilde e do pobre, E salvará as almas dos pobres. 14 Resgatará sua alma da opressão e da violência, E o sangue deles será precioso aos seus olhos.

^ parágrafo 14 Atos 3:21 a quem o céu, deveras, tem de reter até os tempos do restabelecimento de todas as coisas, das quais Deus falou por intermédio da boca dos seus santos profetas dos tempos antigos.

^ parágrafo 14 Rom. 8:20-22 Porque a criação estava sujeita à futilidade, não de sua própria vontade, mas por intermédio daquele que a sujeitou, à base da esperança 21 de que a própria criação também será liberta da escravização à corrupção e terá a liberdade gloriosa dos filhos de Deus. 22 Pois sabemos que toda a criação junta persiste em gemer e junta está em dores até agora.

^ parágrafo 15 Ageu 2:7 “‘E vou fazer tremer todas as nações, e terão de entrar as coisas desejáveis de todas as nações; e eu vou encher esta casa de glória’, disse Jeová dos exércitos.

^ parágrafo 16 Gál. 1:13 Vós, naturalmente, ouvistes [falar] da minha conduta anterior no judaísmo, que eu perseguia a congregação de Deus e a devastava até o excesso,

^ parágrafo 16 Gál. 2:20 Estou pregado na estaca junto com Cristo. Quem vive não sou mais eu, mas é Cristo quem está vivendo em união comigo. Deveras, a vida que agora vivo na carne, eu a vivo pela fé que é para com o Filho de Deus, o qual me amou e se entregou por mim.

^ parágrafo 17 João 6:44 Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia; e eu o ressuscitarei no último dia.

^ parágrafo 17 Jer. 31:3 De longe apareceu-me o próprio Jeová, [dizendo:] “E eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.

^ parágrafo 18 1 Tes. 5:17 Orai incessantemente.

^ parágrafo 18 Sal. 65:2 Ó Ouvinte de oração, sim, a ti chegarão pessoas de toda carne.

^ parágrafo 19 Isa. 63:9 Durante toda a aflição deles, foi aflitivo para ele. E seu próprio mensageiro pessoal os salvou. Ele mesmo os resgatou no seu amor e na sua compaixão, e passou a levantá-los e a carregá-los todos os dias de há muito tempo.

^ parágrafo 19 Zac. 2:8 Pois assim disse Jeová dos exércitos: ‘Indo atrás da glória, ele me enviou às nações que vos despojavam; pois aquele que toca em vós, toca no globo do meu olho.

^ Rom. 12:3 Pois, por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.

^ parágrafo 20 Rom. 12:3 Pois, por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.

^ parágrafo 20 Luc. 17:10 Assim também vós, quando tiverdes feito todas as coisas que vos foram determinadas, dizei: ‘Somos escravos imprestáveis. O que temos feito é o que devíamos fazer.’”

^ parágrafo 21 Rom. 8:38, 39 Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, 39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ Jó 14:13 Quem dera que me escondesses no Seol, Que me mantivesses secreto até que a tua ira recuasse, Que me fixasses um limite de tempo e te lembrasses de mim!

^ João 5:28, 29 Não vos maravilheis disso, porque vem a hora em que todos os que estão nos túmulos memoriais ouvirão a sua voz 29 e sairão, os que fizeram boas coisas, para uma ressurreição de vida, os que praticaram coisas ruins, para uma ressurreição de julgamento.

^ Sal. 139:1-24 Ó Jeová, tu me esquadrinhaste e [me] conheces.  2 Tu mesmo chegaste a conhecer meu assentar e meu levantar. De longe consideraste meu pensamento.  3 Mediste minhas andanças e meu deitar ao comprido, E familiarizaste-te até mesmo com todos os meus caminhos.  4 Pois não há palavra na minha língua, Mas eis que tu, ó Jeová, já sabes de tudo.  5 Tu me sitiaste atrás e adiante; E pões a tua mão sobre mim.  6 [Tal] conhecimento é maravilhoso demais para mim. É tão sublime que não o posso alcançar.  7 Para onde posso ir do teu espírito E para onde posso fugir da tua face?  8 Se eu subisse ao céu, lá estarias tu; E se eu fizesse meu leito no Seol, eis que [lá estarias] tu!  9 Se eu tomasse as asas da alva Para residir no mar mais remoto, 10 Também ali me guiaria a tua própria mão E me seguraria a tua direita. 11 E se eu dissesse: “Seguramente a própria escuridão me pegará às pressas!” Então a noite seria luz ao meu redor. 12 Até mesmo a escuridão não se mostraria escura demais para ti, Mas a própria noite se iluminaria como o dia; A escuridão bem poderia ser a luz. 13 Pois tu mesmo produziste meus rins; Mantiveste-me abrigado no ventre de minha mãe. 14 Elogiar-te-ei porque fui feito maravilhosamente, dum modo atemorizante. Teus trabalhos são maravilhosos, De que minha alma está bem apercebida. 15 Meus ossos não te estavam ocultos Quando fui feito às escondidas, Quando fui tecido nas partes mais baixas da terra. 16 Teus olhos viram até mesmo meu embrião, E todas as suas partes estavam assentadas por escrito no teu livro, Referente aos dias em que foram formadas, E ainda não havia nem sequer uma entre elas. 17 Portanto, quão preciosos são para mim os teus pensamentos! Ó Deus, a quanto ascende a soma total deles! 18 Se eu tentasse contá-los, seriam mais do que mesmo os grãos de areia. Acordei, e no entanto, ainda estou contigo. 19 Oh! que tu, ó Deus, matasses ao iníquo. Então certamente se retirariam de mim até mesmo os homens culpados de sangue, 20 Que dizem coisas sobre ti segundo a [sua própria] idéia; Tomaram [teu nome] dum modo fútil — teus adversários. 21 Acaso não odeio os que te odeiam intensamente, ó Jeová, E não tenho aversão aos que se revoltam contra ti? 22 Odeio-os com ódio consumado. Tornaram-se para mim verdadeiros inimigos. 23 Esquadrinha-me, ó Deus, e conhece meu coração. Examina-me e conhece meus pensamentos inquietantes, 24 E vê se há em mim qualquer caminho penoso, E guia-me no caminho do tempo indefinido.

^ Isa. 43:3, 4 Porque eu sou Jeová, teu Deus, o Santo de Israel, teu Salvador. Dei o Egito como resgate por ti, a Etiópia e Sebá, em lugar de ti. 4 Devido ao fato de que tens sido precioso aos meus olhos, foste considerado honroso e eu mesmo te amei. Darei homens em lugar de ti e grupos nacionais em lugar da tua alma.

^ Isa. 43:10-13 “Vós sois as minhas testemunhas”, é a pronunciação de Jeová, “sim, meu servo a quem escolhi, para que saibais e tenhais fé em mim, e para que entendais que eu sou o Mesmo. Antes de mim não foi formado nenhum Deus e depois de mim continuou a não haver nenhum. 11 Eu é que sou Jeová, e além de mim não há salvador.” 12 “Eu mesmo [o] comuniquei, e salvei, e fiz que fosse ouvido, quando entre vós não havia nenhum [deus] estranho. Portanto, vós sois as minhas testemunhas”, é a pronunciação de Jeová, “e eu sou Deus. 13 Também, em todo o tempo sou o Mesmo; e não há quem livre da minha própria mão. Serei ativo, e quem a fará recuar?”

^ Rom. 5:6-8 Pois, deveras, Cristo, enquanto ainda éramos fracos, morreu por homens ímpios, no tempo designado. 7 Pois, dificilmente morrerá alguém por um justo; deveras, por um [homem] bom, talvez, alguém ainda se atreva a morrer. 8 Mas Deus recomenda a nós o seu próprio amor, por Cristo ter morrido por nós enquanto éramos ainda pecadores.

^ Judas 17-25 Quanto a vós, amados, recordai-vos das declarações feitas anteriormente pelos apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo, 18 de como vos costumavam dizer: “No último tempo haverá ridicularizadores, procedendo segundo os seus próprios desejos de coisas ímpias.” 19 Estes são os que fazem separações, [homens] animalescos, sem espiritualidade. 20 Vós, porém, amados, edificando-vos na vossa santíssima fé e orando com espírito santo, 21 mantende-vos no amor de Deus, ao passo que aguardais a misericórdia de nosso Senhor Jesus Cristo, visando a vida eterna. 22 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne. 24 Ora, àquele que é capaz de vos guardar de tropeços e de vos estabelecer sem mácula à vista da sua glória, com grande alegria, 25 ao único Deus, nosso Salvador, por intermédio de Jesus Cristo, nosso Senhor, seja a glória, a majestade, o poderio e a autoridade por toda a eternidade passada, e agora, e para toda a eternidade. Amém.

^ ***w95 1/4 pp. 10-15 Você é precioso aos olhos de Deus!***

Você é precioso aos olhos de Deus!

“Eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.” — JEREMIAS 31:3.

1. Em que diferia a atitude de Jesus da dos fariseus a respeito do povo comum dos seus dias?

PODIAM notar nos olhos dele. Este homem, Jesus, não era em nada igual aos seus líderes religiosos; ele se importava com os outros. Tinha compaixão dessas pessoas, porque “andavam esfoladas e empurradas dum lado para outro como ovelhas sem pastor”. ([Mateus 9:36]) Os líderes religiosos delas deviam ser pastores amorosos, representando um Deus amoroso e misericordioso. Em vez disso, eles desprezavam o povo comum como mera ralé — e amaldiçoado!* ([João 7:47-49]; note Ezequiel 34:4.) É evidente que tal conceito deturpado e antibíblico estava bem longe do modo como Jeová encarava seu povo. Ele dissera à sua nação de Israel: “Eu te amei com um amor por tempo indefinido.” — Jeremias 31:3.

2. Como tentaram os três companheiros de Jó convencê-lo de que ele não valia nada aos olhos de Deus?

2 No entanto, os fariseus certamente não foram os primeiros a tentar convencer as ovelhas amadas de Jeová de que elas não valiam nada. Considere o caso de Jó. Para Jeová, ele era justo e inculpe, mas os três “consoladores” insinuaram que Jó era um apóstata imoral e iníquo, que morreria sem deixar vestígios. Afirmaram que Deus não daria valor a alguma justiça da parte de Jó, visto que Ele não confiava nem mesmo nos seus próprios anjos e encarava até o céu como impuro! — [Jó 1:8;][4:18;][15:15, 16;][18:17-19;][22:3].

3. Que meios usa Satanás hoje para tentar convencer as pessoas de que elas não valem nada e que não merecem ser amadas?

3 Hoje em dia, Satanás ainda está usando esta ‘artimanha’ na tentativa de convencer as pessoas de que elas não são amadas e que não valem nada. ([Efésios 6:11], nota) É verdade que ele muitas vezes seduz as pessoas apelando para a sua vaidade e o seu orgulho. (2 Coríntios 11:3) Mas ele se deleita também em acabar com o amor-próprio dos vulneráveis. Isto ocorre especialmente nestes “últimos dias” críticos. Muitos são hoje criados em famílias “sem afeição natural”; muitos têm de lidar diariamente com gente feroz, egoísta e teimosa. (2 Timóteo 3:1-5) Anos de maus-tratos, racismo, ódio e ultrajes talvez tenham convencido tais que eles não valem nada e que não merecem ser amados. Certo homem escreveu: “Não tenho amor a ninguém, nem sou amado por ninguém. Acho muito difícil crer que Deus se importa comigo.”

4, 5. (a) Por é contrária às Escrituras a idéia de não valermos nada? (b) Qual é uma das conseqüências perigosas de crermos que nenhum de nossos esforços vale alguma coisa?

4 A idéia de não valermos nada vai contra o âmago da verdade da Palavra de Deus, o ensino do resgate. ([João 3:16]) Se Deus estava disposto a pagar um preço tão elevado — a vida preciosa do seu próprio Filho — a fim de comprar para nós a oportunidade de viver para sempre, Ele certamente deve amar-nos; nós certamente devemos valer alguma coisa para Ele!

5 Além disso, quão desanimador seria achar que estamos desagradando a Deus, que nenhum dos nossos esforços vale alguma coisa! (Note Provérbios 24:10.) Com este conceito negativo, até mesmo um bem-intencionado encorajamento, destinado a ajudar-nos, se possível, a melhorar nosso serviço prestado a Deus, pode para alguns parecer antes uma condenação. Pode parecer refletir a nossa própria convicção íntima de que, não importa o que façamos, não é o suficiente.

6. Qual é o melhor antídoto às idéias extremamente negativas que temos sobre nós mesmos?

6 Se você tiver tais sentimentos negativos no íntimo, não se desespere. Muitos de nós somos de vez em quando desarrazoadamente duros com nós mesmos. E lembre-se de que a Palavra de Deus se destina a “endireitar as coisas” e a “demolir as coisas fortemente entrincheiradas”. (2 Timóteo 3:16; 2 Coríntios 10:4) O apóstolo João escreveu: “Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas.” (1 João 3:19, 20) Consideremos, então, três maneiras em que a Bíblia nos ensina que somos preciosos para Jeová.

Jeová lhe dá valor

7. Como ensinou Jesus a todos os cristãos o valor que eles têm aos olhos de Deus?

7 Primeiro, a Bíblia ensina diretamente que cada um de nós é de valor aos olhos de Deus. Jesus disse: “Não se vendem cinco pardais por duas moedas de pequeno valor? Contudo, nem mesmo um deles está esquecido diante de Deus. Mas, até mesmo os cabelos de vossas cabeças estão todos contados. Não temais; vós valeis mais do que muitos pardais.” (Lucas 12:6, 7) Naqueles dias, o pardal era a ave mais barata vendida como alimento, no entanto, nem um único deles passava despercebido ao seu Criador. Assim se lançou a base para um espantoso contraste: referente aos humanos — que valem muito, muito mais — Deus sabe todos os pormenores. É como se cada cabelo da nossa cabeça estivesse contado.

8. Por que é realístico pensar que Jeová pode contar os cabelos da nossa cabeça?

8 Os cabelos contados? Se você achar que este aspecto da ilustração de Jesus não é realístico, considere o seguinte: Deus lembra-se dos seus servos fiéis de forma tão completa, que é capaz de ressuscitá-los — de recriá-los em todos os pormenores, incluindo seus complexos códigos genéticos, bem como todos os anos de lembranças e experiências. Em comparação com isso, contar nossos cabelos (dos quais a cabeça tem em média uns 100.000) seria uma façanha simples! — Lucas 20:37, 38.

O que Jeová vê em nós?

9. (a) Quais são algumas das qualidades que Jeová aprecia? (b) Por que acha que essas qualidades são preciosas para ele?

9 Segundo, a Bíblia ensina-nos o que Jeová aprecia em nós. Em palavras simples, ele se deleita com nossas qualidades positivas e com os nossos esforços. O Rei Davi disse ao seu filho Salomão: “Jeová sonda todos os corações e discerne toda inclinação dos pensamentos.” (1 Crônicas 28:9) Ao passo que Jeová sonda bilhões de corações humanos neste mundo violento, cheio de ódio, como se deve deleitar quando encontra um coração que ama a paz, a verdade e a justiça! (Note [João 1:47;][1 Pedro 3:4].) O que acontece quando Deus encontra um coração cheio de amor por ele, que procura aprender algo dele e transmitir esse conhecimento a outros? Jeová nos diz em Malaquias 3:16 que ele escuta os que falam com outros sobre ele e que até mesmo tem “um livro de recordação” para todos ‘os que temem a Jeová e para os que pensam no seu nome’. Essas qualidades lhe são preciosas!

10, 11. (a) Como talvez desconsiderem alguns a evidência de que Jeová dá valor às suas boas qualidades? (b) Como mostra o exemplo de Abias que Jeová dá valor às boas qualidades em todos os graus?

10 O coração que se condena, porém, talvez resista a tal evidência de nosso valor aos olhos de Deus. Talvez sussurre insistentemente: ‘Mas, há tantos outros que são mais exemplares nessas qualidades do que eu. Como Jeová deve ficar desapontado quando me compara com eles!’ Jeová não faz comparações, nem é ele avaliador rígido, exigindo tudo ou nada. ([Gálatas 6:4]) Ele examina os corações com muita percepção e dá valor às boas qualidades em todos os graus.

11 Por exemplo, quando Jeová decretou que toda a dinastia apóstata do Rei Jeroboão devia ser executada, eliminada como “esterco”, Ele ordenou que apenas um dos filhos do rei, Abias, recebesse um enterro decente. Por quê? “Nele se achou algo de bom para com Jeová, o Deus de Israel.” (1 Reis 14:10,[13]) Significava isso que Abias era um adorador fiel de Jeová? Não necessariamente, visto que morreu, assim como os demais da sua família iníqua. (Deuteronômio 24:16) Ainda assim, Jeová deu valor ao “algo de bom” que notou no coração de Abias e agiu de acordo. O Matthew Henry’s Commentary on the Whole Bible (Comentário de Matthew Henry Sobre a Bíblia Inteira) observa: “Se houver apenas alguma coisa boa desta espécie, será encontrada: Deus que a procura, a reconhece, não importa quão pequena seja, e se agrada dela.” E não se esqueça de que, se Deus encontra mesmo que apenas um pouco de boa qualidade em você, ele a pode fazer desenvolver-se ao passo que você o serve fielmente.

12, 13. (a) Como mostra o [Salmo 139:3] que Jeová dá valor aos nossos esforços? (b) Em que sentido pode-se dizer que Jeová peneira nossas atividades?

12 Jeová, de modo similar, dá valor aos nossos esforços. Lemos no Salmo 139:1-3: “Ó Jeová, tu me esquadrinhaste e me conheces. Tu mesmo chegaste a conhecer meu assentar e meu levantar. De longe consideraste meu pensamento. Mediste minhas andanças e meu deitar ao comprido, e familiarizaste-te até mesmo com todos os meus caminhos.” De modo que Jeová se apercebe de tudo o que fazemos. Mas ele está muito mais do que apenas apercebido disso. No hebraico, a frase “familiarizaste-te até mesmo com todos os meus caminhos” pode também ter o sentido de “consideraste preciosos todos os meus caminhos” ou “prezaste todos os meus caminhos”. (Note Mateus 6:19, 20.) Mas, então, como pode Jeová prezar nossos caminhos quando somos tão imperfeitos e pecaminosos?

13 É interessante que, segundo alguns eruditos, quando Davi escreveu que Jeová ‘mediu’ suas andanças e seus períodos de descanso, o hebraico significava literalmente “peneirar” ou “joeirar”. Uma obra de referência observa: “Significa . . . joeirar para eliminar toda a pragana e deixar sobrar todos os grãos — para salvar tudo o que é valioso. De modo que aqui significa que Deus como que peneirou-o. . . . Espalhou toda a pragana, ou tudo sem valor, e viu o que havia de real e substancial.” O coração que se condena talvez peneire nossos atos de modo oposto, censurando-nos impiedosamente pelos erros passados e considerando nossas realizações como não valendo nada. Mas, Jeová perdoa nossos pecados se nos arrependermos sinceramente e nos esforçarmos arduamente para não repetir nossos erros. (Salmo 103:10-14;[Atos 3:19]) Ele peneira e se lembra de nossas boas obras. De fato, lembra-se delas para sempre, enquanto continuarmos fiéis a ele. Acharia injusto esquecer-se delas, e ele nunca é injusto! — [Hebreus 6:10].

14. O que mostra que Jeová dá valor à nossa atividade no ministério cristão?

14 Quais são algumas das boas obras a que Deus dá valor? Virtualmente tudo o que fizermos em imitação de seu Filho, Jesus Cristo. ([1 Pedro 2:21]) Por certo, então, uma obra muito importante é a divulgação das boas novas do Reino de Deus. Lemos em Romanos 10:15: “Quão lindos são os pés daqueles que declaram boas novas de coisas boas!” Embora normalmente não consideremos nossos humildes pés como “lindos”, a palavra que Paulo usa aqui é a mesma usada na versão Septuaginta grega para descrever Rebeca, Raquel e José — todos os três conhecidos pela sua beleza. (Gênesis 26:7;[29:17;][39:6]) De modo que o nosso empenho no serviço de nosso Deus, Jeová, é muito belo e precioso aos seus olhos. — Mateus 24:14;[28:19, 20].

15, 16. Por que dá Jeová valor à nossa perseverança, e como é isso salientado pelas palavras do Rei Davi no [Salmo 56:8]?

15 Outra qualidade a que Deus dá valor é a nossa perseverança. ([Mateus 24:13]) Lembre-se de que Satanás quer que você dê as costas a Jeová. Todo dia em que permanecer leal a Jeová é mais um dia em que ajudou a dar uma resposta aos escárnios de Satanás. (Provérbios 27:11) A perseverança nem sempre é fácil. Problemas de saúde, dificuldades financeiras, aflição emocional e outros obstáculos podem tornar cada dia que passa uma provação. A perseverança em face dessas provações é tanto mais preciosa para Jeová. Foi por isso que o Rei Davi pediu que Jeová pusesse as lágrimas dele num figurativo “odre”, perguntando confiantemente: “Não estão no teu livro?” ([Salmo 56:8]) Sim, Jeová considera preciosos e se lembra de todas as lágrimas e sofrimentos que suportamos ao manter nossa lealdade a ele. Também são valiosos aos olhos dele.

16 Em vista de nossas qualidades mais nobres e de nossos esforços, é bem evidente que Jeová encontra muito de valor em cada um de nós! Não importa como o mundo de Satanás nos tenha tratado, Jeová nos considera preciosos e parte das “coisas desejáveis de todas as nações”. — [Ageu 2:7].

O que Jeová tem feito para demonstrar seu amor

17. Por que deve o sacrifício resgatador de Cristo convencer-nos de que Jeová e Jesus amam a cada um de nós?

17 Terceiro, Jeová faz muito para nos provar seu amor. O sacrifício resgatador de Cristo, por certo, é a resposta mais forte à mentira satânica, de que nós não valemos nada e que não merecemos ser amados. Nunca nos devemos esquecer de que a morte agonizante de Jesus na estaca de tortura e a agonia ainda maior de Jeová em observar a morte de seu Filho amado foram prova de seu amor a nós. Além disso, este amor se aplica a nós mesmos. Foi assim que o apóstolo Paulo o encarou, pois escreveu: “O Filho de Deus . . . me amou e se entregou por mim.” — [Gálatas 2:20].

18. Em que sentido nos atrai Jeová a Cristo?

18 Jeová nos provou seu amor por ajudar a cada um de nós a tirar proveito dos benefícios do sacrifício de Cristo. Jesus disse em [João 6:44]: “Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia.” Por meio da pregação, que nos atinge pessoalmente, e por meio do seu espírito santo, que Jeová usa para nos ajudar a compreender e aplicar as verdades espirituais, apesar de nossas limitações e imperfeições, ele nos atrai pessoalmente ao seu Filho e à esperança de vida eterna. Por isso, Jeová pode dizer de nós, assim como disse de Israel: “Eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.” — Jeremias 31:3.

19. Por que deve o privilégio da oração convencer-nos de que Jeová nos ama pessoalmente?

19 No entanto, talvez seja através do privilégio da oração que sintamos o amor de Jeová de forma mais íntima. Ele convida a cada um de nós a ‘orar incessantemente’ a ele. (1 Tessalonicenses 5:17) Escuta-nos! É até mesmo chamado de “Ouvinte de oração”. ([Salmo 65:2]) Não delegou esta função a outra pessoa, nem mesmo ao seu próprio Filho. Imagine: o Criador do Universo exorta-nos a nos dirigir a ele em oração, com franqueza no falar. As súplicas que você lhe faz podem até mesmo induzir a Jeová a fazer o que de outro modo não faria. — Hebreus 4:16;[Tiago 5:16]; veja Isaías 38:1-16.

20. Por que não é o amor que Deus nos tem uma desculpa para nos sentirmos importantes ou para sermos egotísticos?

20 Nenhum cristão equilibrado tomaria tal evidência do amor e da estima de Deus como desculpa para se considerar mais importante do que realmente é. Paulo escreveu: “Por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.” ([Romanos 12:3]) Assim, ao passo que nos deleitamos no calor do amor de nosso Pai celestial, devemos ser ajuizados e lembrar-nos de que a benevolência de Deus é imerecida. — Note [Lucas 17:10].

21. A que mentira satânica temos de resistir continuamente, e que verdade divina temos de ponderar sempre?

21 Façamos tudo o que estiver em nosso poder para resistir a todas as idéias promovidas por Satanás neste velho mundo moribundo. Isto inclui rejeitar a idéia de que não valemos nada e que não somos amados. Se a vida neste sistema lhe tiver ensinado a encarar-se como obstáculo desanimador demais mesmo para o amor imenso de Deus superar, ou que suas boas obras são insignificantes demais para serem notadas mesmo pelos olhos dele, que observam tudo, ou que seus pecados são enormes demais para serem cobertos mesmo pela morte do Filho precioso dele, então lhe ensinou uma mentira. Rejeite mentiras assim com toda a repugnância que merecem! Lembremo-nos sempre das palavras inspiradas do apóstolo Paulo em Romanos 8:38, 39: “Estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.”

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 1 Na realidade, eles rejeitavam os pobres com o termo de desprezo “ʽam·ha·ʼá·rets”, ou “povo da terra”. De acordo com certo erudito, os fariseus ensinavam que não se deviam confiar objetos de valor a esses, nem confiar no seu testemunho, nem tê-los como convidados, nem ser convidado deles, nem mesmo comprar algo deles. Os líderes religiosos diziam que, casar-se a filha de alguém com um homem dessa classe era como que expô-la amarrada e indefesa a uma fera.

O que acha?

□ Por que procura Satanás convencer-nos de que não valemos nada e que não somos amados?

□ Como ensinou Jesus que Jeová dá valor a cada um de nós?

□ Como sabemos que Jeová preza nossas boas qualidades?

□ Que certeza podemos ter de que Jeová considera preciosos nossos esforços?

□ Como provou Jeová que ele ama a cada um de nós?

[Perguntas de Estudo]

[Foto na página 13]

Jeová observa e se lembra de todos os que pensam no Seu nome

^ Jer. 31:3 De longe apareceu-me o próprio Jeová, [dizendo:] “E eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.

^ parágrafo 1 Mat. 9:36 Vendo as multidões, sentia compaixão delas, porque andavam esfoladas e empurradas dum lado para outro como ovelhas sem pastor.

^ parágrafo 1 João 7:47-49 Os fariseus responderam, por sua vez: “Será que também vós fostes desencaminhados? 48 Será que um só dos governantes ou dos fariseus depositou fé nele? 49 Mas esta multidão, que não sabe a Lei, são pessoas amaldiçoadas.”

^ parágrafo 1 Eze. 34:4 Não fortalecestes as adoentadas, e não curastes a doentia, e não pensastes a quebrada, e não trouxestes de volta a dispersada, e não procurastes a perdida, porém, mantiveste-as em sujeição com severidade, sim, com tirania.

^ parágrafo 1 Jer. 31:3 De longe apareceu-me o próprio Jeová, [dizendo:] “E eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.

^ parágrafo 2 Jó 1:8 E Jeová prosseguiu, dizendo a Satanás: “Fixaste teu coração no meu servo Jó, que não há ninguém igual a ele na terra, homem inculpe e reto, temendo a Deus e desviando-se do mal?”

^ parágrafo 2 Jó 4:18 Eis que ele não tem fé nos seus servos, E a seus mensageiros acusa de defeito.

^ parágrafo 2 Jó 15:15, 16 Eis que não confia nem nos seus santos, E os próprios céus não são realmente puros aos seus olhos. 16 Quanto menos ainda quando alguém é detestável e corrupto, Um homem que bebe injustiça como água!

^ parágrafo 2 Jó 18:17-19 A própria menção dele há de perecer da terra, E ele não terá nome lá fora na rua. 18 Empurrá-lo-ão da luz para a escuridão, E afugentá-lo-ão do solo produtivo. 19 Não terá progênie nem posteridade entre o seu povo, E não haverá sobrevivente no seu lugar de residência como forasteiro.

^ parágrafo 2 Jó 22:3 É do agrado do Todo-poderoso que sejas justo, Ou tem ele lucro em que faças teu caminho ser imaculado?

^ parágrafo 3 Efé. 6:11 Revesti-vos da armadura completa de Deus, para que vos possais manter firmes contra as maquinações do Diabo;

^ parágrafo 3 2 Cor. 11:3 Mas, tenho medo de que, de algum modo, assim como a serpente seduziu Eva pela sua astúcia, vossas mentes sejam corrompidas, afastando-se da sinceridade e da castidade que se devem ao Cristo.

^ parágrafo 3 2 Tim. 3:1-5 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade, 4 traidores, teimosos, enfunados [de orgulho], mais amantes de prazeres do que amantes de Deus, 5 tendo uma forma de devoção piedosa, mostrando-se, porém, falsos para com o seu poder; e destes afasta-te.

^ parágrafo 4 João 3:16 “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigênito, a fim de que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ parágrafo 5 Pro. 24:10 Mostraste-te desanimado no dia da aflição? Teu poder será escasso.

^ parágrafo 6 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ parágrafo 6 2 Cor. 10:4 Porque as armas de nosso combate não são carnais, mas poderosas em Deus para demolir as coisas fortemente entrincheiradas.

^ parágrafo 6 1 João 3:19, 20 Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele 20 quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas.

^ parágrafo 7 Luc. 12:6, 7 Não se vendem cinco pardais por duas moedas de pequeno valor? Contudo, nem mesmo um deles está esquecido diante de Deus. 7 Mas, até mesmo os cabelos de vossas cabeças estão todos contados. Não temais; vós valeis mais do que muitos pardais.

^ parágrafo 8 Luc. 20:37, 38 Mas, que os mortos são levantados, até mesmo Moisés expôs, no relato sobre o espinheiro, quando ele chama Jeová ‘o Deus de Abraão, e o Deus de Isaque, e o Deus de Jacó’. 38 Ele é Deus, não de mortos, mas de viventes, pois, para ele, todos estes vivem.”

^ parágrafo 9 1 Crô. 28:9 “E tu, Salomão, meu filho, conhece o Deus de teu pai e serve-o de pleno coração e de alma agradável; porque Jeová sonda todos os corações e discerne toda inclinação dos pensamentos. Se o buscares, deixar-se-á achar por ti; mas, se o deixares, deitar-te-á fora para sempre.

^ parágrafo 9 João 1:47 Jesus viu Natanael aproximar-se e disse a respeito dele: “Eis um israelita de verdade, em quem não há fraude.”

^ parágrafo 9 1 Ped. 3:4 mas, seja a pessoa secreta do coração, na [vestimenta] incorruptível dum espírito quieto e brando, que é de grande valor aos olhos de Deus.

^ parágrafo 9 Mal. 3:16 Naquele tempo, os que temiam a Jeová falaram um ao outro, cada um ao seu companheiro, e Jeová prestava atenção e escutava. E começou-se a escrever perante ele um livro de recordação para os que temiam a Jeová e para os que pensavam no seu nome.

^ parágrafo 10 Gál. 6:4 Mas, prove cada um quais são as suas próprias obras, e então terá causa para exultação, apenas com respeito a si próprio e não em comparação com outra pessoa.

^ parágrafo 11 1 Reis 14:10 por esta razão, eis que trago calamidade sobre a casa de Jeroboão, e certamente deceparei de Jeroboão aquele que urina contra o muro, o incapacitado e o rejeitado em Israel; e farei deveras uma varredura atrás da casa de Jeroboão, assim como se varre o esterco até se dar cabo dele.

^ parágrafo 11 1 Reis 14:13 E todo o Israel deveras o lamentará e o enterrará, porque só este de Jeroboão entrará numa sepultura, visto que nele se achou algo de bom para com Jeová, o Deus de Israel, na casa de Jeroboão.

^ parágrafo 11 Deu. 24:16 “Os pais não devem ser mortos por causa dos filhos e os filhos não devem ser mortos por causa dos pais. Cada um deve ser morto pelo seu próprio pecado.

^ Sal. 139:3 Mediste minhas andanças e meu deitar ao comprido, E familiarizaste-te até mesmo com todos os meus caminhos.

^ parágrafo 12 Sal. 139:1-3 Ó Jeová, tu me esquadrinhaste e [me] conheces.  2 Tu mesmo chegaste a conhecer meu assentar e meu levantar. De longe consideraste meu pensamento.  3 Mediste minhas andanças e meu deitar ao comprido, E familiarizaste-te até mesmo com todos os meus caminhos.

^ parágrafo 12 Mat. 6:19, 20 “Parai de armazenar para vós tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem consomem, e onde ladrões arrombam e furtam. 20 Antes, armazenai para vós tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde ladrões não arrombam nem furtam.

^ parágrafo 13 Sal. 103:10-14 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ parágrafo 13 Atos 3:19 “Arrependei-vos, portanto, e dai meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham épocas de refrigério da parte da pessoa de Jeová

^ parágrafo 13 Heb. 6:10 Pois Deus não é injusto, para se esquecer de vossa obra e do amor que mostrastes ao seu nome, por terdes ministrado aos santos e por continuardes a ministrar.

^ parágrafo 14 1 Ped. 2:21 De fato, fostes chamados para este [proceder], porque até mesmo Cristo sofreu por vós, deixando-vos um modelo para seguirdes de perto os seus passos.

^ parágrafo 14 Rom. 10:15 Por sua vez, como pregarão, a menos que tenham sido enviados? Assim como está escrito: “Quão lindos são os pés daqueles que declaram boas novas de coisas boas!”

^ parágrafo 14 Gên. 26:7 Pois bem, os homens do lugar perguntavam-lhe sobre a sua esposa e ele dizia: “Ela é minha irmã.” Pois tinha medo de dizer “minha esposa”, temendo que, conforme dizia, “os homens do lugar me matem por causa de Rebeca”, porque ela era de aparência atraente.

^ parágrafo 14 Gên. 29:17 Mas os olhos de Léia não tinham brilho, ao passo que Raquel se tinha tornado bela de figura e bela de semblante.

^ parágrafo 14 Gên. 39:6 Finalmente deixou tudo o que era seu na mão de José; e não sabia nem o que possuía, exceto o pão que comia. Além disso, José tornou-se belo de porte e belo de aparência.

^ parágrafo 14 Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ parágrafo 14 Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ Sal. 56:8 Tu mesmo contaste que sou fugitivo. Põe deveras as minhas lágrimas no teu odre. Não estão no teu livro?

^ parágrafo 15 Mat. 24:13 Mas, quem tiver perseverado até o fim é o que será salvo.

^ parágrafo 15 Pro. 27:11 Sê sábio, filho meu, e alegra meu coração, para que eu possa replicar àquele que me escarnece.

^ parágrafo 15 Sal. 56:8 Tu mesmo contaste que sou fugitivo. Põe deveras as minhas lágrimas no teu odre. Não estão no teu livro?

^ parágrafo 16 Ageu 2:7 “‘E vou fazer tremer todas as nações, e terão de entrar as coisas desejáveis de todas as nações; e eu vou encher esta casa de glória’, disse Jeová dos exércitos.

^ parágrafo 17 Gál. 2:20 Estou pregado na estaca junto com Cristo. Quem vive não sou mais eu, mas é Cristo quem está vivendo em união comigo. Deveras, a vida que agora vivo na carne, eu a vivo pela fé que é para com o Filho de Deus, o qual me amou e se entregou por mim.

^ parágrafo 18 João 6:44 Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia; e eu o ressuscitarei no último dia.

^ parágrafo 18 Jer. 31:3 De longe apareceu-me o próprio Jeová, [dizendo:] “E eu te amei com um amor por tempo indefinido. Por isso é que te atraí com benevolência.

^ parágrafo 19 1 Tes. 5:17 Orai incessantemente.

^ parágrafo 19 Sal. 65:2 Ó Ouvinte de oração, sim, a ti chegarão pessoas de toda carne.

^ parágrafo 19 Heb. 4:16 Aproximemo-nos, portanto, com franqueza no falar, do trono de benignidade imerecida, para obtermos misericórdia e acharmos benignidade imerecida para ajuda no tempo certo.

^ parágrafo 19 Tia. 5:16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ parágrafo 19 Isa. 38:1-16 Naqueles dias, Ezequias ficou doente até à morte. Por conseguinte, Isaías, filho de Amoz, o profeta, entrou até ele e disse-lhe: “Assim disse Jeová: ‘Dá ordens aos da tua casa, porque tu mesmo deveras morrerás e não viverás.’” 2 Então Ezequias virou a sua face para a parede e começou a orar a Jeová 3 e a dizer: “Rogo-te, ó Jeová, por favor, lembra-te de como andei diante de ti em veracidade e de pleno coração, e fiz o que era bom aos teus olhos.” E Ezequias começou a chorar muito. 4 E ocorreu então a palavra de Jeová para Isaías, dizendo: 5 “Vai, e tens de dizer a Ezequias: ‘Assim disse Jeová, o Deus de Davi, teu antepassado: “Ouvi a tua oração. Vi as tuas lágrimas. Eis que acrescento quinze anos aos teus dias; 6 e livrarei a ti e a esta cidade da palma da mão do rei da Assíria, e vou defender esta cidade. 7 E este é para ti o sinal da parte de Jeová, de que Jeová cumprirá esta palavra que falou: 8 Eis que faço a sombra dos degraus, que descera nos degraus [da escada] de Acaz devido ao sol, retroceder dez degraus.”’” E o sol foi gradualmente dez degraus para trás nos degraus [da escada] pelos quais descera. 9 Escrita de Ezequias, rei de Judá, quando ficou doente e reviveu da sua doença. 10 Eu mesmo disse: “No meio dos meus dias vou descer aos portões do Seol. Terei de ser privado do resto dos meus anos.” 11 Eu disse: “Não verei a Jah, sim, Jah, na terra dos viventes. Não mais olharei para a humanidade — com os habitantes da [terra de] cessação. 12 Minha própria habitação foi arrancada e removida de mim qual tenda de pastores. Enrolei a minha vida feito tecedor; Alguém passa a cortar-me dos próprios fios da urdidura. Desde a luz do dia até a noite tu me estás entregando. 13 Acalmei-me até a manhã. Igual a um leão, assim me quebra ele todos os ossos; Desde a luz do dia até a noite tu me estás entregando. 14 Igual ao andorinhão, ao bulbul, assim estou chilrando; Estou arrulhando como a pomba. Meus olhos têm olhado languidamente para o alto: ‘Ó Jeová, estou sob opressão. Empenha-te por mim.’ 15 Que falarei eu, e [que] me dirá realmente? Ele mesmo também agiu. Estou andando solenemente todos os meus anos na amargura da minha alma. 16 ‘Ó Jeová, por esta causa continuam vivendo; e conforme se dá com todos, é por meio disso a vida do meu espírito. E tu me restaurarás a saúde e certamente me preservarás vivo.

^ parágrafo 20 Rom. 12:3 Pois, por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.

^ parágrafo 20 Luc. 17:10 Assim também vós, quando tiverdes feito todas as coisas que vos foram determinadas, dizei: ‘Somos escravos imprestáveis. O que temos feito é o que devíamos fazer.’”

^ parágrafo 21 Rom. 8:38, 39 Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, 39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ ***w08 15/11 pp. 8-12 Ajude os que se desviaram do rebanho*** >>

Ajude os que se desviaram do rebanho

“Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.” — [LUC. 15:6].

1. Como Jesus provou ser um pastor amoroso?

JESUS CRISTO, o Filho unigênito de Jeová, é chamado de “grande pastor das ovelhas”. ([Heb. 13:20]) As Escrituras predisseram a sua vinda e mostram que ele foi um Pastor sem igual, que procurou encontrar as “ovelhas perdidas” de Israel. ([Mat. 2:1-6;][15:24]) Além disso, assim como um pastor literal talvez perdesse a própria vida para proteger as ovelhas, Jesus morreu como sacrifício resgatador em favor de pessoas comparáveis a ovelhas que se beneficiariam de Seu sacrifício. — [João 10:11,][15;] 1 João 2:1, 2.

2. O que pode ter levado alguns cristãos a se tornarem inativos?

2 Infelizmente, alguns que pelo visto valorizavam o sacrifício de Jesus e se dedicaram a Deus pararam de se associar com a congregação cristã. Desânimo, problemas de saúde ou outros fatores talvez tenham enfraquecido seu zelo, tornando-os inativos. Mas é apenas como parte do rebanho de Deus que podemos sentir a serenidade e a felicidade mencionadas por Davi no [Salmo 23]. Por exemplo, ele cantou: “Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.” ([Sal. 23:1]) Para os que estão no rebanho de Deus, não falta nada em sentido espiritual. Mas não é assim no caso das ovelhas que se desviaram. Quem pode ajudá-las? Como ajudar? Exatamente o que se pode fazer para ajudá-las a voltar ao rebanho?

Quem pode ajudar?

3. Como Jesus mostrou o que é preciso para resgatar ovelhas que se desviaram do “pasto” de Deus?

3 É preciso grande esforço para resgatar ovelhas que se desviaram do “pasto” de Deus. ([Sal. 100:3]) Jesus ilustrou isso, dizendo: “Se um certo homem vem a ter cem ovelhas e uma delas se perder, não deixará ele as noventa e nove sobre os montes e irá à procura daquela que se perdeu? E, se por acaso a encontrar, certamente vos digo que se alegrará mais com ela do que com as noventa e nove que não se perderam. Do mesmo modo, não é algo desejável para meu Pai, que está no céu, que pereça um destes pequenos.” (Mat. 18:12-14) Quem pode ajudar as ovelhas de Jeová que se desviaram do rebanho?

4, 5. Que atitude os anciãos devem ter para com o rebanho de Deus?

4 Para ajudar as ovelhas que se desviaram, os anciãos cristãos precisam ter em mente que o rebanho de Deus é uma congregação de pessoas dedicadas a Jeová — sim, um precioso ‘rebanho do pasto de Deus’. ([Sal. 79:13]) Essas amadas ovelhas necessitam de ternos cuidados, o que significa que pastores amorosos precisam mostrar interesse pessoal nelas. Amistosas visitas de pastoreio podem ser muito eficazes. O amoroso encorajamento do pastor pode edificar espiritualmente as ovelhas e aumentar-lhes o desejo de voltar ao rebanho. — [1 Cor. 8:1].

5 Os pastores do rebanho de Deus têm o dever de procurar as ovelhas que se desviaram e tentar ajudá-las. O apóstolo Paulo trouxe à atenção dos anciãos cristãos da antiga Éfeso as responsabilidades de pastoreio que eles tinham, dizendo: “Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio Filho.” ([Atos 20:28]) De modo similar, o apóstolo Pedro exortou os anciãos ungidos: “Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.” — [1 Ped. 5:1-3].

6. Por que em especial hoje as ovelhas de Deus precisam dos cuidados de pastores?

6 Os pastores cristãos devem imitar “o pastor excelente”, Jesus. ([João 10:11]) Ele tinha profundo interesse pelas ovelhas de Deus e destacou a importância de cuidar delas quando disse a Simão Pedro que ‘pastoreasse Suas ovelhinhas’. (Leia João 21:15-17.) Em especial hoje as ovelhas precisam de tais cuidados, pois o Diabo tem intensificado seus esforços para quebrantar a integridade das pessoas dedicadas a Deus. Satanás se aproveita de fraquezas carnais e usa o mundo na tentativa de induzir as ovelhas de Jeová ao pecado. (1 João 2:15-17;[5:19]) Os inativos são especialmente vulneráveis, de modo que precisam de ajuda para aplicar a exortação de “andar por espírito”. (Gál. 5:16-21,[25]) Ajudar tais ovelhas requer piedosa confiança em Deus, orientação de seu espírito e uso perito da Palavra divina. — [Pro. 3:5, 6;][Luc. 11:13;][Heb. 4:12].

7. Qual é a importância de os anciãos pastorearem as ovelhas sob seus cuidados?

7 Os pastores no Israel antigo usavam uma longa vara com a ponta arqueada, ou cajado, para guiar o rebanho. Quando as ovelhas entravam ou saíam do redil, elas ‘passavam debaixo do cajado’, tornando possível que o pastor as contasse. ([Lev. 27:32;][Miq. 2:12;][7:14]) De modo similar, o pastor cristão precisa conhecer e saber como estão as ovelhas de Deus sob seus cuidados. (Note Provérbios 27:23.) Portanto, o pastoreio é um dos assuntos importantes que o corpo de anciãos trata. Inclui medidas práticas de ajuda para as ovelhas que se desviaram. O próprio Jeová disse que procuraria suas ovelhas e lhes daria os cuidados necessários. ([Eze. 34:11]) Assim, Deus se agrada quando os anciãos tomam medidas similares para ajudar as ovelhas que se desviaram a voltar ao rebanho.

8. De que maneiras os anciãos podem dar atenção pessoal às ovelhas?

8 Para um cristão fisicamente doente, a visita de um pastor do rebanho de Deus pode dar muita alegria e encorajamento. O mesmo pode acontecer quando uma ovelha doente em sentido espiritual recebe atenção pessoal. Os anciãos podem ler textos bíblicos, recapitular um artigo de uma revista, considerar alguns pontos altos das reuniões, orar com a pessoa inativa, e assim por diante. Podem enfatizar para a pessoa que os membros da congregação ficariam felizes em vê-la voltar a assistir às reuniões. (2 Cor. 1:3-7; Tia. 5:13-15) Uma visita, um telefonema ou uma carta pode significar muito! Dar ajuda pessoal a uma ovelha afastada do rebanho pode também aumentar a alegria do compassivo pastor cristão.

Esforço conjunto

9, 10. Por que você diria que não são apenas os anciãos que devem se preocupar com as ovelhas que se desviaram?

9 Vivemos em tempos agitados e críticos, de modo que talvez nem nos demos conta de que certo irmão está se desviando da congregação. ([Heb. 2:1]) No entanto, as ovelhas de Jeová são preciosas aos seus olhos. Cada uma delas tem valor, assim como cada membro, ou parte, do corpo humano. Portanto, todos nós temos de nos interessar pelos nossos irmãos e realmente nos importar uns com os outros. ([1 Cor. 12:25]) Você tem essa atitude?

10 Embora os anciãos tomem a dianteira em procurar e ajudar as ovelhas que se desviaram, não são apenas esses superintendentes cristãos que devem se preocupar com os irmãos afastados. Outros podem cooperar com esses pastores. Nós podemos, e devemos, encorajar e ajudar espiritualmente nossos irmãos que precisam de ajuda para voltar ao rebanho. Como dar essa ajuda?

11, 12. Que privilégio você poderá ter com relação a dar ajuda espiritual a alguém que precisa?

11 Em alguns casos, os anciãos podem pedir a um publicador do Reino experiente que dirija um estudo bíblico para um inativo que expresse o desejo de receber ajuda. O objetivo desse esforço é reavivar nesses irmãos ‘o amor que tinham no princípio’. ([Rev. 2:1,][4]) Pode-se edificar e fortalecer esses irmãos por considerar com eles alguns assuntos que perderam enquanto estavam afastados da congregação.

12 Se os anciãos pedirem que você dirija um estudo para um irmão que precisa de ajuda espiritual, ore a Jeová pedindo que ele oriente e abençoe seus esforços. Sim, ‘role os seus trabalhos sobre o próprio Jeová e os seus planos ficarão firmemente estabelecidos’. ([Pro. 16:3]) Medite em pontos que fortalecem a fé e em textos bíblicos que você poderá usar ao palestrar com os que precisam de ajuda espiritual. Pense no belo exemplo do apóstolo Paulo. (Leia Romanos 1:11, 12.) Ele ansiava ver os cristãos em Roma a fim de conferir-lhes algum dom espiritual para que se fortalecessem. Esperava também que houvesse um intercâmbio de encorajamento. Não deve ser essa a nossa disposição ao procurarmos ajudar as ovelhas que se desviaram do rebanho de Deus?

13. O que você poderá considerar com um inativo?

13 Ao falar com a pessoa, poderá perguntar: “Como você aprendeu a verdade?” Ajude o inativo a se lembrar de alegrias do passado, incentivando-o a falar a respeito de experiências felizes que teve nas reuniões, na pregação e nos congressos. Fale sobre os momentos alegres que vocês talvez tenham compartilhado no serviço de Jeová. Comente a alegria que você sente em se achegar a Jeová. ([Tia. 4:8]) Expresse sua gratidão pelo modo como Deus cuida de nós como seu povo — em especial por nos dar consolo e esperança nas nossas tribulações. — [Rom. 15:4;] 2 Cor. 1:3, 4.

14, 15. Quais são algumas das bênçãos que os inativos tinham no passado que seria proveitoso fazê-los se lembrar?

14 Com certeza será benéfico ajudar o inativo a se recordar das bênçãos que ele usufruía no passado em resultado da íntima associação com a congregação. Uma dessas bênçãos era poder aumentar em conhecimento da Palavra e dos propósitos de Deus. ([Pro. 4:18]) Quando ‘andava por espírito’, sem dúvida era mais fácil para ele resistir às tentações de pecar. ([Gál. 5:22-26]) Assim, de consciência limpa, ele podia orar a Jeová e sentir ‘a paz de Deus que excede todo pensamento e que guarda nossos corações e faculdades mentais’. ([Fil. 4:6, 7]) Lembre-se desses pontos, mostre interesse sincero e não deixe de amorosamente incentivar seu irmão espiritual a voltar ao rebanho. — Leia Filipenses 2:4.

15 Digamos que você seja um ancião fazendo uma visita de pastoreio. Talvez possa incentivar um casal inativo a refletir sobre o tempo em que começaram a aprender a verdade da Palavra de Deus. Como a verdade era maravilhosa, razoável, satisfatória e espiritualmente libertadora! ([João 8:32]) O coração deles transbordava de alegria por causa do que aprendiam sobre Jeová, Seu amor e Seus magníficos propósitos. (Note [Lucas 24:32].) Lembre-os da relação achegada com Jeová e do privilégio maravilhoso de orar que têm os cristãos dedicados. Com fervor, incentive os inativos a corresponderem novamente às “gloriosas boas novas do Deus feliz”, Jeová. — [1 Tim. 1:11].

Continue a mostrar-lhes amor

16. Cite um exemplo de como são eficazes os esforços para dar ajuda espiritual.

16 Será que essas sugestões realmente funcionam? Sim. Por exemplo, certo jovem, que começou como publicador do Reino aos 12 anos, ficou inativo aos 15. Mais tarde, porém, ele voltou à ativa e já está no serviço de tempo integral há mais de 30 anos. Essa recuperação espiritual foi em grande parte resultado da ajuda de um ancião cristão. Essa ajuda espiritual foi muito apreciada!

17, 18. Que qualidades serão proveitosas para ajudar alguém que se desviou do rebanho de Deus?

17 O que motiva os cristãos a ajudar os inativos a voltar para a congregação é o amor. Falando a seus seguidores, Jesus disse: “Eu vos dou um novo mandamento, que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros. Por meio disso saberão todos que sois meus discípulos, se tiverdes amor entre vós.” (João 13:34, 35) Sim, o amor é um sinal identificador dos cristãos verdadeiros. Não deve esse amor ser demonstrado para com os cristãos batizados que se tornaram inativos? Certamente que sim! Dar a necessária ajuda, porém, pode exigir o exercício de várias qualidades cristãs.

18 Para ajudar alguém que se desviou do rebanho de Deus, que qualidades você precisa demonstrar? Além do amor, talvez seja necessário mostrar compaixão, bondade, brandura e longanimidade. Dependendo das circunstâncias, talvez seja preciso também ser perdoador. Paulo escreveu: “Revesti-vos das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade. Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei. Além de todas estas coisas, porém, revesti-vos de amor, pois é o perfeito vínculo de união.” — [Col. 3:12-14].

19. Por que vale a pena o esforço de ajudar as ovelhas que se desviaram a voltar ao redil cristão?

19 O próximo artigo de estudo nesta revista considerará por que alguns se desviam do rebanho de Deus. Mostrará também que acolhida na congregação poderão esperar ter os que retornarem. Ao estudar esse próximo artigo, e refletir na matéria que estamos estudando agora, esteja certo de que qualquer esforço que fizer na esperança de ajudar as ovelhas que se desviaram a retornar ao redil cristão valerá a pena. No mundo atual, muitos passam a vida inteira tentando acumular riquezas; no entanto, uma única vida vale muito mais do que todo o dinheiro do mundo. Jesus enfatizou isso na sua ilustração da ovelha perdida. (Mat. 18:12-14) Lembre-se disso ao fazer um esforço sincero e urgente para ajudar as amadas ovelhas de Jeová que se desviaram a voltar ao rebanho.

^ Luc. 15:6 E, ao chegar à casa, convoca seus amigos e seus vizinhos, dizendo-lhes: ‘Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.’

^ parágrafo 1 Heb. 13:20 Agora, o Deus de paz, que com o sangue dum pacto eterno tirou dentre os mortos o grande pastor das ovelhas, o nosso Senhor Jesus,

^ parágrafo 1 Mat. 2:1-6 Depois de Jesus ter nascido em Belém da Judéia, nos dias de Herodes, o rei, eis que vieram astrólogos das regiões orientais a Jerusalém, 2 dizendo: “Onde está aquele que nasceu rei dos judeus? Pois vimos a sua estrela [quando estávamos] no Oriente e viemos prestar-lhe homenagem.” 3 O Rei Herodes, ouvindo isso, ficou agitado, e, junto com ele, toda Jerusalém; 4 e, convocando todos os principais sacerdotes e escribas do povo, começou a indagar deles onde havia de nascer o Cristo. 5 Disseram-lhe: “Em Belém da Judéia; pois é assim que se escreveu por intermédio do profeta: 6 ‘E tu, ó Belém da terra de Judá, de nenhum modo és a [cidade] mais insignificante entre os governadores de Judá; pois de ti sairá um governante que há de pastorear o meu povo, Israel.’”

^ parágrafo 1 Mat. 15:24 Em resposta, ele disse: “Não fui enviado a ninguém senão às ovelhas perdidas da casa de Israel.”

^ parágrafo 1 João 10:11 Eu sou o pastor excelente; o pastor excelente entrega a sua alma em benefício das ovelhas.

^ parágrafo 1 João 10:15 assim como o Pai me conhece e eu conheço o Pai; e entrego a minha alma em benefício das ovelhas.

^ parágrafo 1 1 João 2:1, 2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ parágrafo 2 Sal. 23:0-6 Uma melodia de Davi. 23 Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.  2 Ele me faz deitar em pastagens relvosas; Conduz-me junto a lugares de descanso bem regados.  3 Refrigera a minha alma. Guia-me nos trilhos da justiça por causa do seu nome.  4 Ainda que eu ande pelo vale da sombra tenebrosa, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; Tua vara e teu bastão são as coisas que me consolam.  5 Aprontas diante de mim uma mesa perante os que me são hostis. Untaste-me a cabeça com óleo; Meu copo está bem cheio.  6 Decerto, a própria bondade e benevolência estarão no meu encalço todos os dias da minha vida; E eu vou morar na casa de Jeová pela longura dos dias.

^ parágrafo 2 Sal. 23:1 Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.

^ parágrafo 3 Sal. 100:3 Sabei que Jeová é Deus. Foi ele quem nos fez, e não nós a nós mesmos. [Somos] seu povo e ovelhas do seu pasto.

^ parágrafo 3 Mat. 18:12-14 “Que pensais? Se um certo homem vem a ter cem ovelhas e uma delas se perder, não deixará ele as noventa e nove sobre os montes e irá à procura daquela que se perdeu? 13 E, se por acaso a encontrar, certamente vos digo que se alegrará mais com ela do que com as noventa e nove que não se perderam. 14 Do mesmo modo, não é algo desejável para meu Pai, que está no céu, que pereça um destes pequenos.

^ parágrafo 4 Sal. 79:13 Quanto a nós, teu povo e o rebanho do teu pasto, Agradeceremos a ti por tempo indefinido; Declararemos o teu louvor de geração em geração.

^ parágrafo 4 1 Cor. 8:1 Agora, acerca dos alimentos oferecidos a ídolos: sabemos que todos nós temos conhecimento. O conhecimento enfuna, mas o amor edifica.

^ parágrafo 5 Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ parágrafo 5 1 Ped. 5:1-3 Portanto, dou esta exortação aos anciãos entre vós, pois eu também sou ancião com [eles] e testemunha dos sofrimentos do Cristo, parceiro na glória que há de ser revelada: 2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ parágrafo 6 João 10:11 Eu sou o pastor excelente; o pastor excelente entrega a sua alma em benefício das ovelhas.

^ parágrafo 6 João 21:15-17 Então, depois de terem almoçado, Jesus disse a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que estes?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Apascenta meus cordeiros.” 16 Novamente lhe disse ele, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele lhe disse: “Sim, Senhor, tu sabes que tenho afeição por ti.” Disse-lhe ele: “Pastoreia minhas ovelhinhas.” 17 Disse-lhe ele pela terceira vez: “Simão, filho de João, tens afeição por mim?” Pedro ficou contristado por ele lhe dizer pela terceira vez: “Tens afeição por mim?” De modo que lhe disse: “Senhor, tu sabes todas as coisas; tu te apercebes que eu tenho afeição por ti.” Jesus disse-lhe: “Apascenta as minhas ovelhinhas.

^ parágrafo 6 1 João 2:15-17 Não estejais amando nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele; 16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 6 1 João 5:19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro jaz no [poder do] iníquo.

^ parágrafo 6 Gál. 5:16-21 Mas eu digo: Persisti em andar por espírito, e não executareis nenhum desejo carnal. 17 Pois a carne é contra o espírito no seu desejo, e o espírito contra a carne; porque estes estão opostos um ao outro, de modo que as próprias coisas que gostaríeis de fazer, não fazeis. 18 Ademais, se estais sendo conduzidos por espírito, não estais debaixo de lei. 19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 6 Gál. 5:25 Se estamos vivendo por espírito, continuemos também a andar ordeiramente por espírito.

^ parágrafo 6 Pro. 3:5, 6 Confia em Jeová de todo o teu coração e não te estribes na tua própria compreensão. 6 Nota-o em todos os teus caminhos, e ele mesmo endireitará as tuas veredas.

^ parágrafo 6 Luc. 11:13 Portanto, se vós, embora iníquos, sabeis dar boas dádivas a vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ parágrafo 6 Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ parágrafo 7 Lev. 27:32 Quanto a cada décima parte da manada e do rebanho, tudo o que passar debaixo do cajado, a décima cabeça deve tornar-se algo sagrado para Jeová.

^ parágrafo 7 Miq. 2:12 “‘Positivamente ajuntarei Jacó, na tua inteireza; sem falta reunirei os remanescentes de Israel. Pô-los-ei em união, como o rebanho no redil, como a grei no meio do seu prado; serão barulhentos com homens.’

^ parágrafo 7 Miq. 7:14 Pastoreia teu povo com a tua vara, o rebanho da tua herança, que residia sozinho numa floresta — no meio dum pomar. Apascentem-se de Basã e de Gileade como nos dias de há muito tempo.

^ parágrafo 7 Pro. 27:23 Devias conhecer positivamente a aparência do teu rebanho. Fixa teu coração nas tuas greis;

^ parágrafo 7 Eze. 34:11 “‘Pois assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Eis aqui estou, eu mesmo, e vou buscar as minhas ovelhas e cuidar delas.

^ parágrafo 8 2 Cor. 1:3-7 Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, 4 que nos consola em toda a nossa tribulação, para que possamos consolar os [que estiverem] em qualquer sorte de tribulação, por intermédio do consolo com que nós mesmos estamos sendo consolados por Deus. 5 Pois, assim como abundam em nós os sofrimentos pelo Cristo, assim abunda também, por intermédio do Cristo, o consolo que recebemos. 6 Ora, quer estejamos em tribulação, é para o vosso consolo e salvação, quer estejamos sendo consolados, é para o vosso consolo que opera para vos fazer aturar os mesmos sofrimentos que nós também padecemos. 7 E assim, a nossa esperança por vós é inalterada, sabendo que, assim como sois parceiros nos sofrimentos, do mesmo modo também participareis do consolo.

^ parágrafo 8 Tia. 5:13-15 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ parágrafo 9 Heb. 2:1 É por isso que é necessário prestarmos mais do que a costumeira atenção às coisas ouvidas por nós, para que nunca nos desviemos.

^ parágrafo 9 1 Cor. 12:25 para que não houvesse divisão no corpo, mas para que os seus membros tivessem o mesmo cuidado uns para com os outros.

^ parágrafo 11 Apo. 2:1 “Ao anjo da congregação em Éfeso escreve: Estas coisas diz aquele que segura na sua direita as sete estrelas, aquele que anda no meio dos sete candelabros de ouro:

^ parágrafo 11 Apo. 2:4 Não obstante, tenho contra ti que tens abandonado o amor que tinhas no princípio.

^ parágrafo 12 Pro. 16:3 Rola os teus trabalhos sobre o próprio Jeová e os teus planos ficarão firmemente estabelecidos.

^ parágrafo 12 Rom. 1:11, 12 Porque anseio ver-vos, para vos conferir algum dom espiritual, a fim de que sejais firmados; 12 ou, antes, para que haja um intercâmbio de encorajamento entre vós, cada um por intermédio da fé que o outro tem, tanto a vossa como a minha.

^ parágrafo 13 Tia. 4:8 Chegai-vos a Deus, e ele se chegará a vós. Limpai as vossas mãos, ó pecadores, e purificai os vossos corações, ó indecisos.

^ parágrafo 13 Rom. 15:4 Porque todas as coisas escritas outrora foram escritas para a nossa instrução, para que, por intermédio da nossa perseverança e por intermédio do consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.

^ parágrafo 13 2 Cor. 1:3, 4 Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, 4 que nos consola em toda a nossa tribulação, para que possamos consolar os [que estiverem] em qualquer sorte de tribulação, por intermédio do consolo com que nós mesmos estamos sendo consolados por Deus.

^ parágrafo 14 Pro. 4:18 Mas a vereda dos justos é como a luz clara que clareia mais e mais até o dia estar firmemente estabelecido.

^ parágrafo 14 Gál. 5:22-26 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei. 24 Além disso, os que pertencem a Cristo Jesus pregaram na estaca a carne com as suas paixões e desejos. 25 Se estamos vivendo por espírito, continuemos também a andar ordeiramente por espírito. 26 Não fiquemos egotistas, atiçando competição entre uns e outros, invejando-nos uns aos outros.

^ parágrafo 14 Fil. 4:6, 7 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ parágrafo 14 Fil. 2:4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ parágrafo 15 João 8:32 e conhecereis a verdade, e a verdade vos libertará.”

^ parágrafo 15 Luc. 24:32 E disseram um ao outro: “Não se nos abrasavam os corações quando nos falava na estrada, ao nos abrir plenamente as Escrituras?”

^ parágrafo 15 1 Tim. 1:11 segundo as gloriosas boas novas do Deus feliz, das quais fui incumbido.

^ parágrafo 17 João 13:34, 35 Eu vos dou um novo mandamento, que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros. 35 Por meio disso saberão todos que sois meus discípulos, se tiverdes amor entre vós.”

^ parágrafo 18 Col. 3:12-14 Concordemente, como escolhidos de Deus, santos e amados, revesti-vos das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade. 13 Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei. 14 Além de todas estas coisas, porém, [revesti-vos de] amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ parágrafo 19 Mat. 18:12-14 “Que pensais? Se um certo homem vem a ter cem ovelhas e uma delas se perder, não deixará ele as noventa e nove sobre os montes e irá à procura daquela que se perdeu? 13 E, se por acaso a encontrar, certamente vos digo que se alegrará mais com ela do que com as noventa e nove que não se perderam. 14 Do mesmo modo, não é algo desejável para meu Pai, que está no céu, que pereça um destes pequenos.

^ ***w08 15/11 pp. 12-16 Ajude-os a voltar sem demora*** <<

Ajude-os a voltar sem demora

“Para quem havemos de ir? Tu tens declarações de vida eterna.” — [JOÃO 6:68].

1. O que Pedro disse quando muitos discípulos abandonaram a Jesus?

CERTA ocasião, muitos discípulos de Jesus Cristo o abandonaram porque não aceitaram um de seus ensinos. Jesus perguntou aos apóstolos: “Será que vós também quereis ir?” Pedro respondeu: “Senhor, para quem havemos de ir? Tu tens declarações de vida eterna.” ( [João 6:51-69]) Não havia para onde ir. O judaísmo não oferecia “declarações de vida eterna”, e é impossível encontrar tais declarações em Babilônia, a Grande, o império mundial da religião falsa. Quanto aos que se desviaram do rebanho de Jeová, mas desejam agradá-Lo, “já está mais que na hora de acordar” e voltar ao redil. — [Rom. 13:11], King James Version.

2. O que é preciso ter em mente a respeito de assuntos confidenciais ou judicativos?

2 Jeová mostrou interesse pelas ovelhas perdidas de Israel. (Leia Ezequiel 34:15, 16.) Os anciãos cristãos também desejam, e devem, ajudar pessoas comparáveis a ovelhas que se desviaram do rebanho. Caso eles designem um publicador para estudar com um inativo que queira ajuda, o que deverá ser feito se o instrutor ficar sabendo que a pessoa cometeu um pecado grave? Em vez de dar conselhos sobre assuntos judicativos ou confidenciais, o publicador deverá sugerir que ela informe os anciãos a respeito disso. Se ela não fizer isso, o próprio publicador deverá levar o assunto ao conhecimento dos anciãos. — [Lev. 5:1;][Gál. 6:1].

3. Como o homem que tinha cem ovelhas reagiu ao encontrar aquela que estava perdida?

3 O artigo anterior mencionou a parábola de Jesus sobre certo homem que tinha cem ovelhas. Ao perceber que faltava uma no redil, ele deixou as 99 e foi atrás da ovelha perdida. Como ele ficou alegre ao encontrá-la! ([Luc. 15:4-7]) Nós também nos alegramos quando uma das ovelhas de Deus que se desviou volta ao rebanho. Motivados pelo amor, é provável que os anciãos e outros membros da congregação já tenham visitado o inativo. Todos desejam ver a pessoa voltar ao redil e ter o apoio, a proteção e as bênçãos de Deus. ([Deut. 33:27;][Sal. 91:14;][Pro. 10:22]) Se alguém tiver uma oportunidade de ajudar nesse sentido, o que poderá fazer?

4. O que se pode discernir de [Gálatas 6:2,][5]?

4 Pode-se incentivar a pessoa a voltar à congregação por bondosamente mostrar-lhe que Jeová ama suas ovelhas e exige delas apenas aquilo que podem fazer. Isso inclui estudar as Escrituras, assistir às reuniões cristãs e pregar as boas novas do Reino. Pode ser apropriado ler [Gálatas 6:2,][5] e mencionar que, embora os cristãos possam ajudar a carregar os fardos uns dos outros, “cada um levará a sua própria carga” de responsabilidade espiritual. Ninguém pode ser fiel a Deus em nosso lugar.

Será que as “ansiedades da vida” cobraram seu tributo?

5, 6. (a) Por que é importante ouvir com atenção o que dizem os irmãos inativos? (b) Como você poderá ajudar os inativos a ver que a falta de associação com o povo de Deus tem sido prejudicial para eles?

5 Para discernir como ajudar um irmão inativo, os anciãos e outros publicadores maduros devem ouvir atentamente quando tal pessoa abre o coração. Digamos que você, como ancião, visita um casal que se afastou da congregação por causa das “ansiedades da vida”. ([Luc. 21:34]) Problemas financeiros ou maiores responsabilidades familiares talvez tenham levado o casal à inatividade espiritual. É possível que eles sintam a necessidade de alívio, mas você poderá destacar que o isolamento não é a solução. (Leia Provérbios 18:1.) Com tato, poderá perguntar-lhes: “Vocês são mais felizes agora que deixaram de assistir às reuniões? A vida familiar melhorou? Vocês ainda têm o ‘regozijo de Jeová como baluarte’?” — [Nee. 8:10].

6 Refletir sobre tais perguntas pode ajudar os inativos a ver que a falta de associação com a congregação lhes prejudicou a espiritualidade e a felicidade. ([Mat. 5:3;] Heb. 10:24, 25) E talvez seja possível ajudá-los a ver que terem deixado de pregar as boas novas resultou na perda da alegria. (Mat. 28:19, 20) Assim, o que seria sábio que eles fizessem?

7. Que incentivo podemos dar aos que se desviaram do rebanho?

7 Jesus disse: “Prestai atenção a vós mesmos, para que os vossos corações nunca fiquem sobrecarregados com o excesso no comer, e com a imoderação no beber, e com as ansiedades da vida . . . Mantende-vos despertos, fazendo todo o tempo súplica para que sejais bem sucedidos em escapar de todas estas coisas que estão destinadas a ocorrer.” (Luc. 21:34-36) Os que se desviaram do rebanho, mas que gostariam de recuperar a alegria que tinham no passado, podem ser incentivados a orar pedindo espírito santo e ajuda divina para agir em harmonia com suas orações. — [Luc. 11:13].

Será que tropeçaram?

8, 9. Como um ancião poderá raciocinar com alguém que tropeçou?

8 Visto que os humanos são imperfeitos, podem ocorrer choques de personalidade, o que talvez leve alguém a tropeçar. Alguns tropeçam quando um membro respeitado na congregação age contrário aos princípios divinos. Se essa foi a causa de um inativo se afastar, o ancião que o visita pode destacar que Jeová não faz ninguém tropeçar. Assim, por que deveria alguém cortar sua relação com Deus e Seu povo? Não é melhor continuar a servir a Deus, confiante de que “o Juiz de toda a terra” sabe o que aconteceu e cuidará do assunto da maneira certa? ([Gên. 18:25;] Col. 3:23-25) Uma pessoa que tropeçasse e caísse no chão não desejaria ficar de propósito nessa situação sem ao menos tentar se levantar.

9 No esforço de dar ajuda espiritual, o ancião pode mencionar também que, com o tempo, alguns verificam que aquilo que os fez tropeçar perde grande parte de sua importância. Pode até ser que a causa do tropeço não exista mais. Se a pessoa tropeçou porque foi disciplinada, meditar em princípios divinos poderá levá-la a reconhecer que tinha certa medida de culpa, e que não devia ter permitido que a disciplina a fizesse tropeçar. — Sal. 119:165; Heb. 12:5-13.

Problema com algum ensino?

10, 11. Que argumento pode ser eficiente ao tentar ajudar alguém que não concordou com algum ensino bíblico?

10 Alguns talvez tenham abandonado o rebanho de Deus por discordarem de certo ensino bíblico. Os israelitas que foram libertados do jugo egípcio ‘esqueceram-se dos trabalhos de Deus’ em favor deles e “não ficaram esperando por seu conselho”. ([Sal. 106:13]) Pode ser de ajuda lembrar a um inativo que “o escravo fiel e discreto” está fornecendo excelente alimento espiritual. ([Mat. 24:45]) Foi assim que a pessoa de início aprendeu a verdade. Então, por que não estar decidida a andar novamente na verdade? — [2 João 4].

11 Ao procurar ajudar os que se desviaram do rebanho de Deus, o ancião talvez possa mencionar o caso dos que abandonaram a Jesus porque rejeitaram um de seus ensinos. ([João 6:53,][66]) Por cortarem a associação com Cristo e seus seguidores fiéis, eles perderam sua espiritualidade e alegria. Será que aqueles que pararam de se associar com a congregação cristã encontraram outro lugar onde exista rico alimento espiritual? Não, porque esse lugar não existe.

Estava envolvida conduta imprópria?

12, 13. Se alguém que se desviou do rebanho admite que cometeu um pecado grave, de que modo será possível ajudá-lo?

12 Alguns deixam de pregar e de assistir às reuniões porque cometeram um pecado grave. Talvez achem que, se confessarem o pecado aos anciãos, serão desassociados. Mas eles não serão expulsos da congregação caso tenham abandonado a prática antibíblica e estejam sinceramente arrependidos. (2 Cor. 7:10, 11) Na realidade, eles serão bem acolhidos de volta, e os anciãos lhes darão a ajuda espiritual de que necessitarem.

13 Se você é um publicador maduro que foi designado para ajudar um inativo, o que deve fazer caso ele lhe diga que se envolveu em grave má conduta? Como já mencionado, em vez de deixar a pessoa entrar em detalhes, sugira que ela fale com os anciãos. Se ela não quiser fazer isso, você estará mostrando sua preocupação com o nome de Jeová e o bem-estar espiritual da congregação por agir em harmonia com a orientação divina a respeito desses assuntos. (Leia Levítico 5:1.) Os anciãos saberão ajudar os que querem retornar à congregação e viver em harmonia com a vontade de Deus. Talvez seja necessária uma disciplina amorosa. ([Heb. 12:7-11]) Se a pessoa reconhecer que pecou contra Deus, tiver abandonado a transgressão e estiver realmente arrependida, os anciãos a ajudarão e ela poderá receber o perdão de Jeová. — [Isa. 1:18;][55:7;] Tia. 5:13-16.

A volta de um filho traz alegria

14. Relate, com as suas próprias palavras, a ilustração de Jesus a respeito do filho pródigo.

14 Ao tentar ajudar uma ovelha que se desviou, a pessoa designada para isso poderá mencionar a ilustração de Jesus registrada em Lucas 15:11-24. Nessa parábola, um jovem esbanja sua herança em conduta desenfreada. Por fim, ele passa a odiar a sua vida devassa. Faminto e com saudades de casa, ele decide voltar. Quando o filho ainda está longe, seu pai o avista, corre ao seu encontro, lança-se ao seu pescoço e o beija ternamente, cheio de alegria. Refletir a respeito dessa ilustração pode motivar a pessoa que se desviou a voltar ao redil. Visto que o mundo atual em breve será destruído, ela deve ‘voltar para casa’ sem demora.

15. Por que alguns se afastam da congregação?

15 A maioria dos que se afastam da congregação não são exatamente como o filho pródigo. Alguns se desviam aos poucos, assim como um barco não-amarrado aos poucos se afasta da terra firme. Outros ficam tão sobrecarregados com ansiedades que perdem de vista as coisas espirituais. Ainda outros tropeçam por causa de alguém associado com a congregação, ou se afastam porque não concordam com determinado ensino bíblico. Alguns se envolvem em conduta antibíblica. No entanto, as sugestões oferecidas com relação a cada uma dessas situações são úteis para que se possa ajudar a voltar ao redil os que o abandonaram por essas ou outras razões — antes que seja tarde demais.

“Seja bem-vindo, meu filho!”

16-18. (a) Como certo ancião ajudou um irmão que por muitos anos estava inativo? (b) Por que esse irmão se tornou inativo, como ele foi ajudado, e que acolhida teve na congregação?

16 Certo ancião cristão diz: “Nosso corpo de anciãos se interessa muito em visitar os inativos. Lembrei-me de um irmão a quem eu havia dirigido um estudo e ajudado a conhecer a verdade. Ele já estava inativo por uns 25 anos e passava por uma situação muito difícil, de modo que lhe expliquei como a aplicação de princípios bíblicos poderia ajudá-lo. Depois de algum tempo, ele começou a ir ao Salão do Reino e concordou em ter novamente um estudo bíblico para fortalecer sua decisão de voltar ao rebanho.”

17 Por que esse irmão se tornou inativo? Ele admite: “Eu comecei a dar mais atenção a assuntos seculares do que a coisas espirituais. Com isso, parei de estudar, de participar no ministério e de assistir às reuniões. Em pouco tempo eu não era mais parte da congregação cristã. Mas o interesse pessoal e sincero de um ancião me ajudou a voltar.” Os problemas desse irmão começaram a diminuir depois que ele aceitou um estudo bíblico. Ele diz: “Eu compreendi que o que faltava na minha vida era o amor e a orientação de Jeová e de sua organização.”

18 Como esse irmão foi recebido na congregação? Ele conta: “Eu me senti como o filho pródigo da parábola de Jesus Cristo. De fato, uma irmã idosa que já estava na congregação quando eu me afastei, uns 30 anos atrás, e que continua firme, me disse: ‘Seja bem-vindo, meu filho!’ Aquilo tocou meu coração. Senti que ali era mesmo o meu lugar. E gostaria de expressar sinceros agradecimentos pelo amor, ternura, paciência e interesse que me foram demonstrados por aquele ancião e pela inteira congregação. O amor deles a Jeová e ao próximo realmente me ajudou a voltar ao rebanho.”

Exorte-os a agir imediatamente

19, 20. Como você pode incentivar os inativos a voltar ao rebanho sem demora e mostrar-lhes que Deus não espera demais de nós?

19 Vivemos nos últimos dias, e o fim deste sistema mundial está próximo. Portanto, incentive os inativos a assistir às reuniões cristãs. Exorte-os a começar a fazer isso imediatamente. Destaque que Satanás está tentando destruir a relação deles com Deus e fazê-los pensar que abandonar a adoração verdadeira pode trazer alívio dos fardos da vida. Poderá assegurá-los de que só encontrarão verdadeiro revigoramento se forem fiéis seguidores de Jesus. — Leia Mateus 11:28-30.

20 Lembre aos inativos que Deus espera que façamos aquilo que está ao nosso alcance. Quando Maria, irmã de Lázaro, foi criticada por ter ungido Jesus com dispendioso óleo perfumado pouco tempo antes da morte dele, Jesus disse: “Deixai-a. . . . Ela fez o que pôde.” ([Mar. 14:6-8]) Jesus elogiou a viúva necessitada que fez um donativo bem pequeno no templo. Ela também fez o que pôde. ([Luc. 21:1-4]) A maioria de nós pode assistir às reuniões cristãs e participar na pregação do Reino. Com a ajuda de Jeová, muitos dos que estão inativos poderão fazer o mesmo.

21, 22. Que certeza você pode dar aos que retornam para Jeová?

21 Se uma ovelha que se desviou do rebanho de Deus teme encarar de novo seus irmãos, você poderá lembrá-la da alegria que houve quando o filho pródigo voltou para casa. Os que retornam à congregação são motivo de alegria similar. Incentive-os a agir imediatamente para se oporem ao Diabo e se achegarem a Deus. — [Tia. 4:7, 8].

22 Os que retornam para Jeová são acolhidos com muita alegria. ([Lam. 3:40]) As suas anteriores experiências no serviço de Deus sem dúvida lhes deram muita felicidade. Bênçãos inimagináveis estão em reserva para os que voltam para o rebanho sem demora!

Como responderia?

• Como você pode ajudar um cristão que tropeçou e se tornou inativo?

• Que argumentos talvez ajudem alguém que deixou o rebanho de Deus por causa de um conceito pessoal a respeito de certo ensino?

• Como talvez seja possível ajudar alguém que hesita em retornar à congregação?

^ João 6:68 Simão Pedro respondeu-lhe: “Senhor, para quem havemos de ir? Tu tens declarações de vida eterna;

^ parágrafo 1 João 6:51-69 Eu sou o pão vivo que desceu do céu; se alguém comer deste pão, viverá para sempre; e, de fato, o pão que eu hei de dar é a minha carne a favor da vida do mundo.” 52 Portanto, os judeus começaram a contender entre si, dizendo: “Como pode este homem dar-nos sua carne para comer?” 53 Concordemente, Jesus disse-lhes: “Digo-vos em toda a verdade: A menos que comais a carne do Filho do homem e bebais o seu sangue, não tendes vida em vós mesmos. 54 Quem se alimenta de minha carne e bebe meu sangue tem vida eterna, e eu o hei de ressuscitar no último dia; 55 pois a minha carne é verdadeiro alimento, e o meu sangue é verdadeira bebida. 56 Quem se alimenta de minha carne e bebe meu sangue permanece em união comigo e eu em união com ele. 57 Assim como o Pai vivente me enviou e eu vivo por causa do Pai, também aquele que se alimenta de mim, sim, esse viverá por causa de mim. 58 Este é o pão que desceu do céu. Não é como quando os vossos antepassados comeram, e, não obstante, morreram. Quem se alimentar deste pão viverá para sempre.” 59 Estas coisas ele disse enquanto estava ensinando numa assembléia pública em Cafarnaum. 60 Portanto, muitos dos seus discípulos, ao ouvirem isso, disseram: “Esta palavra é chocante; quem pode escutar isso?” 61 Mas Jesus, sabendo em si mesmo que seus discípulos estavam resmungando sobre isso, disse-lhes: “Causa-vos isso tropeço? 62 Que [seria], portanto, se observásseis o Filho do homem ascender para onde estava antes? 63 É o espírito que é vivificante; a carne não é de nenhum proveito. As declarações que eu vos tenho feito são espírito e são vida. 64 Mas, há alguns de vós que não crêem.” Pois Jesus sabia desde [o] princípio quem eram os que não criam e quem era o que o havia de trair. 65 Prosseguiu assim a dizer: “É por isso que eu vos tenho dito: Ninguém pode vir a mim, a menos que isso lhe seja concedido pelo Pai.” 66 Devido a isso, muitos dos seus discípulos foram embora para as coisas [deixadas] atrás e não andavam mais com ele. 67 Portanto, Jesus disse aos doze: “Será que vós também quereis ir?” 68 Simão Pedro respondeu-lhe: “Senhor, para quem havemos de ir? Tu tens declarações de vida eterna; 69 e nós cremos e viemos a saber que tu és o Santo de Deus.”

^ parágrafo 1 Rom. 13:11 [Fazei] isto também porque sabeis a época, que já é hora de despertardes do sono, pois agora a nossa salvação está mais próxima do que quando nos tornamos crentes.

^ parágrafo 2 Eze. 34:15, 16 “‘“Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas e eu mesmo as farei deitar-se”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová. 16 “Procurarei a perdida e trarei de volta a dispersa, e pensarei a quebrada e fortalecerei a doentia, mas aniquilarei a gorda e a forte. A esta apascentarei com julgamento.”

^ parágrafo 2 Lev. 5:1 “‘Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.

^ parágrafo 2 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 3 Luc. 15:4-7 “Que homem dentre vós, com cem ovelhas, perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove atrás no ermo e vai em busca da perdida, até a achar? 5 E quando a tiver achado, ele a põe sobre os seus ombros e se alegra. 6 E, ao chegar à casa, convoca seus amigos e seus vizinhos, dizendo-lhes: ‘Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.’ 7 Eu vos digo que assim haverá mais alegria no céu por causa de um pecador que se arrepende, do que por causa de noventa e nove justos que não precisam de arrependimento.

^ parágrafo 3 Deu. 33:27 O Deus da antiguidade é um esconderijo, E por baixo há os braços que duram indefinidamente. E ele expulsará o inimigo diante de ti E dirá: ‘Aniquila[-os]!’

^ parágrafo 3 Sal. 91:14 Visto que ele se afeiçoou de mim, Eu também o porei a salvo. Protegê-lo-ei por ele ter chegado a conhecer meu nome.

^ parágrafo 3 Pro. 10:22 A bênção de Jeová — esta é o que enriquece, e ele não lhe acrescenta dor alguma.

^ Gál. 6:2 Prossegui em levar os fardos uns dos outros e cumpri assim a lei do Cristo.

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ parágrafo 4 Gál. 6:2 Prossegui em levar os fardos uns dos outros e cumpri assim a lei do Cristo.

^ parágrafo 4 Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ parágrafo 5 Luc. 21:34 “Mas, prestai atenção a vós mesmos, para que os vossos corações nunca fiquem sobrecarregados com o excesso no comer, e com a imoderação no beber, e com as ansiedades da vida, e aquele dia venha sobre vós instantaneamente

^ parágrafo 5 Pro. 18:1 Quem se isola procurará o [seu próprio] desejo egoísta; estourará contra toda a sabedoria prática.

^ parágrafo 5 Nee. 8:10 E ele prosseguiu, dizendo-lhes: “Ide, comei as coisas gordurosas e bebei as coisas doces, e enviai porções àquele para quem nada se preparou; pois este dia é santo para o nosso Senhor, e não vos sintais magoados, porque o regozijo de Jeová é o vosso baluarte.”

^ parágrafo 6 Mat. 5:3 “Felizes os cônscios de sua necessidade espiritual, porque a eles pertence o reino dos céus.

^ parágrafo 6 Heb. 10:24, 25 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ parágrafo 6 Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ parágrafo 7 Luc. 21:34-36 “Mas, prestai atenção a vós mesmos, para que os vossos corações nunca fiquem sobrecarregados com o excesso no comer, e com a imoderação no beber, e com as ansiedades da vida, e aquele dia venha sobre vós instantaneamente 35 como um laço. Pois virá sobre todos os que moram na face de toda a terra. 36 Portanto, mantende-vos despertos, fazendo todo o tempo súplica para que sejais bem sucedidos em escapar de todas estas coisas que estão destinadas a ocorrer, e em ficar em pé diante do Filho do homem.”

^ parágrafo 7 Luc. 11:13 Portanto, se vós, embora iníquos, sabeis dar boas dádivas a vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ parágrafo 8 Gên. 18:25 É inconcebível a teu respeito que atues desta maneira para entregar à morte o justo junto com o iníquo, de modo que se dê com o justo o que se dá com o iníquo! É inconcebível a teu respeito. Não fará o Juiz de toda a terra o que é direito?”

^ parágrafo 8 Col. 3:23-25 O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová, e não como para homens, 24 pois sabeis que é de Jeová que recebereis a devida recompensa da herança. Trabalhai como escravos para o Amo, Cristo. 25 Certamente, quem estiver fazendo o errado receberá de volta o que fez de errado, e não há parcialidade.

^ parágrafo 9 Sal. 119:165 Paz abundante pertence aos que amam a tua lei, E para eles não há pedra de tropeço.

^ parágrafo 9 Heb. 12:5-13 mas esquecestes inteiramente a exortação que se dirige a vós como a filhos: “Filho meu, não deprecies [a] disciplina da parte de Jeová, nem desfaleças quando és corrigido por ele; 6 pois Jeová disciplina aquele a quem ama; de fato, açoita a cada um a quem recebe como filho.” 7 É para disciplina que estais perseverando. Deus vos trata como a filhos. Pois, que filho há a quem o pai não disciplina? 8 Mas, se estais sem a disciplina de que todos se tornaram participantes, sois realmente filhos ilegítimos, e não filhos. 9 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela. 12 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ parágrafo 10 Sal. 106:13 Esqueceram-se depressa dos seus trabalhos; Não ficaram esperando por seu conselho.

^ parágrafo 10 Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ parágrafo 10 2 João 4 Alegro-me muitíssimo por ter achado certos dos teus filhos andando na verdade, assim como recebemos mandamento da parte do Pai.

^ parágrafo 11 João 6:53 Concordemente, Jesus disse-lhes: “Digo-vos em toda a verdade: A menos que comais a carne do Filho do homem e bebais o seu sangue, não tendes vida em vós mesmos.

^ parágrafo 11 João 6:66 Devido a isso, muitos dos seus discípulos foram embora para as coisas [deixadas] atrás e não andavam mais com ele.

^ parágrafo 12 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 13 Lev. 5:1 “‘Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.

^ parágrafo 13 Heb. 12:7-11 É para disciplina que estais perseverando. Deus vos trata como a filhos. Pois, que filho há a quem o pai não disciplina? 8 Mas, se estais sem a disciplina de que todos se tornaram participantes, sois realmente filhos ilegítimos, e não filhos. 9 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 13 Isa. 1:18 “Vinde, pois, e resolvamos as questões entre nós”, diz Jeová. “Embora os vossos pecados se mostrem como escarlate, serão tornados brancos como a neve; embora sejam vermelhos como pano carmesim, tornar-se-ão como a lã.

^ parágrafo 13 Isa. 55:7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente.

^ parágrafo 13 Tia. 5:13-16 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ parágrafo 14 Luc. 15:11-24 Ele disse então: “Certo homem tinha dois filhos. 12 E o mais jovem deles disse a seu pai: ‘Pai, dá-me a parte dos bens que me cabe.’ Dividiu então os seus meios de vida entre eles. 13 Mais tarde, não muitos dias depois, o filho mais jovem ajuntou todas as coisas e viajou para fora, a um país distante, e ali esbanjou os seus bens por levar uma vida devassa. 14 Quando já tinha gasto tudo, ocorreu uma fome severa em todo aquele país, e ele principiou a passar necessidade. 15 Ele até mesmo foi e se agregou a um dos cidadãos daquele país, e este o enviou aos seus campos para pastar porcos. 16 E costumava desejar saciar-se das alfarrobas que os porcos comiam, e ninguém lhe dava [nada]. 17 “Quando caiu em si, disse: ‘Quantos empregados de meu pai têm abundância de pão, enquanto eu pereço aqui de fome! 18 Levantar-me-ei e viajarei para meu pai e lhe direi: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. 19 Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.”’ 20 Levantou-se assim e foi ter com seu pai. Enquanto ainda estava longe, seu pai o avistou e teve pena, e correu e lançou-se-lhe ao pescoço e o beijou ternamente. 21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.’ 22 Mas o pai disse aos seus escravos: ‘Ligeiro! Trazei uma veste comprida, a melhor, vesti-o com ela, e ponde-lhe um anel na mão e sandálias nos pés. 23 E trazei o novilho cevado e abatei-o, e comamos e alegremo-nos, 24 porque este meu filho estava morto, e voltou a viver; estava perdido, mas foi achado.’ E principiaram a regalar-se.

^ parágrafo 19 Mat. 11:28-30 Vinde a mim, todos os que estais labutando e que estais sobrecarregados, e eu vos reanimarei. 29 Tomai sobre vós o meu jugo e aprendei de mim, pois sou de temperamento brando e humilde de coração, e achareis revigoramento para as vossas almas. 30 Pois o meu jugo é benévolo e minha carga é leve.”

^ parágrafo 20 Mar. 14:6-8 Mas Jesus disse: “Deixai-a. Por que procurais causar-lhe aflição? Ela fez uma ação excelente para comigo. 7 Porque vós sempre tendes convosco os pobres, e quando quiserdes, podeis sempre fazer-lhes bem, mas a mim nem sempre tendes. 8 Ela fez o que pôde; antecipou-se em derramar óleo perfumado sobre o meu corpo, em vista de meu enterro.

^ parágrafo 20 Luc. 21:1-4 Erguendo então os olhos, viu os ricos lançarem suas dádivas nos cofres do tesouro. 2 Viu então certa viúva necessitada lançar [neles] duas pequenas moedas de muito pouco valor 3 e disse: “Eu vos digo verazmente: Esta viúva, embora pobre, lançou [neles] mais do que todos eles. 4 Porque todos estes lançaram [neles] dádivas do que lhes sobrava, mas esta [mulher], de sua carência, lançou [neles] todo o seu meio de vida.”

^ parágrafo 21 Tia. 4:7, 8 Sujeitai-vos, portanto, a Deus; mas oponde-vos ao Diabo, e ele fugirá de vós. 8 Chegai-vos a Deus, e ele se chegará a vós. Limpai as vossas mãos, ó pecadores, e purificai os vossos corações, ó indecisos.

^ parágrafo 22 Lam. 3:40 Pesquisemos deveras os nossos caminhos e exploremo-los, e retornemos deveras diretamente a Jeová.

^ ***w08 15/11 pp. 14-15 Ajude-os a voltar sem demora***

Estava envolvida conduta imprópria?

12, 13. Se alguém que se desviou do rebanho admite que cometeu um pecado grave, de que modo será possível ajudá-lo?

12 Alguns deixam de pregar e de assistir às reuniões porque cometeram um pecado grave. Talvez achem que, se confessarem o pecado aos anciãos, serão desassociados. Mas eles não serão expulsos da congregação caso tenham abandonado a prática antibíblica e estejam sinceramente arrependidos. (2 Cor. 7:10, 11) Na realidade, eles serão bem acolhidos de volta, e os anciãos lhes darão a ajuda espiritual de que necessitarem.

13 Se você é um publicador maduro que foi designado para ajudar um inativo, o que deve fazer caso ele lhe diga que se envolveu em grave má conduta? Como já mencionado, em vez de deixar a pessoa entrar em detalhes, sugira que ela fale com os anciãos. Se ela não quiser fazer isso, você estará mostrando sua preocupação com o nome de Jeová e o bem-estar espiritual da congregação por agir em harmonia com a orientação divina a respeito desses assuntos. (Leia Levítico 5:1.) Os anciãos saberão ajudar os que querem retornar à congregação e viver em harmonia com a vontade de Deus. Talvez seja necessária uma disciplina amorosa. ([Heb. 12:7-11]) Se a pessoa reconhecer que pecou contra Deus, tiver abandonado a transgressão e estiver realmente arrependida, os anciãos a ajudarão e ela poderá receber o perdão de Jeová. — [Isa. 1:18;][55:7;] Tia. 5:13-16.

^ parágrafo 12 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 13 Lev. 5:1 “‘Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.

^ parágrafo 13 Heb. 12:7-11 É para disciplina que estais perseverando. Deus vos trata como a filhos. Pois, que filho há a quem o pai não disciplina? 8 Mas, se estais sem a disciplina de que todos se tornaram participantes, sois realmente filhos ilegítimos, e não filhos. 9 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela.

^ parágrafo 13 Isa. 1:18 “Vinde, pois, e resolvamos as questões entre nós”, diz Jeová. “Embora os vossos pecados se mostrem como escarlate, serão tornados brancos como a neve; embora sejam vermelhos como pano carmesim, tornar-se-ão como a lã.

^ parágrafo 13 Isa. 55:7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente.

^ parágrafo 13 Tia. 5:13-16 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ ***od pp. 85-86 Ministros das boas novas***

SEU RELATÓRIO PESSOAL DE SERVIÇO DE CAMPO

Exatamente o que devemos relatar? O formulário Relatório de Serviço de Campo provido pela organização indica que informações devem ser incluídas, mas talvez sejam úteis os seguintes comentários gerais, junto com esclarecimentos suplementares que vez por outra aparecem em Nosso Ministério do Reino.

Nas colunas debaixo de “Livros”, “Folhetos e brochuras” e “Revistas avulsas” anote o total de quaisquer desses itens que você deixou com pessoas que não são Testemunhas dedicadas e batizadas.

Para relatar “Revisitas”, conte o total de revisitas feitas com o objetivo de estimular o interesse demonstrado anteriormente por alguém que não é Testemunha dedicada e batizada. Para contar a revisita, é preciso contatar aquela pessoa específica que já mostrou interesse. Toda vez que você dirige um estudo bíblico com um irmão ou uma irmã inativo(a), sob orientação da Comissão de Serviço da Congregação, deve relatar uma revisita. Poderá também relatar as revisitas feitas para dirigir estudos com um recém-batizado que precise de ajuda temporária. Revisita não é só quando se visita a pessoa em casa; inclui o contato por meio de carta, telefonema, ou quando se entrega alguma publicação, como o número mais recente de uma revista. Cada vez que se dirige um estudo bíblico deve-se contar uma revisita.

Embora os estudos bíblicos sejam dirigidos geralmente uma vez por semana, são relatados apenas uma vez por mês. Nos países em que se usa o formulário Relatório de Estudo, os publicadores devem relatar cada estudo bíblico dirigido durante o mês com pessoas que não são Testemunhas dedicadas e batizadas ou com outros cuja situação é explicada no parágrafo a seguir. Depois de preencher cada formulário de modo completo e exato, anote o total de estudos bíblicos diferentes que você dirige no quadrículo no canto inferior direito do Relatório de Serviço de Campo. O número que você indicar no Relatório do Serviço de Campo e a quantidade de formulários Relatório de Estudo que você entregar devem ser iguais.

É importante fazer um relatório exato das “horas de serviço de campo”. Basicamente, trata-se do tempo que você gasta no ministério de casa em casa, no testemunho nas ruas, em revisitas, dirigindo estudos bíblicos, dando testemunho informal ou público a pessoas que não são Testemunhas dedicadas e batizadas. Você também pode contar um estudo bíblico que dirigir com um irmão ou uma irmã inativo(a) a pedido de um membro da Comissão de Serviço da Congregação. Além disso, você pode continuar a relatar o tempo usado para dirigir um estudo com uma pessoa recém-batizada que precise de ajuda espiritual temporária. Quando, por alguma razão, dois publicadores estiverem trabalhando juntos, ambos poderão contar o tempo, se ambos participarem em dar testemunho. Há atividades essenciais que não entram na contagem do tempo, tais como preparar-se para o serviço de campo, assistir às reuniões para o serviço de campo e ir e voltar do território.

^ ***od pp. 79-81 Ministros das boas novas***

CUMPRIR OS REQUISITOS

Antes de convidar uma pessoa a acompanhá-lo no ministério de campo pela primeira vez, ou antes de lhe sugerir que relate serviço de campo à congregação, há certos requisitos que ela precisa cumprir. Quando uma pessoa nos acompanha no ministério de campo, ela se identifica publicamente com a congregação do povo de Jeová, de modo que se entende que já harmonizou a vida com as normas justas de Jeová e pode ser um publicador não-batizado na congregação.

É bem provável que, ao estudar com uma pessoa e considerar com ela os princípios bíblicos, você venha a conhecer as circunstâncias dessa pessoa. Talvez observe que ela vive em harmonia com as informações que aprendeu do estudo da Bíblia. Mas há alguns aspectos da vida do estudante sobre os quais os anciãos desejarão conversar com ele e com você antes de você o convidar para acompanhá-lo no serviço de campo e participar no testemunho público.

O superintendente presidente providenciará que dois anciãos (um deles membro da Comissão de Serviço da Congregação) considerem esse assunto com você e o estudante da Bíblia. Eles abordarão os pontos a seguir:

● A pessoa demonstra, em palavras e em ações, que acredita que a Bíblia seja a Palavra inspirada de Deus? ([2 Tim. 3:16])

● Conhece os ensinos básicos das Escrituras e acredita neles, de modo que, quando lhe fizerem perguntas, ela responderá em harmonia com a Bíblia, e não segundo os ensinos religiosos falsos ou suas próprias idéias? (Mat. 7:21-23;[2 Tim. 2:15])

● Obedece à ordem da Bíblia de associar-se com o povo de Jeová nas reuniões congregacionais caso sua saúde e outras circunstâncias o permitam? ([Sal. 122:1;] Heb. 10:24, 25)

● Sabe o que a Bíblia ensina a respeito da fornicação, adultério, poligamia e homossexualismo, e vive em harmonia com tais ensinos? Se vive com alguém do sexo oposto, estão devidamente casados? ([Mat. 19:9;] 1 Cor. 6:9, 10;[1 Tim. 3:2,][12;][Heb. 13:4])

● Acata a ordem da Bíblia contra a embriaguez? ([Efé. 5:18;] 1 Ped. 4:3, 4) Está livre de todo uso não-medicinal de substâncias viciadoras ou que afetam a mente, naturais ou sintéticas? ([2 Cor. 7:1])

● Entende a importância de evitar más companhias? ([1 Cor. 15:33])

● Rompeu definitivamente sua ligação com todas as organizações religiosas falsas às quais talvez tenha se afiliado, e deixou de assistir às reuniões dessas organizações e de participar em suas atividades ou apoiá-las? (2 Cor. 6:14-18;[Rev. 18:4])

● Está livre de todo envolvimento nos assuntos políticos do mundo? ( [João 6:15;][15:19;][Tia. 1:27])

● Acredita no que a Bíblia diz em [Isaías 2:4] a respeito dos assuntos das nações, e vive em harmonia com isso?

● Deseja realmente tornar-se Testemunha de Jeová? ([Sal. 110:3])

Se os anciãos não tiverem certeza sobre o que o estudante pensa a respeito de algum desses assuntos, devem pedir a ele que procure os textos mencionados e se expresse sobre eles, certificando-se de que entenda o significado. É importante que ele entenda que aqueles que participam na pregação com as Testemunhas de Jeová precisam viver de acordo com esses requisitos bíblicos. Suas respostas ajudarão os anciãos a determinar se ele sabe o que se espera dele, e se está razoavelmente bem qualificado para começar a participar no ministério de campo.

Se estiver habilitado, os anciãos poderão acolhê-lo cordialmente como alguém que deseja se tornar associado ativo das Testemunhas de Jeová. ([Rom. 15:7]) Deve ser incentivado a começar a participar no ministério de campo assim que for possível e a entregar um relatório de serviço de campo no fim do mês. Os anciãos podem explicar que, quando um estudante da Bíblia se qualifica como publicador não-batizado e relata serviço de campo pela primeira vez, abre-se um Registro de Publicador de Congregação em seu nome para o arquivo da congregação. Podem assegurar-lhe de que todos os anciãos se interessam nos relatórios de serviço de campo entregues mensalmente.

Conhecer melhor o novo publicador e mostrar interesse pessoal no que ele faz pode exercer uma influência excelente sobre ele. Pode movê-lo a esforçar-se ainda mais para servir a Jeová e a entregar seu relatório de serviço de campo todo mês. — [Fil. 2:4;][Heb. 13:2].

Uma vez que os anciãos determinam que o estudante da Bíblia se qualifica para participar no ministério de campo, ele pode receber seu exemplar de Organizados para Fazer a Vontade de Jeová. Após entregar seu primeiro relatório de serviço de campo, deve-se fazer um breve anúncio à congregação de que ele é um novo publicador não-batizado.

^ 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ Mat. 7:21-23 “Nem todo o que me disser: ‘Senhor, Senhor’, entrará no reino dos céus, senão aquele que fizer a vontade de meu Pai, que está nos céus. 22 Muitos me dirão naquele dia: ‘Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome e não expulsamos demônios em teu nome, e não fizemos muitas obras poderosas em teu nome?’ 23 Contudo, eu lhes confessarei então: Nunca vos conheci! Afastai-vos de mim, vós obreiros do que é contra a lei.

^ 2 Tim. 2:15 Faze o máximo para te apresentar a Deus aprovado, obreiro que não tem nada de que se envergonhar, manejando corretamente a palavra da verdade.

^ Sal. 122:1 Alegrei-me quando me disseram: “Vamos à casa de Jeová.”

^ Heb. 10:24, 25 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ Efé. 5:18 Também, não fiqueis embriagados de vinho, em que há devassidão, mas ficai cheios de espírito,

^ 1 Ped. 4:3, 4 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais. 4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ 2 Cor. 6:14-18 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo? 16 E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Pois nós somos templo dum Deus vivente; assim como Deus disse: “Residirei entre eles e andarei entre [eles], e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.” 17 “‘Portanto, saí do meio deles e separai-vos’, diz Jeová, ‘e cessai de tocar em coisa impura’”; “‘e eu vos acolherei’”. 18 “‘E eu serei pai para vós e vós sereis filhos e filhas para mim’, diz Jeová, o Todo-poderoso.”

^ Apo. 18:4 E ouvi outra voz saída do céu dizer: “Saí dela, povo meu, se não quiserdes compartilhar com ela nos seus pecados e se não quiserdes receber parte das suas pragas.

^ João 6:15 Jesus, portanto, sabendo que estavam para vir e apoderar-se dele para o fazerem rei, retirou-se novamente para o monte, sozinho.

^ João 15:19 Se vós fizésseis parte do mundo, o mundo estaria afeiçoado ao que é seu. Agora, porque não fazeis parte do mundo, mas eu vos escolhi do mundo, por esta razão o mundo vos odeia.

^ Tia. 1:27 A forma de adoração que é pura e imaculada do ponto de vista de nosso Deus e Pai é esta: cuidar dos órfãos e das viúvas na sua tribulação, e manter-se sem mancha do mundo.

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ Sal. 110:3 Teu povo se oferecerá voluntariamente no dia da tua força militar. Nos esplendores da santidade, da madre da alva, Tens a tua companhia de homens jovens assim como gotas de orvalho.

^ Rom. 15:7 Portanto, acolhei-vos uns aos outros, assim como também o Cristo nos acolheu, visando glória para Deus.

^ Fil. 2:4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ Heb. 13:2 Não vos esqueçais da hospitalidade, porque por meio dela alguns, sem o saberem, hospedaram anjos.

^ ***km 11/00 p. 3 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

▪ Como se pode ajudar alguém que por muito tempo ficou inativo a se habilitar de novo como publicador das boas novas?

Quando alguém inativo evidencia que deseja de coração servir a Jeová, isto é motivo de alegria. ([Luc. 15:4-6]) É provável que ele tenha deixado que oposição ou pressões da vida sufocassem seu estudo pessoal, a assistência às reuniões e a participação no ministério de campo. Qual é a melhor maneira de dar ajuda pessoal para que ele faça progresso espiritual?

Todos nós devemos tomar a iniciativa de assegurar a tal pessoa que nós a amamos genuinamente. Os anciãos avaliarão prontamente as suas necessidades espirituais específicas. (Tia. 5:14, 15) Se for por pouco tempo que ficou inativa, talvez tudo o que se precise seja a ajuda dum publicador experiente para reativar a pessoa no serviço de campo. No entanto, se o inativo não se associou com a congregação por muito tempo, provavelmente será necessário dar mais ajuda. Pode ser aconselhável fazer um estudo bíblico pessoal numa publicação apropriada para edificar a fé e o apreço. Neste caso, o superintendente do serviço providenciará que um publicador habilitado dirija o estudo. ([Heb. 5:12-14]; veja Perguntas Respondidas no Nosso Ministério do Reino de novembro de 1998.) Se você souber de alguém que precisa de tal ajuda, converse com o superintendente do serviço na sua congregação.

Antes de convidar alguém que por muito tempo esteve inativo a participar de novo no ministério, é aconselhável que dois anciãos se reúnam com ele para ver se está habilitado como publicador do Reino. Eles adotarão um proceder similar ao usado quando se reúnem com os novos que procuram habilitar-se como publicadores das boas novas. (Veja A Sentinela de 15 de novembro de 1988, página 17.) O inativo deve ter desejo sincero de transmitir as boas novas a outros. Precisa também satisfazer os requisitos básicos delineados nas páginas 97-8 do livro Nosso Ministério e ser constante em assistir às reuniões congregacionais.

Seguir uma boa rotina espiritual contribuirá muito para ajudar aquele que retorna a fortalecer e manter sua preciosa relação com Jeová, e a continuar a andar no caminho da vida eterna. ([Mat. 7:14;] Heb. 10:23-25) Fazer ele “todo esforço sério” e desenvolver qualidades cristãs duradouras impedirá que se torne de novo ‘inativo ou infrutífero’ como discípulo cristão. — [2 Ped. 1:5-8].

^ Luc. 15:4-6 “Que homem dentre vós, com cem ovelhas, perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove atrás no ermo e vai em busca da perdida, até a achar? 5 E quando a tiver achado, ele a põe sobre os seus ombros e se alegra. 6 E, ao chegar à casa, convoca seus amigos e seus vizinhos, dizendo-lhes: ‘Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.’

^ Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ Heb. 5:12-14 Pois, deveras, embora devêsseis ser instrutores, em vista do tempo, precisais novamente que alguém vos ensine desde o princípio as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus e vos tornastes tais que precisais de leite, não de alimento sólido. 13 Porque todo aquele que toma leite desconhece a palavra da justiça, pois é criancinha. 14 O alimento sólido, porém, é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm as suas faculdades perceptivas treinadas para distinguir tanto o certo como o errado.

^ Mat. 7:14 ao passo que estreito é o portão e apertada a estrada que conduz à vida, e poucos são os que o acham.

^ Heb. 10:23-25 Apeguemo-nos à declaração pública da nossa esperança, sem vacilação, pois aquele que prometeu é fiel. 24 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ 2 Ped. 1:5-8 Sim, por esta mesma razão, por contribuirdes em resposta todo esforço sério, supri à vossa fé a virtude, à [vossa] virtude, o conhecimento, 6 ao [vosso] conhecimento, o autodomínio, ao [vosso] autodomínio, a perseverança, à [vossa] perseverança, a devoção piedosa, 7 à [vossa] devoção piedosa, a afeição fraternal, à [vossa] afeição fraternal, o amor. 8 Pois, se estas coisas existirem em vós e transbordarem, impedirão que sejais quer inativos quer infrutíferos no que se refere ao conhecimento exato de nosso Senhor Jesus Cristo.

^ ***w88 1/11 p. 21 Quando a paz conjugal estiver ameaçada***

3. (a) O que pode causar brigas conjugais? (b) No que tange ao casamento, quem é o principal perturbador da paz?

3 O espírito de independência pode causar brigas conjugais. Também inibe o desenvolvimento espiritual, pois “o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas”. ([Tiago 3:18]) Mas, quem é o principal perturbador da paz? É Satanás. E quão triste é quando um servo de Deus “[dá] margem ao Diabo” e assim deixa de usufruir um lar de descanso e paz! — Efésios 4:26, 27.

4. O que deve reconhecer o casal cristão que tiver graves problemas conjugais, e o que deve fazer?

4 Quando cônjuges cristãos vêem a separação como única solução para seus problemas conjugais, eles correm o risco de sucumbir aos desígnios de Satanás, e há algo seriamente errado espiritualmente. (2 Coríntios 2:11) Um deles, ou ambos, não estão aplicando plenamente os princípios de Deus. (Provérbios 3:1-6) Assim, devem fazer prontamente esforços com oração para resolver suas desavenças. Se estas parecerem irreconciliáveis, pode-se consultar anciãos congregacionais. (Mateus 18:15-17) Embora estes não estejam autorizados a dizer a concrentes exatamente como resolver seus problemas conjugais, eles podem apontar para o que a Bíblia diz. — [Gálatas 6:5].

5. Em que base é biblicamente aceitável o divórcio com a possibilidade de casar-se de novo com outra pessoa?

5 Se a situação conjugal estiver tão ruim a ponto de o casal cristão cogitar até mesmo o divórcio, os anciãos podem frisar que o divórcio e um novo casamento são biblicamente aceitáveis apenas se um dos cônjuges tiver cometido “fornicação”. Este termo abrange adultério e outras formas de relações e perversões sexuais imorais. ([Mateus 19:9;] Romanos 7:2, 3; veja A Sentinela de 15 de setembro de 1983, página 31.) Mas, que dizer se, embora não tenha havido “fornicação”, a paz conjugal estiver seriamente ameaçada? O que diz a Bíblia sobre separação legal ou de fato?

Conselho Inspirado de Paulo

6. (a) Qual é a essência do conselho de Paulo em 1 Coríntios 7:10, 11? (b) Como deve o casal cristão resolver seus problemas conjugais?

6 No empenho de ajudar um casal cristão cujos vínculos conjugais estejam ameaçados, os anciãos podem indicar as palavras do apóstolo Paulo: “Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.” (1 Coríntios 7:10, 11) O casal cristão deve poder resolver os seus problemas, fazendo concessões à imperfeição humana. Problema algum deve ser tão grande que não se possa resolvê-lo por orar sinceramente a respeito, por aplicar princípios bíblicos e por mostrar amor, que é um dos frutos do espírito de Deus. — Gálatas 5:22; 1 Coríntios 13:4-8.

7. (a) Se o casal cristão realmente se separar, qual é a posição bíblica deles? (b) Como pode a separação conjugal de dois cristãos influir em seus privilégios de serviço?

7 Mas, que dizer se o casal cristão realmente se separar? Eles precisam ‘permanecer sem se casar, ou, senão, que se reconciliem’. A menos que seja uma questão de divórcio obtido à base de “fornicação”, nenhum dos dois está biblicamente livre para casar-se de novo. Por causa disso e da “prevalência da fornicação”, seria bom que se ‘reconciliassem’ sem demora. (1 Coríntios 7:1, 2) Não cabe aos anciãos exigir que o homem e a mulher voltem a se juntar, mas talvez eles não se qualifiquem para certos privilégios de serviço por causa de seus problemas conjugais. Por exemplo, se um homem “não souber presidir à sua própria família”,

^ parágrafo 3 Tia. 3:18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ parágrafo 3 Efé. 4:26, 27 Ficai furiosos, mas não pequeis; não se ponha o sol enquanto estais encolerizados, 27 nem deis margem ao Diabo.

^ parágrafo 4 2 Cor. 2:11 para que não sejamos sobrepujados por Satanás, pois não desconhecemos os seus desígnios.

^ parágrafo 4 Pro. 3:1-6 Filho meu, não te esqueças da minha lei, e observe teu coração os meus mandamentos, 2 porque te serão acrescentados longura de dias e anos de vida e paz. 3 Não te abandonem a própria benevolência e veracidade. Ata-as à tua garganta. Inscreve-as na tábua do teu coração, 4 e acha assim favor e boa perspicácia aos olhos de Deus e do homem terreno. 5 Confia em Jeová de todo o teu coração e não te estribes na tua própria compreensão. 6 Nota-o em todos os teus caminhos, e ele mesmo endireitará as tuas veredas.

^ parágrafo 4 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 4 Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ parágrafo 5 Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ parágrafo 5 Rom. 7:2, 3 Por exemplo, a mulher casada está amarrada por lei ao seu marido enquanto ele viver; mas, se o seu marido morrer, ela está exonerada da lei de seu marido. 3 Assim, pois, enquanto o seu marido viver, ela seria denominada adúltera caso se tornasse de outro homem. Mas, se o seu marido morrer, ela está livre da lei dele, de modo que não é adúltera caso se tornar de outro homem.

^ 1 Cor. 7:10, 11 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.

^ parágrafo 6 1 Cor. 7:10, 11 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.

^ parágrafo 6 Gál. 5:22 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé,

^ parágrafo 6 1 Cor. 13:4-8 O amor é longânime e benigno. O amor não é ciumento, não se gaba, não se enfuna, 5 não se comporta indecentemente, não procura os seus próprios interesses, não fica encolerizado. Não leva em conta o dano. 6 Não se alegra com a injustiça, mas alegra-se com a verdade. 7 Suporta todas as coisas, acredita todas as coisas, espera todas as coisas, persevera em todas as coisas. 8 O amor nunca falha. Mas, quer haja [dons de] profetizar, serão eliminados; quer haja línguas, cessarão; quer haja conhecimento, será eliminado.

^ parágrafo 7 1 Cor. 7:1, 2 Agora, quanto às coisas sobre as quais escrevestes, é bom que o homem não toque em mulher; 2 contudo, por causa da prevalência da fornicação, tenha cada homem a sua própria esposa e tenha cada mulher o seu próprio marido.

^ ***lv pp. 219-221 O conceito da Bíblia sobre divórcio e separação***

O conceito da Bíblia sobre divórcio e separação

Jeová espera que os casados cumpram seu voto marital. Ao unir o primeiro homem e a primeira mulher em casamento, Jeová disse: “O homem . . . tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.” Mais tarde, Jesus Cristo repetiu essa declaração e acrescentou: “Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.” (Gênesis 2:24; Mateus 19:3-6) Assim, Jeová e Jesus consideram o casamento como um vínculo vitalício, que termina somente quando um dos cônjuges morre. (1 Coríntios 7:39) Visto que o casamento é sagrado, o divórcio é um assunto que deve ser encarado com muita seriedade. Na verdade, Jeová odeia divórcios que não têm base bíblica. — Malaquias 2:15, 16.

O que constitui base bíblica para o divórcio? Bem, Jeová odeia o adultério e a fornicação. (Gênesis 39:9; 2 Samuel 11:26, 27;[Salmo 51:4]) Ele detesta tanto a fornicação que a considera como motivo válido para o divórcio. (Para uma análise do que constitui fornicação, veja o Capítulo 9, parágrafo 7.) Jeová dá ao cônjuge inocente o direito de decidir se vai continuar vivendo com o cônjuge culpado ou divorciar-se. ([Mateus 19:9]) Assim, se o cônjuge inocente decidir se divorciar, não estará fazendo algo que Jeová odeia. Ao mesmo tempo, a congregação cristã não incentiva ninguém a se divorciar. De fato, devido a certas circunstâncias, a pessoa talvez decida continuar com o cônjuge culpado, em especial se ele estiver realmente arrependido. Em última análise, porém, quem tiver base bíblica para se divorciar terá de tomar sua própria decisão e arcar com quaisquer consequências que possam surgir. — [Gálatas 6:5].

Em algumas situações extremas, alguns cristãos decidem se separar do cônjuge ou se divorciar sem que tenha havido fornicação. Em casos assim, a Bíblia diz que quem faz isso deve ‘permanecer sem se casar, ou, senão, se reconciliar novamente’. (1 Coríntios 7:11) Um cristão nessa situação não está livre para procurar alguém para se casar. ([Mateus 5:32]) Analise aqui algumas situações extremas que alguns consideram ser base para separação.

Recusa deliberada de sustentar a família. Uma família talvez passe necessidade porque o marido deixa de prover o sustento, embora ele tenha condições de fazer isso. A Bíblia diz: “Se alguém não fizer provisões para . . . os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.” (1 Timóteo 5:8) Se um marido nessa situação se recusar a mudar de proceder, a esposa terá de decidir se ela precisa proteger seu bem-estar e o dos filhos por meio de uma separação legal. Naturalmente, os anciãos devem analisar bem qualquer acusação feita contra um cristão de que ele se recusa a sustentar a família. Recusar-se a cuidar da família pode resultar em desassociação.

Extremos maus-tratos físicos. Um cônjuge agressivo pode ser tão violento que põe em risco a saúde ou até mesmo a vida do cônjuge inocente. Se o cônjuge agressivo é cristão, os anciãos da congregação devem verificar se as acusações têm base. Acessos de ira e comportamento violento são base para desassociação. — Gálatas 5:19-21.

Pôr totalmente em risco a espiritualidade da pessoa. Um cônjuge pode constantemente tentar tornar impossível que um cristão adore a Deus; talvez até mesmo tente obrigá-lo a violar de alguma forma os mandamentos de Deus. Em casos assim, o cônjuge inocente terá de decidir se a única maneira de “obedecer a Deus como governante antes que aos homens” é por obter uma separação legal. — [Atos 5:29].

Nos casos em que há situações extremas como essas, ninguém deve pressionar o cônjuge inocente a se separar nem a continuar vivendo com seu marido ou sua esposa. Embora os anciãos e amigos espiritualmente maduros possam dar apoio e conselhos bíblicos, eles não têm como saber todos os detalhes sobre o que se passa entre o marido e a esposa. Apenas Jeová pode ver isso. É claro que uma esposa cristã não estaria honrando a Deus nem a instituição do casamento se exagerasse a seriedade dos problemas domésticos só para ter uma desculpa para se separar do marido, ou vice-versa. Jeová sabe quando alguém está tramando separar-se, não importa quanto a pessoa tente esconder isso. De fato, “todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas”. ([Hebreus 4:13]) Mas, se uma situação extremamente perigosa persistir, ninguém deverá criticar o cristão que, em último caso, decide separar-se. No final das contas, “nós todos ficaremos postados diante da cadeira de juiz de Deus”. — Romanos 14:10-12.

^ Gên. 2:24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ Mat. 19:3-6 E vieram ter com ele fariseus, decididos a tentá-lo, e disseram: “É lícito que um homem se divorcie de sua esposa por qualquer motivo?” 4 Em resposta, ele disse: “Não lestes que aquele que os criou desde [o] princípio os fez macho e fêmea, 5 e disse: ‘Por esta razão deixará o homem seu pai e sua mãe, e se apegará à sua esposa, e os dois serão uma só carne’? 6 De modo que não são mais dois, mas uma só carne. Portanto, o que Deus pôs sob o mesmo jugo, não o separe o homem.”

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ Mal. 2:15, 16 E houve um que não [o] fez, visto que tinha o que restava do espírito. E o que procurava este um? A descendência de Deus. E vós tereis de guardar-vos quanto ao vosso espírito, e que nenhum [de vós] aja traiçoeiramente com a esposa da sua mocidade. 16 Pois ele tem odiado o divórcio”, disse Jeová, o Deus de Israel; “e aquele que cobriu a sua vestimenta de violência”, disse Jeová dos exércitos. “E tendes de guardar-vos quanto ao vosso espírito e não deveis agir traiçoeiramente.

^ Gên. 39:9 Não há quem seja maior do que eu nesta casa, e ele não me vedou absolutamente nada, exceto a ti, porque és sua esposa. Portanto, como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?”

^ 2 Sam. 11:26, 27 E a esposa de Urias chegou a ouvir que Urias, seu esposo, tinha morrido, e ela começou a lamentar seu dono. 27 Quando passou o período de luto, Davi mandou imediatamente [buscá-la] e a acolheu na sua casa, e ela se tornou a sua esposa. No devido tempo ela lhe deu à luz um filho, mas a coisa que Davi tinha feito parecia má aos olhos de Jeová.

^ Sal. 51:4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ 1 Cor. 7:11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.

^ Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Atos 5:29 Em resposta, Pedro e os [outros] apóstolos disseram: “Temos de obedecer a Deus como governante antes que aos homens.

^ Heb. 4:13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ Rom. 14:10-12 Mas, por que julgas tu o teu irmão? Ou, por que menosprezas também o teu irmão? Porque nós todos ficaremos postados diante da cadeira de juiz de Deus; 11 pois está escrito: “‘Por minha vida’, diz Jeová, ‘todo joelho se dobrará diante de mim e toda língua reconhecerá abertamente a Deus’.” 12 Assim, pois, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.

^ ***w88 1/11 pp. 22-25 Quando a paz conjugal estiver ameaçada***

evidentemente falta-lhe habilidade para “[tomar] conta da congregação de Deus” como superintendente. — 1 Timóteo 3:1-5,[12].

8. Qual é a essência do conselho de Paulo em 1 Coríntios 7:12-16?

8 A ênfase é no sentido de se preservar o casamento, mesmo que só um dos cônjuges seja crente. Paulo escreveu: “Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. . . . Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o teu marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a tua esposa?” (1 Coríntios 7:12-16) Se o descrente preferir afastar-se, o cristão o deixará ir. O crente, porém, na esperança de que o descrente possa ser atraído ao cristianismo, não tomará a iniciativa no rompimento. A mãe de Timóteo, Eunice, aparentemente ficou com seu marido incrédulo, mas, deu instrução espiritual ao seu filho. — 2 Timóteo 1:5;[3:14, 15].

Motivos Para Separação

9, 10. (a) Em vista de 1 Timóteo 5:8, qual é uma das bases para a separação de um casal? (b) O que devem fazer os anciãos designados caso um cristão for acusado de recusar-se a sustentar sua esposa e filhos?

9 As palavras de Paulo em 1 Coríntios 7:10-16 incentivam o casal a ficar junto. Não obstante, alguns, após terem tentado muitíssimo preservar a sua relação marital, finalmente decidiram que, de plena consciência, não tinham outra opção senão se separar. Quais são os possíveis motivos para tal passo?

10 Deliberadamente deixar de prover o sustento é uma das bases para a separação. Ao se casar, o marido assume o dever de prover para a esposa e os filhos que venham a ter. O homem que não provê para os membros de sua família “tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé”. (1 Timóteo 5:8) Assim, é possível a separação no caso de descumprimento intencional dessa obrigação. Naturalmente, os anciãos designados devem examinar a fundo a acusação de que um cristão se recusa a prover para sua esposa e filhos. A recusa obstinada de sustentar a família pode resultar em desassociação.

11. Que outra base para separação existe, mas, o que pode tornar suportável a situação?

11 Maus-tratos físicos extremos é outra base para separação. Suponha que um cônjuge descrente freqüentemente se embriague, se enfureça e provoque danos físicos no crente. (Provérbios 23:29-35) Através da oração e por demonstrar os frutos do espírito de Jeová, o crente talvez consiga prevenir tais acessos e tornar suportável a situação. Mas, se chegar ao ponto em que a saúde e a vida do cônjuge maltratado realmente correrem risco, a separação seria biblicamente permitida. Também aqui os anciãos congregacionais devem examinar as acusações de maus-tratos físicos, caso o casamento atribulado envolva dois cristãos, e talvez seja necessário tomar medidas de desassociação. — Veja Gálatas 5:19-21;[Tito 1:7].

12. (a) Como pode a espiritualidade do crente influir na questão da separação? (b) O que se sugere caso exista uma situação espiritual muito doentia num lar cristão?

12 O absoluto perigo à espiritualidade também provê base para a separação. O crente num lar dividido em sentido religioso deve fazer todo o possível para aproveitar-se das provisões espirituais de Deus. Mas, permite-se a separação caso a oposição do cônjuge descrente (talvez incluindo coibição física) realmente impossibilite praticar a adoração pura e deveras puser em risco a espiritualidade do crente. No entanto, que dizer se existir uma condição espiritual muito doentia num lar em que ambos os cônjuges são crentes? Os anciãos devem prestar ajuda, mas especialmente o marido batizado deve empenhar-se com diligência para remediar a situação. Naturalmente, se um cônjuge batizado age como apóstata e tenta impedir que seu parceiro sirva a Jeová, os anciãos devem tratar o caso à luz da Bíblia. Se ocorrer a desassociação em casos que envolvam absoluto perigo à espiritualidade, deliberada recusa de prover o sustento ou maus-tratos físicos extremos, o cristão fiel que buscasse a separação legal não estaria violando o conselho de Paulo sobre levar um crente ao tribunal. — 1 Coríntios 6:1-8.

13. Sob que circunstâncias pode-se justificar a separação de um casal?

13 Portanto, se as circunstâncias forem extremas, pode-se justificar a separação. Mas, pretextos triviais obviamente não devem ser usados para obter a separação. Todo cristão que se separar deve assumir a responsabilidade pessoal por tal ação e dar-se conta de que todos nós prestaremos contas a Jeová. — [Hebreus 4:13].

Uma Medida Sensata?

14. (a) Que problema a separação provavelmente criará? (b) Como pode a separação afetar os filhos?

14 Deve-se considerar com oração os problemas que a separação provavelmente trará. Por exemplo, a família de genitor único raramente provê o que a família de dois genitores pode prover em questão de equilíbrio e disciplina. E a separação pode exercer sobre os filhos um impacto similar ao do divórcio, a respeito do que a revista India Today disse: “Sheena, de grandes olhos que parecem abarcar o mundo inteiro, tem seis anos. Os seus pais se divorciaram dois anos atrás, após uma feia batalha no tribunal. Pouco depois, o pai dela casou-se com outra mulher. Por um ano Sheena sofreu fortes ataques de asma e constantemente chupa o polegar. Ela mora com a mãe em Nova Délhi. Diz a mãe: ‘Minha tristeza passou para Sheena. . . . Ela sente falta do pai. . . . Ela é mais madura do que a maioria das crianças da sua idade. Mas, ela tem esses incontroláveis acessos de choro, como se quisesse tirar algo de dentro de si. A escola foi um problema. As crianças podem ser muito cruéis. Muitas vezes ela se retira para um mundo de faz-de-conta: inventa para seus amigos uma história a respeito de todos nós sairmos juntos.’”

15. Que efeito pode a separação ter sobre um marido ou uma esposa cristãos?

15 Em muitos casos, a separação tampouco produz bons resultados para o marido e a esposa cristãos. Eles logo se dão conta de que, sem o cônjuge ou as crianças, há um vazio atormentador. Tampouco se deve desperceber as pressões resultantes da separação. Será possível cuidar dos assuntos financeiros, ou de outros aspectos? E, que dizer se a pressão da separação resultar em imoralidade? Jesus disse: “A sabedoria é provada justa pelas suas obras.” ([Mateus 11:19]) Especialmente quando ambos os cônjuges são cristãos, o resultado da separação às vezes mostra ser muito insensato.

Tente Resolver os Problemas

16. O que deve fazer o casal cuja paz conjugal estiver ameaçada?

16 O casal cristão cuja paz conjugal estiver seriamente ameaçada deve conversar sobre as suas desavenças de um modo digno dos que servem a Deus. E, certamente, deve levar em conta a imperfeição. (Filipenses 2:1-4) Mas, o que mais se pode fazer?

17. Em que sentido mostrar sabedoria com relação a coisas materiais pode contribuir para a paz conjugal?

17 Mostrar sabedoria com relação a coisas materiais pode contribuir para a paz conjugal. Para ilustrar: Depois de considerar o ponto de vista negativo de sua esposa, um homem talvez decida, mesmo assim, ser sensato que a sua família se mude para outro lugar. Isto talvez pareça aconselhável por razões econômicas, mas talvez também possibilite que a família promova os interesses do Reino por servir onde a necessidade é maior. ([Mateus 6:33]) A esposa cristã talvez não apóie a mudança porque ela teria de deixar seus pais ou um ambiente conhecido. Mas, ela será sensata se cooperar plenamente com seu esposo, que é o cabeça da família e tem a responsabilidade de determinar onde a família morará. Ademais, a sua submissão e cooperação amorosa contribuirá para a paz doméstica. — Efésios 5:21-24.

18. Que oportunidades tem o casal cristão de fazer coisas juntos?

18 A paz familiar floresce e os problemas parecem menos sérios quando marido e mulher fazem coisas juntos. Por exemplo, o casal cristão tem esplêndidas oportunidades de trabalhar juntos no ministério de campo. Se fizerem isso regularmente, levando junto os filhos, a família inteira se beneficiará. Talvez também haja várias oportunidades de fortalecer o vínculo marital por se dedicarem a outras atividades salutares que sejam do especial agrado do marido ou da esposa.

19. Que tipo de chefia contribuirá para a paz familiar?

19 A chefia corretamente exercida fortalecerá os vínculos conjugais. Naturalmente, o marido cristão maduro não será ditador. Antes, ‘persistirá em amar a sua esposa e não se irará amargamente com ela’. Jeová espera que ele exerça uma chefia amorosa. (Colossenses 3:18, 19) Tal chefia, por sua vez, promove a paz familiar.

Em Famílias Divididas

20, 21. Como pode a razoabilidade ser benéfica quando a paz estiver ameaçada num lar dividido em sentido religioso?

20 Ser razoável ajuda a resolver problemas conjugais de um casal cristão. (Filipenses 4:5) Mas, a razoabilidade é também importante se a paz estiver ameaçada numa família dividida em sentido religioso. Se o marido descrente procurar impedir que a esposa cristã sirva a Jeová, ela pode tentar raciocinar com ele, dizendo, com tato, que ela lhe concede liberdade religiosa e deveria logicamente receber um tratamento similar. ([Mateus 7:12]) Embora deva estar em sujeição relativa a seu marido descrente, nos casos de conflito deve-se fazer a vontade de Deus. (1 Coríntios 11:3;[Atos 5:29]) Assistir a reuniões cristãs três vezes por semana certamente não é demais. No entanto, a esposa crente verificará ser sensato estar em casa nas outras noites e programar a maior parte de seu ministério de campo para as horas em que seu marido estiver trabalhando e os filhos na escola. Com razoabilidade e bom planejamento, ela não precisa “[desistir] de fazer aquilo que é excelente”. — [Gálatas 6:9].

21 A razoabilidade também se aplica a outros assuntos. Por exemplo, a pessoa tem o direito de praticar a religião de sua escolha. Mas, seria razoável e sensato a esposa cristã não deixar a sua Bíblia e seus compêndios bíblicos em lugares em que um marido fortemente opositor pudesse objetar. Pode-se evitar conflito se tais publicações forem guardadas junto a seus pertences pessoais e se ela os estudar de maneira reservada. Naturalmente, ela não deve transigir em princípios justos. — [Mateus 10:16].

22. O que se pode fazer caso o motivo do rompimento da paz doméstica for a instrução religiosa dos filhos?

22 Se o rompimento da paz doméstica for por causa da instrução religiosa dos filhos, a esposa crente pode jeitosamente providenciar que eles a acompanhem às reuniões e ao ministério de campo. Mas, se o marido e pai descrente impedir isso, ela pode ensinar princípios bíblicos aos filhos de modo que, ao crescerem e deixarem a casa, provavelmente praticarão a adoração pura. Se o crente for o marido, como cabeça da família, ele tem a obrigação bíblica de criar seus filhos como cristãos. Assim, deve estudar a Bíblia com eles, levá-los às reuniões e treiná-los no ministério de campo. ([Efésios 6:4]) Naturalmente, deve ser bondoso, amoroso e razoável nos seus tratos com a esposa descrente.

Mantenha a Paz Como Família Unida

23. Se a paz conjugal estiver ameaçada, o que poderá ser útil?

23 Visto que os cônjuges são “uma só carne”, eles devem conviver em paz segundo o arranjo de Deus para os casados, em especial se ambos forem cristãos. ([Mateus 19:5;] 1 Coríntios 7:3-5) Mas, se a paz conjugal estiver ameaçada em seu caso, recapitule com oração os pontos bíblicos aqui apresentados. Talvez também seja útil lembrar o seu tempo de namoro. Quão arduamente ambos tentavam fazer o que era correto e lançar a base para uma união feliz! Farão agora empenhos similares para preservar o seu casamento?

24. Que atitude devem os cristãos ter para com o casamento?

24 Os cristãos unidos em matrimônio têm uma maravilhosa dádiva da parte de Deus — seu casamento! Se viverem à altura de seus votos maritais e forem íntegros a Jeová, poderão aguardar o justo novo mundo em que as dolorosas separações e divórcios não mais afligirão a humanidade. Assim, mostre gratidão para com o casamento qual simbólico “cordão tríplice”, tendo a Jeová como parte vital dele. (Eclesiastes 4:12) E que todos os membros de sua unida família usufruam as bênçãos da felicidade familiar num lar de descanso e paz!

Qual É Sua Resposta?

□ Como resumiria o conselho de Paulo em 1 Coríntios 7:10-16?

□ Que razões válidas existem para a separação de um casal?

□ Como podem os cristãos resolver problemas quando a paz conjugal estiver ameaçada?

□ Em famílias divididas em sentido religioso, como pode a razoabilidade contribuir para a paz?

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:1-5 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?)

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ 1 Cor. 7:12-16 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ parágrafo 8 1 Cor. 7:12-16 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ parágrafo 8 2 Tim. 1:5 Pois eu me recordo da fé que há em ti sem qualquer hipocrisia, e que houve primeiro em tua avó Lóide e em tua mãe Eunice, mas, estou confiante, que há também em ti.

^ parágrafo 8 2 Tim. 3:14, 15 Tu, porém, continua nas coisas que aprendeste e ficaste persuadido a crer, sabendo de que pessoas as aprendeste 15 e que desde a infância tens conhecido os escritos sagrados, que te podem fazer sábio para a salvação, por intermédio da fé em conexão com Cristo Jesus.

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 9 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ parágrafo 10 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 11 Pro. 23:29-35 Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? 30 Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. 31 Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo, [quando] escorre suavemente. 32 No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora. 33 Teus próprios olhos verão coisas estranhas e teu próprio coração falará coisas perversas. 34 E hás de tornar-te como quem se deita no coração do mar, sim, como quem se deita no topo de um mastro. 35 “Golpearam-me, mas não adoeci; surraram-me, mas eu não o sabia. Quando é que acordarei? Eu o procurarei ainda mais.”

^ parágrafo 11 Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 11 Tito 1:7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ parágrafo 12 1 Cor. 6:1-8 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar? 8 Ao contrário, vós fazeis injustiça e defraudais, e isso a vossos irmãos.

^ parágrafo 13 Heb. 4:13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ parágrafo 15 Mat. 11:19 o Filho do homem veio comendo e bebendo, todavia dizem: ‘Eis um homem comilão e dado a beber vinho, amigo de cobradores de impostos e de pecadores.’ Não obstante, a sabedoria é provada justa pelas suas obras.”

^ parágrafo 16 Fil. 2:1-4 Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, se alguma consolação de amor, se alguma partilha do espírito, se quaisquer ternas afeições e compaixões, 2 tornai plena a minha alegria por serdes da mesma mentalidade e terdes o mesmo amor, conjuntados em alma, tendo um só pensamento na mente, 3 não fazendo nada por briga ou por egotismo, mas, com humildade mental, considerando os outros superiores a vós, 4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ parágrafo 17 Mat. 6:33 “Persisti, pois, em buscar primeiro o reino e a Sua justiça, e todas estas [outras] coisas vos serão acrescentadas.

^ parágrafo 17 Efé. 5:21-24 Estai sujeitos uns aos outros, no temor de Cristo. 22 As esposas estejam sujeitas aos seus maridos como ao Senhor, 23 porque o marido é cabeça de sua esposa, assim como também o Cristo é cabeça da congregação, sendo ele salvador [deste] corpo. 24 De fato, assim como a congregação está sujeita ao Cristo, também as esposas estejam [sujeitas] aos seus maridos, em tudo.

^ parágrafo 19 Col. 3:18, 19 Vós, esposas, estai sujeitas aos [vossos] maridos, assim como é decente no Senhor. 19 Vós, maridos, persisti em amar as [vossas] esposas e não vos ireis amargamente com elas.

^ parágrafo 20 Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ parágrafo 20 Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ parágrafo 20 1 Cor. 11:3 Mas, quero que saibais que a cabeça de todo homem é o Cristo; por sua vez, a cabeça da mulher é o homem; por sua vez, a cabeça do Cristo é Deus.

^ parágrafo 20 Atos 5:29 Em resposta, Pedro e os [outros] apóstolos disseram: “Temos de obedecer a Deus como governante antes que aos homens.

^ parágrafo 20 Gál. 6:9 Assim, não desistamos de fazer aquilo que é excelente, pois ceifaremos na época devida, se não desfalecermos.

^ parágrafo 21 Mat. 10:16 “Eis que eu vos envio como ovelhas no meio de lobos; portanto, mostrai-vos cautelosos como as serpentes, contudo, inocentes como as pombas.

^ parágrafo 22 Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ parágrafo 23 Mat. 19:5 e disse: ‘Por esta razão deixará o homem seu pai e sua mãe, e se apegará à sua esposa, e os dois serão uma só carne’?

^ parágrafo 23 1 Cor. 7:3-5 O marido renda à esposa o que lhe é devido; mas, faça a esposa também o mesmo para com o marido. 4 A esposa não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o seu marido; do mesmo modo, também, o marido não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a sua esposa. 5 Não vos priveis um ao outro [disso], exceto por consentimento mútuo, por um tempo designado, para que possais devotar tempo à oração e possais ajuntar-vos novamente, a fim de que Satanás não vos tente pela vossa falta de comedimento.

^ parágrafo 24 Ecl. 4:12 E se alguém levar de vencida a um que está só, dois juntos poderiam manter-se de pé contra ele. E um cordão tríplice não pode ser prontamente rompido em dois.

^ 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ ***w88 15/10 p. 27 Aflição mental — quando atinge o cristão***

O Que os Anciãos Podem Fazer

Os anciãos se preocupam em pastorear a todos os do rebanho aos seus cuidados — incluindo os que sofrem aflição emocional. ([1 Pedro 5:2;] Isaías 32:1, 2) Eles não são médicos, é verdade, e não podem curar pessoas de seus males assim como o apóstolo Paulo não curou Epafrodito de sua doença física ou subseqüente depressão. (Filipenses 2:25-29) No entanto, por mostrarem genuíno interesse e empatia, eles muitas vezes podem fazer muito para ajudar e encorajar a tais. — [1 Pedro 3:8].

Que dizer, então, se um irmão passa a se comportar de modo esquisito ou se queixa de perturbações emocionais? Os anciãos podem primeiro tentar sondar a vítima, procurando determinar exatamente o que a perturba. Será que alguma calamidade pessoal ou circunstâncias descomunalmente estressantes — talvez a perda do emprego ou a morte de um ente querido — temporariamente a desequilibrou? (Eclesiastes 7:7) Está o aflito levemente deprimido devido à solidão e, portanto, precisando de alguém que lhe “[fale] consoladoramente”? (1 Tessalonicenses 5:14) Ou, será que está abalado por causa de alguma falha pessoal? Assegurar-lhe do amor e da misericórdia de Deus — junto com conselhos apropriados — talvez contribua para aliviar as suas ansiedades. ([Salmo 103:3,][8-14]) Simplesmente orar com o irmão aflito pode ser muito benéfico. — [Tiago 5:14].

Os anciãos podem também partilhar sabedoria prática com o doente. (Provérbios 2:7) Por exemplo, vimos que alguns distúrbios emocionais talvez se relacionem com a dieta. Os anciãos podem, portanto, sugerir que o irmão aflito faça refeições equilibradas e evite dietas extremas. Ou, talvez discirnam que esse irmão tem sofrido muita pressão no emprego e que lhe seria muito útil “um punhado de descanso” — ter mais regularmente uma boa noite de sono. — Eclesiastes 4:6.

Os Que “Precisam de Médico”

Quando a aflição aguda persiste, porém, é bom lembrar-se das palavras de Jesus: “As pessoas com saúde não precisam de médico, mas sim os enfermos.” ([Mateus 9:12]) Muitas pessoas aflitas relutam em consultar um médico. Anciãos e membros da família, portanto, talvez precisem incentivar a pessoa a procurar assistência médica, como, por exemplo, submeter-se a um exame cabal por um médico de confiança. Diz o professor Maurice J. Martin: “Uma ampla variedade de doenças físicas se disfarçam de distúrbios psiquiátricos.” E, mesmo sendo realmente um caso de doença mental, muitas vezes existem tratamentos eficazes.

A esposa de um ancião conta que seu esposo, que sofria de distúrbios, “ficou temeroso de estar entre os irmãos e não mais queria ir às reuniões. . . . Ele desesperadamente queria morrer!” Mas, depois de ele receber cuidados médicos especializados, sua esposa pôde dizer: “Ele não mais está profundamente deprimido, nem deseja evitar as reuniões. Esta manhã ele proferiu o discurso público!”

Admite-se que nem todas as situações são resolvidas tão facilmente. A ciência está apenas começando a desvendar os mistérios dos problemas mentais. Ser a pessoa corretamente diagnosticada e tratada pode ser um processo longo e complicado — mas muitas vezes compensa.

Afligidos Pelos Demônios?

Algumas vítimas de problemas mentais temem estar sob ataque demoníaco, em alguns casos afirmando ouvir “vozes”. Sabe-se que os demônios fazem indivíduos sadios se comportarem irracionalmente, é verdade. (Marcos 5:2-6,[15]) Mas, não há prova de que os demônios estejam envolvidos na maioria dos casos de comportamento bizarro, assim como não estão envolvidos em todos os casos de mudez, de cegueira e de

^ 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ Isa. 32:1, 2 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo. 2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Fil. 2:25-29 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades, 26 visto que ele tem saudade de ver todos vós e está deprimido por terdes ouvido que ele adoeceu. 27 Sim, deveras, ele adoeceu quase a ponto de morrer; mas Deus teve misericórdia dele, de fato, não só dele, mas também de mim, para que eu não tivesse pesar sobre pesar. 28 Por isso eu o envio com a maior pressa, para que, vendo-o, vos alegreis novamente e eu esteja mais livre de pesar. 29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ Ecl. 7:7 Pois a mera opressão pode fazer o sábio agir como doido, e uma dádiva pode destruir o coração.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Sal. 103:3 Aquele que perdoa todo o teu erro, Que cura todas as tuas enfermidades,

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ Tia. 5:14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová.

^ Pro. 2:7 E para os retos ele entesourará a sabedoria prática; para os que andam em integridade ele é escudo,

^ Ecl. 4:6 Melhor é um punhado de descanso do que um punhado duplo de trabalho árduo e um esforço para alcançar o vento.

^ Mat. 9:12 Ouvindo-os, ele disse: “As pessoas com saúde não precisam de médico, mas sim os enfermos.

^ Mar. 5:2-6 E assim que ele saiu do barco, veio ao encontro dele, dentre os túmulos memoriais, um homem sob o poder dum espírito impuro. 3 Seu antro era entre os túmulos; e, até aquele tempo, absolutamente ninguém fora capaz de amarrá-lo, nem mesmo com uma cadeia, 4 porque tinha sido muitas vezes amarrado com grilhões e cadeias, mas as cadeias foram quebradas por ele e os grilhões foram até despedaçados; e ninguém tinha força para subjugá-lo. 5 E ele clamava continuamente, noite e dia, nos túmulos e nos montes, e se cortava com pedras. 6 Mas, ao avistar Jesus de certa distância, correu e prestou-lhe homenagem,

^ Mar. 5:15 Vieram assim a Jesus e viram o [homem] possesso de demônios sentado vestido e de juízo são, esse [homem] que tinha tido a legião; e ficaram temerosos.

^ ***w84 1/5 p. 28 Ajuda para as vítimas de incesto***

Por que, é o incesto tão prejudicial? A revista Child Welfare chama atenção à situação duma filha molestada pelo pai: para obter proteção e cuidados. . . . Ela não se atreve a expressar ou mesmo sentir a profunda ira por ser usada. Ela precisa concordar com as exigências do pai, ou arriscar perder o amor paternal de que necessita.”

Uma ex-vítima insiste corretamente em que o incesto “é egoísta e repreensível . . . e uma grotesca violação da confiança e da dependência duma criança”.

Certas menininhas vítimas de incesto achavam que a única maneira em que os homens as amariam era em sentido sexual, de modo que se comportavam de maneira precoce diante de outros homens, além daquele que as vitimava. Outras vítimas, quando se tornaram adolescentes, ficaram demasiadamente interessadas em sexo, até mesmo se tornando promíscuas. Muitas têm sentimentos de profunda ira, indignidade, e, especialmente, culpa. Sentem-se culpadas por causa do que aconteceu, culpadas porque não impediram aquilo, culpadas por causa das emoções perniciosas, culpadas caso tenham derivado algum prazer durante a experiência, e, se o incesto afetou o casamento dos pais, culpadas por causa disso.

Há algum modo de ajudar a tais a superar essa perturbação emocional?

NÃO AJUDA DIZER . . .

Certa senhora, que estava tendo problemas por ter sido vítima de incesto durante muitos anos, dirigiu-se aos anciãos da congregação para falar de seu problema. “Eles me disseram para esquecer o assunto”, disse ela. O raciocínio bem-intencionado por trás desse conselho era sem dúvida que, visto que todas as experiências desagradáveis estavam no passado e nada se podia fazer agora a respeito, a melhor coisa a fazer seria esquecê-las e pensar em coisas boas. (Filipenses 4:8) Infelizmente, a coisa não é tão simples assim.

Por que não? Bem, imagine alguém que mutilou o braço num acidente. Seus amigos o visitam para ajudá-lo. Ajudaria se lhe dissessem: ‘Ora, esqueça isso!’? Naturalmente que não. É impossível ele esquecer isso.

De modo similar, muitas mulheres que foram incestuosamente abusadas são incapazes de simplesmente esquecer o assunto. Para algumas, isso está marcado na sua consciência como uma cicatriz emocional. Certa vítima escreveu: “Meu avô me estuprou quando eu tinha sete anos, não só uma vez, mas em diversas ocasiões. Minha ingenuidade deixou-me indefesa. Agora sinto constantemente as repercussões disso. Tem sido desde então um pesadelo verdadeiro. A lembrança pode ser repelida por algum tempo, mas depois ressurge e me dá náuseas. Sinto-me envergonhada e desprezível, e eu nem mesmo era culpada.”

“A lembrança pode ser repelida por algum tempo, mas depois ressurge e me dá náuseas.”

Realmente, as cicatrizes emocionais resultantes de incesto (e outras experiências traumatizantes) não são visíveis. Mas são tão reais quanto cicatrizes físicas. Portanto, como se pode ajudar aos que têm tais cicatrizes? Uma das maneiras é ouvir a vítima e incentivá-la a “desabafar-se”.

^ Fil. 4:8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas.

^ ***w95 1/1 p. 9 Triunfo sobre Satanás e sua obra***

18. Com que maquinações satânicas têm de lidar alguns?

18 As “maquinações” astuciosas de Satanás surgiram recentemente em mais uma forma. Em alguns países, muitos adultos sentiram idéias invasivas dando a impressão sobrepujante de que, quando crianças, sofreram abusos sadísticos em cultos satânicos. Donde vêm essas idéias? Apesar duma ampla pesquisa, as opiniões seculares variam muito. Alguns encaram essas idéias como lembranças reais, outros, como fantasias — talvez induzidas por terapias questionáveis — e mais outros, como um tipo de alucinação causada por um trauma na infância.

19. (a) Com que pensamentos teve de lidar Jó? (b) Como podem os anciãos seguir o exemplo de Eliú?

19 É interessante notar que Jó, o servo de Deus, teve de lidar com “pensamentos inquietantes”, que Satanás transmitiu por meio de Elifaz e Zofar. ([Jó 4:13-18;][20:2, 3]) Jó sofreu assim “vexame”, resultando em ele se entregar a “conversa irrefletida” sobre os “terrores” que lhe afligiam a mente. ([Jó 6:2-4;][30:15, 16]) Eliú escutou quieto a Jó e ajudou-o sinceramente a compreender a maneira todo-sábia de Jeová encarar os assuntos. Do mesmo modo hoje, anciãos compreensivos mostram que se importam com os aflitos por não exercerem ainda mais “pressões” sobre tais. Em vez disso, iguais a Eliú, escutam-nos pacientemente e depois aplicam o óleo calmante da Palavra de Deus. ([Jó 33:1-3,][7;] Tiago 5:13-15) De modo que todo aquele cujas emoções ficam perturbadas por traumas, reais ou fantasiados, ou que é ‘aterrorizado com sonhos e por meio de visões’, assim como Jó, pode encontrar consolo bíblico, calmante, dentro da congregação. — [Jó 7:14;][Tiago 4:7].

20. Como se pode ajudar cristãos aflitos a manter seu equilíbrio espiritual?

20 Atualmente, o cristão pode ter a certeza de que Satanás, de um modo ou de outro, está por detrás desses pensamentos horríveis. Quando alguns na congregação sofrerem assim, serão sábios se entenderem que essas amedrontadoras impressões mentais são uma tentativa direta de Satanás para perturbar-lhes o equilíbrio espiritual. Esses precisam de apoio bíblico paciente e compreensivo. Por recorrerem em oração a Jeová e por tirarem proveito do pastoreio espiritual, os que sofrem tal aflição aproveitarão o poder além do normal. ([Isaías 32:2;] 2 Coríntios 4:7, 8) Poderão assim perseverar fielmente e negar-se a permitir que pensamentos maus se introduzam para afetar a paz da congregação. (Tiago 3:17, 18) Sim, poderão opor-se ao Diabo, mostrando o mesmo espírito de Jesus, quando disse: “Vai-te, Satanás!” — [Mateus 4:10;][Tiago 4:7].

^ parágrafo 19 Jó 4:13-18 Em pensamentos inquietantes das visões da noite, Quando o sono profundo cai sobre os homens, 14 Veio sobre mim um pavor e um tremor, E encheu a multidão dos meus ossos de pavor. 15 E mesmo um espírito passou sobre a minha face; O pêlo da minha carne começou a eriçar-se. 16 Começou a parar, Mas não reconheci seu aspecto; Havia uma figura diante dos meus olhos; Houve uma calmaria e eu ouvi então uma voz: 17 ‘O homem mortal — pode ele ser mais justo do que o próprio Deus? Ou pode o varão vigoroso ser mais puro do que Aquele que o fez?’ 18 Eis que ele não tem fé nos seus servos, E a seus mensageiros acusa de defeito.

^ parágrafo 19 Jó 20:2, 3 “Por isso me respondem os meus próprios pensamentos inquietantes, Sim, por causa da minha agitação íntima.  3 Ouço uma exortação insultante para mim; E um espírito sem a compreensão que eu tenho me responde.

^ parágrafo 19 Jó 6:2-4 “Se tão-somente se pesasse cabalmente o meu vexame E ao mesmo tempo se pusesse na própria balança a minha adversidade!  3 Pois agora ela é mais pesada do que mesmo as areias dos mares. Por isso é que as minhas próprias palavras foram conversa irrefletida.  4 Porque estão comigo as flechas do Todo-poderoso, Sendo sua peçonha sorvida por meu espírito; Enfileiram-se contra mim os terrores da parte de Deus.

^ parágrafo 19 Jó 30:15, 16 Terrores repentinos foram voltados contra mim; Meu porte nobre é perseguido como pelo vento, E como uma nuvem passou a minha salvação. 16 E agora se derramou a minha alma dentro de mim; Apoderam-se de mim dias de tribulação.

^ parágrafo 19 Jó 33:1-3 “Agora, porém, ó Jó, por favor, ouve as minhas palavras, E dá ouvidos a tudo o que eu falar.  2 Por favor, eis que tenho de abrir minha boca; Minha língua com meu palato tem de falar.  3 Minhas declarações são a retidão de meu coração, E conhecimento é o que meus lábios enunciam sinceramente.

^ parágrafo 19 Jó 33:7 Eis que nenhuma terribilidade minha te apavorará E nenhuma pressão da minha parte pesará sobre ti.

^ parágrafo 19 Tia. 5:13-15 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ parágrafo 19 Jó 7:14 Tu até mesmo me aterrorizaste com sonhos, E por meio de visões me assustas,

^ parágrafo 19 Tia. 4:7 Sujeitai-vos, portanto, a Deus; mas oponde-vos ao Diabo, e ele fugirá de vós.

^ parágrafo 20 Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ parágrafo 20 2 Cor. 4:7, 8 No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus e não o de nós mesmos. 8 Somos apertados de todos os modos, mas não comprimidos sem nos podermos mover; estamos perplexos, mas não inteiramente sem saber o que fazer;

^ parágrafo 20 Tia. 3:17, 18 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia. 18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ parágrafo 20 Mat. 4:10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te, Satanás! Pois está escrito: ‘É a Jeová, teu Deus, que tens de adorar e é somente a ele que tens de prestar serviço sagrado.’”

^ parágrafo 20 Tia. 4:7 Sujeitai-vos, portanto, a Deus; mas oponde-vos ao Diabo, e ele fugirá de vós.

^ ***g91 8/10 p. 3 As vítimas inocentes do abuso de crianças*** >>

As vítimas inocentes do abuso de crianças

“TENHO quase 40 anos atualmente”, diz Irene.* “E, embora meu problema já tenha mais de 30 anos, a lembrança dele ainda me persegue. Sinto ira, culpa, e tenho problemas em meu casamento! As pessoas tentam compreender, mas simplesmente não conseguem.” Qual é o problema de Irene? Ela foi vítima de abusos sexuais na infância, e, no caso dela, os efeitos têm-se mostrado bem duradouros.

Irene está longe de ser a única. As sondagens indicam que um alarmante número de mulheres — e de homens — têm sido vítimas desses maus-tratos.* Assim, longe de serem atos raros de comportamento transviado, os abusos sexuais são uma aflição bem disseminada, uma que penetra em todas as camadas sociais, econômicas, religiosas e raciais.

Felizmente, a ampla maioria dos homens e das mulheres jamais chegaria sequer a pensar em submeter uma criança a tais maus-tratos. Mas uma perigosa minoria possui esta doentia inclinação. E, ao contrário dos estereótipos, só poucos dos que cometem abusos contra crianças são evidentes maníacos homicidas que ficam à espreita em parques infantis. A maioria é constituída de pessoas que cultivam um convincente verniz de normalidade. Elas satisfazem seus desejos pervertidos por fazer de seus alvos crianças inocentes, confiantes e indefesas — usualmente suas próprias filhas.* Publicamente, tais pessoas talvez as tratem de forma bondosa e terna. Em particular, elas as submetem a ameaças, à violência e a formas humilhantes e degradantes de agressão sexual.

Admitidamente, é difícil compreender como é possível que tais horrores ocorram em tantos lares aparentemente respeitáveis. Mesmo nos tempos bíblicos, porém, usavam-se crianças “para a gratificação momentânea da . . . paixão sensual”. (The International Critical Commentary [Comentário Crítico Internacional]; compare com [Joel 3:3].) A Bíblia predisse: “Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. Pois os homens serão amantes de si mesmos, . . . sem afeição natural, . . . sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade.” Por conseguinte, não deve ser surpresa para nós que o abuso de menores esteja ocorrendo em ampla escala. — 2 Timóteo 3:1-3,[13].

As agressões sexuais na infância talvez não deixem cicatrizes físicas. E nem todos os adultos que foram vítimas disso quando crianças parecem visivelmente angustiados. Mas, como comentava um provérbio antigo: “Mesmo no riso o coração talvez sinta dor.” (Provérbios 14:13) Sim, muitas vítimas apresentam profundas cicatrizes emocionais — feridas ocultas que corroem por dentro. Por que, porém, as agressões sexuais na infância provocam tais danos em algumas pessoas? Por que apenas a passagem do tempo nem sempre sara as suas feridas? A magnitude deste angustiante problema exige que nós o consideremos. Na verdade, parte do que segue talvez seja desagradável de ler — especialmente se você já foi vítima de maus-tratos na infância. Mas esteja certa de que há esperança, de que você pode recuperar-se.

^ Joel 3:3 E continuaram a lançar sortes sobre o meu povo; e foram dar o menino por uma prostituta, e venderam a menina por vinho, para beberem.

^ 2 Tim. 3:1-3 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade,

^ 2 Tim. 3:13 Mas os homens iníquos e os impostores passarão de mal a pior, desencaminhando e sendo desencaminhados.

^ Pro. 14:13 Mesmo no riso o coração talvez sinta dor; e é em pesar que acaba a alegria.

^ parágrafo 2 Todos os nomes foram trocados.

^ parágrafo 3 Visto que as definições de abuso sexual e os métodos de sondagem variam grandemente, é quase que impossível obter estatísticas exatas.

^ parágrafo 4 A maioria das vítimas sofrem agressões sexuais da parte dos pais biológicos ou de seus padrastos. Tais abusos também são cometidos por irmãos mais velhos, tios, avós, adultos conhecidos, e estranhos. Visto que a ampla maioria das vítimas são do sexo feminino, nós nos referiremos a elas no gênero feminino. Na maior parte, porém, as informações aqui prestadas se aplicam a ambos os sexos.

^ ***g91 8/10 pp. 4-6 As feridas ocultas do abuso de crianças*** << >>

As feridas ocultas do abuso de crianças

“Eu simplesmente odeio a mim mesma. Continuo pensando que existe algo que deveria ter feito, que deveria ter dito para parar com aquilo. Simplesmente me sinto imunda.” — Ana.

“Eu me sinto alienada dos outros. Com freqüência, sinto-me sem esperança e desesperada. Às vezes desejo morrer.” — Gilda.

“O ABUSO sexual na infância é . . . uma agressão tremenda, prejudicial e humilhante contra a mente, a alma e o corpo duma criança . . . O abuso invade cada faceta da existência da pessoa.” Assim afirma a publicação The Right to Innocence (O Direito à Inocência), de Beverly Engel.

Nem todas as crianças reagem a tal abuso da mesma maneira.* As crianças têm diferentes personalidades, diferente capacidade de lidar com problemas e diferentes recursos emocionais. Muito também depende do relacionamento da criança com a pessoa que comete tal abuso, da gravidade do abuso, de por quanto tempo durou tal abuso, da idade da criança e de outros fatores. Ademais, se o abuso for exposto e a criança receber amoroso apoio de adultos, não raro tais danos podem ser reduzidos. Entretanto, muitas vítimas sofrem profundas feridas emocionais.

Por Que É Devastador

A Bíblia oferece um conhecimento de causa sobre tais danos. Eclesiastes 7:7 comenta: “A mera opressão pode fazer o sábio agir como doido.” Se isto se dá com o adulto, imagine só o efeito da opressão brutal sobre uma criancinha — especialmente se quem comete tal abuso é o genitor em quem ela confia. Afinal de contas, os primeiros anos de vida são críticos para o desenvolvimento emocional e espiritual da criança. (2 Timóteo 3:15) É durante estes anos tenros que a menina começa a desenvolver seus limites morais e um senso de valor pessoal. A criança, pelo forte apego aos pais, também aprende o significado do amor e da confiança. — [Salmo 22:9].

“Com crianças que foram vítimas de abusos”, explica o Dr. J. Patrick Gannon, “desmorona este processo de edificação da confiança”. O abusador trai a confiança da criança, priva-a de qualquer resquício de segurança, de privacidade ou de respeito próprio e utiliza-a como simples objeto, para sua própria gratificação.* As criancinhas não entendem o significado dos atos imorais que lhes são impostos, mas, quase que universalmente, elas acham tal experiência perturbadora, assustadora e humilhante.

O abuso de crianças tem sido assim chamado de “a pior das traições”. Faz-nos lembrar da pergunta de Jesus: “Qual é o homem entre vós, cujo filho lhe peça pão — será que lhe entregará uma pedra?” ([Mateus 7:9]) Mas o abusador dá à criança, não amor e afeição, mas a mais cruel das ‘pedras’ — a agressão sexual.

Por Que Tais Feridas Persistem

Provérbios 22:6 diz: “Educa o rapaz segundo o caminho que é para ele; mesmo quando envelhecer não se desviará dele.” É evidente que a influência parental pode durar toda a vida. Que fazer, porém, se a criança for treinada a crer que ela não tem meios de evitar a intrusão sexual? Se for treinada a realizar perversões em troca de “amor”? Se for treinada a ver-se como indigna e maculada? Não poderia isso levar a uma vida toda de comportamento destrutivo? Não que os abusos sofridos na infância justifiquem uma conduta adulta inapropriada, posteriormente, mas eles podem ajudar a explicar por que as vítimas de tais abusos talvez tendam a agir ou a sentir as coisas de certo modo.

Muitas vítimas de abusos sofrem uma variedade de sintomas, inclusive de depressão. Algumas também ficam agitadas com persistentes e, às vezes, sobrepujantes sentimentos de culpa, de vergonha e de raiva. Outras vítimas talvez sofram de introversão emocional, uma incapacidade de expressar ou até de sentir alguma emoção. Pouca auto-estima e sentimentos de desamparo também afligem a muitas. Célia, que sofreu abusos por parte do tio, relembra: “Toda vez que ele me agredia sexualmente, eu me sentia fraca e imobilizada, entorpecida, enrijecida e confusa. Por que isto estava acontecendo?” Comunica a psicóloga Cynthia Tower: “Há estudos que mostram que, não raro, as pessoas que sofreram abusos quando crianças levarão por toda a vida uma percepção de si mesmas quais vítimas.” Talvez se casem com um homem que cometa abusos, projetem um ar de vulnerabilidade ou se sintam incapazes de defender-se quando ameaçadas.

Normalmente as crianças dispõem de 12 anos, mais ou menos, para preparar-se para as emoções que despertam durante a puberdade. Mas, quando se impõem atos lascivos a uma criança pequena, ela pode sentir-se esmagada pelos sentimentos suscitados. Como mostrava um estudo, isto poderá mais tarde obstruir sua capacidade de usufruir as intimidades maritais. Confessa uma vítima chamada Linda: “Acho que o aspecto sexual do casamento é a coisa mais difícil que enfrento na vida. Tenho a mais horrorosa sensação de que é meu pai que está ali, e entro em pânico.” Outras vítimas talvez reajam de forma oposta e criem compulsivos desejos imorais. “Eu levava uma vida promíscua e acabava tendo relações sexuais com homens completamente estranhos”, admite Gilda.

As vítimas de abusos também podem ter dificuldade em manter relacionamentos saudáveis. Algumas simplesmente não conseguem relacionar-se com homens ou com figuras de autoridade. Algumas destroem amizades e casamentos por se tornarem abusivas ou mandonas. Ainda outras tendem por completo a evitar relacionamentos bem achegados.

Existem até vítimas cujos sentimentos destrutivos se voltam contra elas mesmas. “Eu odiava meu corpo porque correspondia aos estímulos de tal abuso”, admite Rebeca. Tragicamente, distúrbios alimentares,* a compulsão de trabalhar, o abuso do álcool e de tóxicos, são comuns entre as vítimas dos abusos sexuais — são tentativas desesperadas de sepultar seus sentimentos. Algumas talvez manifestem ódio contra si mesmas de formas mais diretas. “Eu já me cortei, arranhei fundo os braços e me queimei”, acrescenta Rebeca. “Eu achava que merecia sofrer abusos.”

Não tire conclusões precipitadas, contudo, de que todas as pessoas que pensem ou que ajam de tal modo devam ter necessariamente sofrido abusos sexuais. Outros fatores físicos ou emocionais talvez estejam envolvidos. Por exemplo, os peritos dizem que sintomas similares são comuns entre os adultos criados em famílias desajustadas — em que os pais os espancavam, menosprezavam e humilhavam, e ignoravam suas carências físicas, ou em que os pais eram toxicômanos ou alcoólicos.

Danos Espirituais

O efeito mais insidioso de todos que o abuso sofrido na infância pode gerar são os danos espirituais em potencial. Cometer abusos sexuais é uma “imundície da carne e do espírito”. (2 Coríntios 7:1) Por realizar atos pervertidos com uma criança, violando os limites físicos e morais dela, traindo a sua confiança, o abusador contamina o espírito, ou a inclinação mental dominante, da criança. Isto poderá, mais tarde, impedir o crescimento moral e espiritual da vítima.

O livro Facing Codependence (Como Encarar a Co-dependência), de Pia Mellody, comenta adicionalmente: “Qualquer grave abuso . . . é também um abuso espiritual, porque mina a confiança da criança num Poder Superior.” A título de exemplo, uma mulher cristã chamada Helena pergunta: “Como posso imaginar a Jeová como Pai, quando tenho este conceito de um homem cruel, enraivecido, no papel de pai terreno?” Afirma outra vítima, chamada Teresa: “Eu jamais me relacionei com Jeová como que com um Pai. Como Deus, Senhor, Soberano, Criador, sim! Mas, como Pai, não!”

Tais pessoas não são, necessariamente, fracas em sentido espiritual, ou pessoas sem fé. Pelo contrário, seus esforços persistentes de seguir os princípios bíblicos fornecem evidência de força espiritual! Mas imagine como algumas delas talvez se sintam quando lêem um texto bíblico como o de [Salmo 103:13], que diz: “Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem.” Algumas pessoas talvez assimilem isto intelectualmente. Todavia, sem um conceito saudável do que é um pai, talvez seja difícil para elas reagir emocionalmente a este texto!

Algumas talvez achem difícil ser “como uma criancinha” perante Deus — vulnerável, humilde, confiante. Elas, ao orarem, talvez se refreiem de expressar seus verdadeiros sentimentos a Deus. ([Marcos 10:15]) Talvez hesitem em aplicar a si mesmas as palavras do Salmo 62:7, 8: “Sobre Deus estão a minha salvação e a minha glória. Minha forte rocha, meu refúgio está em Deus. Confiai nele em todos os tempos, ó povo. Derramai vosso coração diante dele. Deus é um refúgio para nós.” Sentimentos de culpa e de não valer nada talvez minem sua fé. Uma vítima disse: “Creio muitíssimo no Reino de Jeová. No entanto, acho que não sou digna o bastante para estar lá.”

Naturalmente, nem todas as vítimas são afetadas do mesmo modo. Algumas foram atraídas a Jeová como Pai amoroso e não sentem obstáculo algum a relacionar-se com ele. Seja qual for o caso, se você foi vítima de abusos sexuais na infância, talvez verifique ser de grande valia discernir como isso influiu em sua vida. Algumas pessoas talvez se contentem em deixar as coisas como estão. Contudo, se lhe parecer que tais danos são significativos, anime-se. As suas feridas podem ser saradas.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 5 Nossa consideração se focaliza no que a Bíblia chama de por·neí·a, ou fornicação. (1 Coríntios 6:9; compare com Levítico 18:6-22.) Isto inclui todas as formas de relações sexuais imorais. Outros atos abusivos, tais como o exibicionismo, o voyeurismo e a exposição à pornografia, ao passo que não são por·neí·a, podem também prejudicar emocionalmente a criança.

^ parágrafo 8 Uma vez que as crianças tendem a confiar nos adultos, o abuso por parte de um membro da família, de um irmão mais velho, ou de um amigo da família, em quem elas confiam, ou mesmo por parte dum estranho, também constitui devastadora traição da sua confiança.

^ parágrafo 15 Veja Despertai! de 22 de dezembro de 1990.

^ Ecl. 7:7 Pois a mera opressão pode fazer o sábio agir como doido, e uma dádiva pode destruir o coração.

^ 2 Tim. 3:15 e que desde a infância tens conhecido os escritos sagrados, que te podem fazer sábio para a salvação, por intermédio da fé em conexão com Cristo Jesus.

^ Sal. 22:9 Pois foste tu que me tiraste do ventre, Que me fizeste confiar, enquanto estava aos peitos de minha mãe.

^ Mat. 7:9 Deveras, qual é o homem entre vós, cujo filho lhe peça pão — será que lhe entregará uma pedra?

^ Pro. 22:6 Educa o rapaz segundo o caminho que é para ele; mesmo quando envelhecer não se desviará dele.

^ 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ Sal. 103:13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem.

^ Mar. 10:15 Deveras, eu vos digo: Quem não receber o reino de Deus como uma criancinha, de modo algum entrará nele.”

^ Sal. 62:7, 8 Sobre Deus estão a minha salvação e a minha glória. Minha forte rocha, meu refúgio está em Deus.  8 Confiai nele em todos os tempos, ó povo. Derramai vosso coração diante dele. Deus é um refúgio para nós. Selá.

^ 1 Cor. 6:9 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens,

^ Lev. 18:6-22 “‘Não vos deveis chegar, nenhum de vós, a qualquer parente carnal que lhe seja chegado, para descobrir a nudez. Eu sou Jeová. 7 Não deves descobrir a nudez de teu pai nem a nudez de tua mãe. Ela é tua mãe. Não deves descobrir a sua nudez. 8 “‘Não deves descobrir a nudez da esposa de teu pai. É a nudez de teu pai. 9 “‘Quanto à nudez de tua irmã, filha de teu pai ou filha de tua mãe, quer nascida na mesma família, quer nascida fora dela, não deves descobrir a sua nudez. 10 “‘Quanto à nudez da filha de teu filho ou da filha de tua filha, não deves descobrir a sua nudez, porque elas são a tua nudez. 11 “‘Quanto à nudez da filha da esposa de teu pai, descendente de teu pai, sendo ela tua irmã, não deves descobrir a sua nudez. 12 “‘Não deves descobrir a nudez da irmã de teu pai. Ela é parenta consangüínea de teu pai. 13 “‘Não deves descobrir a nudez da irmã de tua mãe, porque ela é parenta consangüínea de tua mãe. 14 “‘Não deves descobrir a nudez do irmão de teu pai. Não te deves chegar à sua esposa. Ela é tua tia. 15 “‘Não deves descobrir a nudez de tua nora. Ela é a esposa de teu filho. Não deves descobrir a sua nudez. 16 “‘Não deves descobrir a nudez da esposa de teu irmão. É a nudez de teu irmão. 17 “‘Não deves descobrir a nudez duma mulher e de sua filha. Não deves tomar a filha de seu filho nem a filha de sua filha para descobrir a sua nudez. São casos de parentesco consangüíneo. É conduta desenfreada. 18 “‘E não deves tomar uma mulher em adição à sua irmã, como rival, para descobrir a sua nudez, isto é, ao lado dela, durante a sua vida. 19 “‘E não te deves chegar a uma mulher durante a menstruação de sua impureza para descobrir a sua nudez. 20 “‘E não deves dar a tua emissão como sêmen à esposa de teu colega, tornando-te impuro por ela. 21 “‘E não deves permitir que alguém da tua descendência seja devotado a Moloque. Não deves profanar assim o nome de teu Deus. Eu sou Jeová. 22 “‘E não te deves deitar com um macho assim como te deitas com uma mulher. É algo detestável.

^ ***g91 8/10 pp. 7-11 Um “tempo para curar”*** <<

Um “tempo para curar”

Ana oferecia o ombro amigo para todo o mundo chorar; todos que tinham um problema recorriam a ela. De aparência equilibrada e impecável, ela não aparentava nenhum sinal de feridas emocionais ocultas, até um dia em que começou a recordar o passado. “Eu estava no meu emprego”, relembra Ana, “e comecei a sentir dores e uma intensa sensação de vergonha. Mal conseguia ficar de pé! Sofri por dias a fio. Daí, sobreveio-me uma lembrança do meu padrasto me agredindo sexualmente — realmente, foi um estupro. E essa não foi a única vez.”

EXISTE um “tempo para curar”. (Eclesiastes 3:3) E, no caso de muitas vítimas de abusos na infância — como Ana — o aflorar de lembranças há muito apagadas é parte importante do processo de cura.

Como, porém, poderia alguém esquecer-se de algo tão traumatizante quanto a agressão sexual? Considere quão desvalida é uma criança diante do assédio dum pai ou de algum outro adulto mais forte. Ela não consegue fugir. Não ousa gritar. E não ousa contar isso — a ninguém! Todavia, ela talvez tenha de encarar todo dia o abusador, e agir como se nada tivesse acontecido. Manter tal fingimento seria difícil até para um adulto; é quase que impossível para uma criança. Assim, ela usa a tremenda imaginação que as crianças possuem e foge mentalmente! Finge que tal abuso não aconteceu, apagando-o da mente ou amortecendo seus sentidos em relação ao assunto.

Na realidade, de tempos a tempos, todos nós erguemos bloqueios mentais em relação a coisas que não queremos ver ou ouvir. (Compare com Jeremias 5:21.) Mas as vítimas de abusos utilizam esta capacidade como instrumento de sobrevivência. Algumas vítimas relatam: “Eu fingia que isso estava acontecendo com outra pessoa e que eu era apenas uma espectadora.” “Eu fingia que estava dormindo.” “Eu resolvia mentalmente meus problemas matemáticos.” — Strong at the Broken Places (Fortes nos Lugares Fraturados), de Linda T. Sanford.

Não é surpreendente, então, que o livro Surviving Child Sexual Abuse (Como Sobreviver ao Abuso Sexual de Crianças) afirme: “Calcula-se que até uns 50 por cento dos sobreviventes dos abusos sexuais de crianças não ficam cônscios dessas experiências.” Algumas, porém, talvez se lembrem do abuso em si, mas bloqueiam os sentimentos relacionados com isso — a dor, a raiva e a vergonha.

Repressão — Um Cabo-de-guerra Mental

Não é melhor, então, que tais coisas permaneçam sepultadas — que as vítimas simplesmente se esqueçam delas? Algumas talvez prefiram que assim seja. Outras simplesmente não conseguem. É como [Jó 9:27, 28] diz: “Posso deixar o meu ar triste e voltar a ser alegre, mas logo os meus sofrimentos me deixam apavorado.” (A Bíblia na Linguagem de Hoje) A repressão de lembranças apavorantes é um exaustivo esforço mental, um jogo feroz de cabo-de-guerra que pode até mesmo trazer sérias conseqüências para a saúde.

À medida que a vítima fica mais velha, as pressões da vida não raro debilitam sua capacidade de reprimir o passado. Um leve cheiro de colônia, um rosto de aparência familiar, um som surpreendente, ou mesmo um exame feito por um médico ou dentista, pode disparar um assustador surto de lembranças e de sentimentos.* Não deveria ela simplesmente tentar esforçar-se mais para esquecer? Neste ponto, muitas vítimas obtêm alívio por tentarem lembrar-se! Afirma uma mulher chamada Gilda: ‘Uma vez as lembranças aflorem, elas perdem a força. Mantê-las subjacentes é mais doloroso e perigoso do que livrar-se delas.’

O Valor de Admitir o Fato

Por que isso se dá? Por um lado, o lembrar-se permite que a vítima sinta o pesar. O pesar é uma reação natural ao trauma; ajuda-nos a deixar para trás os eventos angustiantes. (Eclesiastes 3:4;[7:1-3]) A vítima de abusos, porém, viu-se privada do seu pesar, foi obrigada a negar sua experiência horripilante, forçada a engolir a sua dor. Tal repressão pode resultar naquilo que os médicos chamam de distúrbio de stress pós-traumático — um quadro clínico de entorpecimento, virtualmente desprovido de emoção. — Compare com Salmo 143:3, 4.

À medida que as lembranças começam a voltar, a vítima poderá virtualmente reviver o abuso. Há vítimas que até mesmo regridem temporariamente a um estado infantil. “Quando está ocorrendo uma lembrança do passado”, recorda Gilda, “eu muitas vezes apresento sintomas físicos. Às vezes, as lembranças são tão opressivas que sinto como se elas me estivessem levando à loucura”. A raiva da infância, há muito suprimida, pode agora estar assomando. “O lembrar me faz mergulhar na depressão e na ira”, diz Sheila. Mas, sob tais circunstâncias ímpares, a ira é apropriada. Você está sentindo pesar, expressando a ira justa há muito sufocada! Tem o direito de odiar os atos iníquos perpetrados contra você. — [Romanos 12:9].

Diz uma vítima de abusos: “Quando consegui realmente me lembrar, tive uma grande sensação de alívio . . . Pelo menos agora eu sabia com o que estava lidando. Embora me fosse muito dolorido de lembrar, isso me devolveu parte de minha vida que me deixava apavorada, porque era tão desconhecida e misteriosa. — The Right to Innocence.

O lembrar-se talvez também ajude a vítima a chegar à raiz dos seus problemas. “Eu sempre soube que tinha profundo ódio e raiva de mim mesma, mas não sabia por que”, diz uma vítima de incesto. O lembrar-se ajuda a muitas mulheres a compreender que elas não tinham culpa do que acontecera, que elas eram vítimas.

Naturalmente, nem todas se lembram do abuso que sofreram de forma tão dramática ou vívida como outras. E a maioria dos conselheiros concorda não ser necessário lembrar cada pormenor do abuso que a pessoa sofreu, a fim de curar-se de seus efeitos. Simplesmente reconhecer que ocorreu tal abuso pode ser um grande passo em direção à recuperação. — Veja quadro na página 9.

Obter Apoio

Se você é uma vítima do abuso sexual na infância, não tente sobreviver, por si mesma, à tempestade das lembranças que retornam. É de ajuda conversar à vontade sobre seus sentimentos. (Compare com [Jó 10:1;][32:20].) Alguns que se sentem extremamente angustiados podem decidir procurar ajuda de um médico, de um conselheiro ou de um profissional de saúde mental habilitado. Em qualquer caso, um amigo confiável, o cônjuge, membros da família, ou superintendentes cristãos que ouçam com empatia e respeito, podem também ser valiosos aliados.* “Minha maior ajuda tem sido minha melhor amiga, Júlia”, diz Janete. “Ela me deixava falar vez após vez sobre uma lembrança. Ela me deixa sentir as emoções resultantes. Ela ouve e reage com compreensão.”

A confiança é um assunto arriscado, e você talvez se sinta indigna de receber a ajuda de alguém — ou envergonhada demais para falar sobre o abuso que sofreu. Mas o verdadeiro amigo (ou amiga) ‘nasce para quando há aflição’, e poderá bem prestar-lhe valiosa ajuda se der a ele ou a ela tal oportunidade. (Provérbios 17:17) Seja seletivo, porém, quanto a em quem confia. Aprenda a revelar gradualmente suas preocupações. Caso o amigo (ou a amiga) demonstre ser compreensivo e discreto, então você poderia tentar revelar-lhe mais coisas.

É também de ajuda cuidar bem de si mesma fisicamente. Repouse o suficiente. Exercite-se com moderação. Mantenha uma dieta saudável. Se possível, simplifique sua vida. Chore à vontade. Pode parecer que a dor nunca passará, mas, com o tempo, ela diminuirá. Lembre-se: Você conseguiu enfrentar o abuso quando era uma criança desvalida — e sobreviveu! Agora que é adulta, dispõe de recursos e da fortaleza que não possuía naquele tempo. (Compare com 1 Coríntios 13:11.) Assim, enfrente suas dolorosas lembranças e não permita que elas a atinjam mais. Confie na força que vem de Deus. Disse o salmista: “Quando as preocupações se multiplicam em mim, as tuas consolações me deleitam.” — [Salmo 94:19], A Bíblia de Jerusalém.

Livrar-se da Culpa e da Vergonha

Outra importante tarefa da recuperação é parar de culpar a si mesma. “Mesmo agora, é difícil eu imaginar que era inocente”, diz uma vítima chamada Rebeca. “Fico pensando: Por que não o impedi?”

Tenha presente, porém, que os abusadores empregam os meios mais diabólicos de coerção: a autoridade (‘Eu sou seu pai!’), as ameaças (‘Eu mato você se contar isso a alguém!’), a força bruta, e até mesmo o sentimento de culpa (‘Se você contar isso, papai será preso.’). Em sentido inverso, alguns usam de gentil persuasão e de favores. Alguns apresentam erroneamente as atividades sexuais como um brinquedo ou como afeto parental. “Ele disse que isto é o que as pessoas fazem quando se amam”, relembra uma vítima. Como poderia uma criancinha resistir a tal chantagem e engodo emocionais? (Compare com [Efésios 4:14].) Sim, o abusador explora friamente o fato de que as crianças são indefesas e vulneráveis, ‘pequeninas quanto à maldade’. — 1 Coríntios 14:20.

Talvez, então, você precise lembrar a si mesma exatamente quão vulnerável e indefesa era quando criança. Poderia tentar passar algum tempo junto com algumas criancinhas ou ver fotos de sua infância. Amigos apoiadores podem também ajudá-la por lhe lembrarem constantemente que você não teve culpa de sofrer tais abusos.

Ainda assim, uma mulher diz: “Sinto repulsa quando me lembro dos sentimentos que meu pai suscitou em mim.” Algumas vítimas (58 por cento em certo estudo) lembram-se de ficar sexualmente excitadas ao sofrerem tais abusos. É compreensível que isto as deixe muito envergonhadas. O livro Surviving Child Sexual Abuse nos recorda, contudo, de que “a excitação física [é] simplesmente a [resposta] automática do corpo ao ser tocado ou estimulado de certos modos”, e que uma criança “não tem controle sobre tal excitação”. O abusador é, assim, o único responsável pelo que resultou disso. A CULPA NÃO FOI SUA!

Conforte-se também de saber que Deus a encara como ‘inculpe e inocente’ no assunto. (Filipenses 2:15) Com o tempo, qualquer impulso de ter um comportamento autodestrutivo poderá diminuir, e você poderá aprender a prezar sua própria carne. — Compare com [Efésios 5:29].

Aceitar os Pais Como Eles São

Isto talvez se prove uma das tarefas mais difíceis de recuperação. Algumas pessoas continuam cheias de ira, de fantasias de vingança — ou de culpa. Disse uma vítima de tais abusos: “Sinto-me deprimida porque acho que Jeová espera que eu perdoe quem abusou sexualmente de mim, mas eu não consigo.” Por outro lado, talvez sinta um temor mórbido de seu abusador. Ou talvez nutra sentimentos hostis para com sua mãe, se ela fechou os olhos aos abusos ou reagiu negando-os, ou com raiva, quando tais abusos foram revelados. “Minha mãe me disse que eu tinha de dar um desconto para [meu pai]”, relembra amargamente uma mulher.

É somente natural que a pessoa que sofreu abusos se sinta irada. Todavia, os vínculos que unem as famílias podem ser fortes, e talvez você não deseje cortar todo o contato com seus pais. Talvez esteja até mesmo disposta a considerar uma possível reconciliação. Muito, porém, depende das circunstâncias. As vítimas às vezes se inclinam a perdoar por completo a seus pais — não desculpando os abusos, mas recusando-se a ser sobrepujadas pelo ressentimento ou controladas pelo medo. Preferindo evitar um confronto emocional, algumas se contentam em ‘falar no seu coração’, e esquecer-se do assunto. — [Salmo 4:4].

Talvez venha a sentir, porém, que os assuntos só podem ser solucionados por apontar tais abusos a seus pais — pessoalmente, por telefone ou por carta. (Compare com [Mateus 18:15].) Se assim for, certifique-se de que se tenha recuperado o suficiente — ou, pelo menos, que tenha bastante apoio — para suportar a tempestade emocional que possa irromper. Visto que muito pouco se conseguirá com uma discussão verbal, tente ser firme, porém calma. (Provérbios 29:11) Poderia agir por declarar (1) o que aconteceu, (2) como isso influiu sobre você, e (3) o que espera deles daqui para a frente (tal como um pedido de desculpas, o pagamento de contas médicas ou mudanças de proceder). No mínimo, expor as coisas pode ajudar a dissipar quaisquer sentimentos remanescentes de que você não pode fazer nada. E bem que poderia abrir caminho para um novo relacionamento com seus pais.

Por exemplo, seu pai talvez admita os abusos, expressando profundo remorso. Ele talvez também tenha feito sinceros esforços de mudar, talvez por fazer um tratamento para o alcoolismo ou por estudar a Bíblia. Sua mãe, semelhantemente, talvez lhe suplique perdão por ter deixado de protegê-la. Às vezes o resultado pode ser a plena reconciliação. No entanto, não fique surpresa se você mesma ainda se mostrar ambivalente no que tange a seus pais, e preferir não se precipitar em manter um relacionamento achegado com eles. No mínimo, porém, você talvez volte a ter um razoável convívio familiar.

Por outro lado, o confronto pode provocar uma torrente de negativas e de agressões verbais por parte do abusador e de outros membros da família. Pior ainda, você talvez descubra que ele ainda representa uma ameaça para você. O perdão talvez seja então inapropriado, sendo impossível cultivar um relacionamento bem achegado. — Compare com [Salmo 139:21].

Em todo caso, talvez leve considerável tempo para amainar seus sentimentos feridos. Talvez precise lembrar a si mesma repetidas vezes de que a justiça final pertence a Deus. (Romanos 12:19) Conversar sobre isto com um ouvinte apoiador ou até mesmo expressar seus sentimentos por escrito pode ajudá-la a dissipar sua ira. Com a ajuda de Deus, você pode superar sua ira. Com o passar do tempo, sentimentos prejudiciais não mais dominarão o seu modo de pensar. — Compare com Salmo 119:133.

A Recuperação Espiritual

O espaço não nos permite considerar todas as questões emocionais, comportamentais e espirituais envolvidas. Basta mencionar que você muito pode contribuir para facilitar sua recuperação por ‘transformar a mente’, com a ajuda da Palavra de Deus. ([Romanos 12:2]) ‘Estique-se para alcançar as coisas na frente’, preenchendo sua vida com pensamentos e atividades espirituais. — Filipenses 3:13;[4:8, 9].

Por exemplo, muitas vítimas de abusos derivam grande conforto de simplesmente lerem os Salmos. Ainda maiores benefícios advêm, contudo, de aplicar diligentemente os princípios bíblicos. Com o tempo, o stress conjugal pode ser amainado. (Efésios 5:21-33) Pode acabar o comportamento destrutivo. (1 Coríntios 6:9-11) Sentimentos sexuais não-saudáveis podem sarar. (Provérbios 5:15-20; 1 Coríntios 7:1-5) Você também poderá aprender a ter equilíbrio em seus relacionamentos pessoais e edificar sólidos limites morais. — Filipenses 2:4; 1 Tessalonicenses 4:11.

Esteja certa: A recuperação exige real determinação e supremo esforço! O [Salmo 126:5], porém, nos assegura: “Os que semeiam com lágrimas ceifarão com clamor jubilante.” Lembre-se, também, de que Jeová, o Deus verdadeiro, está interessado em seu bem-estar. Ele está “perto . . . dos que têm coração quebrantado; e salva os que têm espírito esmagado”. ([Salmo 34:18]) Diz uma vítima de abusos: “Quando finalmente compreendi que Jeová estava a par de cada sentimento meu, e que ele se importava — realmente se importava — então finalmente comecei a sentir paz no íntimo.”

Nosso amoroso Deus, Jeová, oferece mais do que a simples paz mental. Ele promete um novo mundo de justiça, no qual eliminará toda e qualquer lembrança dolorosa da infância. (Revelação [Apocalipse] 21:3, 4; veja também [Isaías 65:17]) Esta esperança pode sustentá-la e fortalecê-la, à medida que progride em direção à plena recuperação.

^ Ecl. 3:3 tempo para matar e tempo para curar; tempo para derrocar e tempo para construir;

^ Jer. 5:21 “Ouvi, pois, o seguinte, ó povo estulto, sem coração: Eles têm olhos, mas não podem ver; têm ouvidos, mas não podem ouvir.

^ Jó 9:27, 28 Quando eu disse: ‘Vou esquecer-me da minha preocupação, Vou alterar meu semblante e ser risonho’, 28 Fiquei amedrontado com todas as minhas dores; Sei deveras que não me terás por inocente.

^ Ecl. 3:4 tempo para chorar e tempo para rir; tempo para lamentar e tempo para saltitar;

^ Ecl. 7:1-3 Um nome é melhor do que bom óleo, e o dia da morte [é melhor] do que o dia em que se nasce. 2 Melhor é ir à casa de luto, do que ir à casa de banquete, porque esse é o fim de toda a humanidade; e quem está vivo deve tomar [isso] ao coração. 3 Melhor o vexame do que o riso, pois pelo aborrecimento da face melhora o coração.

^ Sal. 143:3, 4 Porque o inimigo tem perseguido a minha alma; Esmigalhou a minha vida na própria terra. Fez que eu morasse em lugares escuros, como os que estão mortos por tempo indefinido.  4 E meu espírito se debilita dentro de mim; No meu íntimo, mesmo o meu coração se mostra entorpecido.

^ Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ Jó 10:1 “Minha alma certamente se enfada da minha vida. Vou externar a minha preocupação comigo mesmo. Vou falar na amargura da minha alma!

^ Jó 32:20 Deixai-me falar, para que me dê alívio. Abrirei meus lábios para responder.

^ Pro. 17:17 O verdadeiro companheiro está amando todo o tempo e é um irmão nascido para quando há aflição.

^ 1 Cor. 13:11 Quando eu era pequenino, costumava falar como pequenino, pensar como pequenino, raciocinar como pequenino; mas agora que me tornei homem, eliminei as [características] de pequenino.

^ Sal. 94:19 Quando os meus pensamentos inquietantes se tornaram muitos no meu íntimo, Tuas próprias consolações começaram a afagar a minha alma.

^ Efé. 4:14 a fim de que não sejamos mais pequeninos, jogados como que por ondas e levados para cá e para lá por todo vento de ensino, pela velhacaria de homens, pela astúcia em maquinar o erro.

^ 1 Cor. 14:20 Irmãos, não vos torneis criancinhas na capacidade de entendimento, mas sede pequeninos quanto à maldade; contudo, ficai plenamente desenvolvidos na capacidade de entendimento.

^ Fil. 2:15 para que venhais a ser inculpes e inocentes, filhos de Deus sem mácula no meio duma geração pervertida e deturpada, entre a qual estais brilhando como iluminadores no mundo,

^ Efé. 5:29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação,

^ Sal. 4:4 Ficai agitados, mas não pequeis. Falai no vosso coração, na vossa cama, e ficai quietos. Selá.

^ Mat. 18:15 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão.

^ Pro. 29:11 Todo o seu espírito é o que o estúpido deixa sair, mas aquele que é sábio o mantém calmo até o último.

^ Sal. 139:21 Acaso não odeio os que te odeiam intensamente, ó Jeová, E não tenho aversão aos que se revoltam contra ti?

^ Rom. 12:19 Não vos vingueis, amados, mas cedei lugar ao furor; pois está escrito: “A vingança é minha; eu pagarei de volta, diz Jeová.”

^ Sal. 119:133 Firma solidamente os meus próprios passos na tua declaração E não me tiranize nenhuma espécie de coisa prejudicial.

^ Rom. 12:2 E cessai de ser modelados segundo este sistema de coisas, mas sede transformados por reformardes a vossa mente, a fim de provardes a vós mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus.

^ Fil. 3:13 Irmãos, não me considero ainda como [o] tendo obtido; mas há uma coisa a respeito disso: Esquecendo-me das coisas atrás e esticando-me para [alcançar] as coisas na frente,

^ Fil. 4:8, 9 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas. 9 As coisas que aprendestes bem como aceitastes, e ouvistes, e vistes, em conexão comigo, estas praticai; e o Deus de paz estará convosco.

^ Efé. 5:21-33 Estai sujeitos uns aos outros, no temor de Cristo. 22 As esposas estejam sujeitas aos seus maridos como ao Senhor, 23 porque o marido é cabeça de sua esposa, assim como também o Cristo é cabeça da congregação, sendo ele salvador [deste] corpo. 24 De fato, assim como a congregação está sujeita ao Cristo, também as esposas estejam [sujeitas] aos seus maridos, em tudo. 25 Maridos, continuai a amar as vossas esposas, assim como também o Cristo amou a congregação e se entregou por ela, 26 para que a santificasse, purificando-a com o banho de água por meio da palavra, 27 a fim de que apresentasse a congregação a si mesmo em todo o seu esplendor, não tendo nem mancha nem ruga, nem qualquer dessas coisas, mas para que fosse santa e sem mácula. 28 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação, 30 porque somos membros de seu corpo. 31 “Por esta razão deixará o homem [seu] pai e [sua] mãe e se apegará à sua esposa, e os dois se tornarão uma só carne.” 32 É grande este segredo sagrado. Agora estou falando com respeito a Cristo e à congregação. 33 Não obstante, também cada um de vós, individualmente, ame a sua esposa como a si próprio; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ 1 Cor. 6:9-11 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus. 11 E, no entanto, isso é o que fostes alguns de vós. Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.

^ Pro. 5:15-20 Bebe água da tua própria cisterna e filetes de água do meio do teu próprio poço. 16 Porventura se deviam espalhar teus mananciais portas afora, [tuas] correntes de água nas próprias praças públicas? 17 Que mostrem ser somente para ti e não para os estranhos contigo. 18 Mostre-se abençoada a tua fonte de água e alegra-te com a esposa da tua mocidade, 19 gama amável e encantadora cabra-montesa. Inebriem-te os seus próprios seios todo o tempo. Que te extasies constantemente com o seu amor. 20 Portanto, meu filho, por que te devias extasiar com uma mulher estranha ou abraçar o seio duma mulher estrangeira?

^ 1 Cor. 7:1-5 Agora, quanto às coisas sobre as quais escrevestes, é bom que o homem não toque em mulher; 2 contudo, por causa da prevalência da fornicação, tenha cada homem a sua própria esposa e tenha cada mulher o seu próprio marido. 3 O marido renda à esposa o que lhe é devido; mas, faça a esposa também o mesmo para com o marido. 4 A esposa não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o seu marido; do mesmo modo, também, o marido não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a sua esposa. 5 Não vos priveis um ao outro [disso], exceto por consentimento mútuo, por um tempo designado, para que possais devotar tempo à oração e possais ajuntar-vos novamente, a fim de que Satanás não vos tente pela vossa falta de comedimento.

^ Fil. 2:4 não visando, em interesse pessoal, apenas os vossos próprios assuntos, mas também, em interesse pessoal, os dos outros.

^ 1 Tes. 4:11 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos,

^ Sal. 126:5 Os que semeiam com lágrimas Ceifarão com clamor jubilante.

^ Sal. 34:18 Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; E salva os que têm espírito esmagado.

^ Apo. 21:3, 4 Com isso ouvi uma voz alta do trono dizer: “Eis que a tenda de Deus está com a humanidade, e ele residirá com eles e eles serão os seus povos. E o próprio Deus estará com eles. 4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ Isa. 65:17 “Pois eis que crio novos céus e uma nova terra; e não haverá recordação das coisas anteriores, nem subirão ao coração.

^ parágrafo 9 Algumas lembranças começam a emergir sob a forma de dores psicossomáticas; outras sob a forma de alucinações que podem ser confundidas com atividades demoníacas — sons estranhos, como o de portas se abrirem; figuras sombrias que passam em frente dos vãos das portas e das janelas; a sensação de uma presença invisível no leito. Tal angústia geralmente cessa quando as lembranças emergem plenamente.

^ parágrafo 17 Valiosas informações sobre como ajudar as vítimas de abusos se encontram em nossa revista associada, A Sentinela, de 1.° de maio de 1984, páginas 27-31. Recomendamos que todos os anciãos congregacionais consultem tal edição e prestem cuidadosa atenção a quaisquer casos que lhes forem trazidos.

^ ***w90 15/3 p. 28 Como ajudar os deprimidos a recobrar a alegria***

O uso de exemplos bíblicos pode ajudar a pessoa deprimida a ver que mudanças no modo de pensar talvez sejam necessárias. Por exemplo, alguém pode ser muito sensível às opiniões dos outros. Talvez queira considerar o exemplo de Epafradito e perguntar: ‘Na sua opinião, por que ele ficou deprimido quando soube que sua congregação de origem tomara conhecimento de sua doença? Será que ele era mesmo um fracasso? Por que Paulo recomendou que os irmãos o tivessem em estima? Será que o real valor de Epafrodito, como pessoa, dependia do privilégio de serviço que tinha?’ Tais perguntas podem ajudar o cristão deprimido a fazer uma aplicação pessoal e a se dar conta de que não é um fracasso.

‘Ampare os Fracos’

A Bíblia recomenda: “Amparai os fracos.” (1 Tessalonicenses 5:14) A existência duma estrutura de amigos cristãos que podem prover ajuda prática é outra vantagem da religião verdadeira. Os amigos genuínos são aqueles que ‘nascem para quando há aflição’ e que realmente não abandonam a pessoa deprimida. (Provérbios 17:17) Quando se sentiu ‘abatido’ e tinha “temores por dentro”, o apóstolo Paulo foi consolado “com a presença de Tito”. (2 Coríntios 7:5, 6) De maneira similar, é provável que visitas e telefonemas calorosos, em horas apropriadas, sejam muitíssimo apreciados pelas almas deprimidas. Poderá perguntar se há algo em que pode ajudar de modo prático, tal como fazer pequenos serviços externos, cuidar de tarefas domésticas ou algo assim.* Certa cristã chamada Maria disse: “Na época em que eu sofria de depressão, uma amiga me escreveu várias vezes, e sempre incluía textos encorajadores. Eu lia a carta vez após vez, chorando à medida que lia. Para mim, tais cartas valiam ouro.”

Depois de incentivar a congregação a ajudar as “almas deprimidas”, Paulo disse: “Sede longânimes para com todos. Vede que ninguém pague a outro dano por dano.” (1 Tessalonicenses 5:14, 15) É vital ter paciência, pois devido à angústia mental, ao modo negativo de pensar e a exaustão por falta de sono, a pessoa deprimida talvez responda com “conversa irrefletida”, como fez Jó. ([Jó 6:2, 3]) Raquel, cristã cuja mãe ficou profundamente deprimida, revelou: “Mamãe muitas vezes dizia coisas maldosas. Na maioria dos casos, eu tentava me lembrar do tipo de pessoa que ela realmente é — amorosa, bondosa e generosa. Aprendi que as pessoas deprimidas falam muitas coisas que na verdade não querem dizer. A pior coisa que alguém pode fazer é retribuir com palavras ou ações maldosas.”

Algumas mulheres cristãs maduras talvez estejam especialmente em condições de trazer alívio a outras mulheres que sofrem angústia emocional. (Veja 1 Timóteo 5:9, 10.) Essas mulheres cristãs habilitadas podem ter por objetivo falar consoladoramente com as deprimidas em ocasiões apropriadas. Às vezes convém que irmãs maduras, em vez de irmãos, continuem a prestar ajuda quando se trata de uma mulher. Organizando os assuntos e supervisionando-os adequadamente, os anciãos cristãos podem providenciar que as almas deprimidas recebam a necessária ajuda.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Pro. 17:17 O verdadeiro companheiro está amando todo o tempo e é um irmão nascido para quando há aflição.

^ 2 Cor. 7:5, 6 De fato, quando chegamos à Macedônia, nossa carne não teve alívio, mas continuamos a ser afligidos de toda maneira — havia lutas por fora, temores por dentro. 6 Não obstante, Deus, que consola os abatidos, consolou-nos com a presença de Tito;

^ 1 Tes. 5:14, 15 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos. 15 Vede que ninguém pague a outro dano por dano, mas, empenhai-vos sempre pelo que é bom de uns para com os outros e para com todos os demais.

^ Jó 6:2, 3 “Se tão-somente se pesasse cabalmente o meu vexame E ao mesmo tempo se pusesse na própria balança a minha adversidade!  3 Pois agora ela é mais pesada do que mesmo as areias dos mares. Por isso é que as minhas próprias palavras foram conversa irrefletida.

^ 1 Tim. 5:9, 10 Seja colocada na lista a viúva que não tiver menos de sessenta anos de idade, esposa de um só marido, 10 dando-se dela testemunho de obras excelentes, se tiver criado filhos, se tiver hospedado estranhos, se tiver lavado os pés dos santos, se tiver socorrido os em tribulação, se tiver seguido diligentemente toda boa obra.

^ parágrafo 17 Veja o artigo “Derrotar a Depressão — Como Outros Podem Ser de Ajuda”, na Despertai! de 8 de novembro de 1987, páginas 12-16.

^ ***w88 15/10 pp. 28-29 Aflição mental — quando atinge o cristão***

epilepsia. No entanto, nos tempos bíblicos, os demônios às vezes causavam (ou pelo menos agravavam) esses mesmíssimos padecimentos. (Mateus 9:32, 33;[12:22;][17:15-18]) Não obstante, a Bíblia faz uma clara distinção entre “os doentes e os possessos de demônios”. (Marcos 1:32-34; Mateus 4:24;[Atos 5:16]) Portanto, é óbvio que a vasta maioria dos atuais casos de cegueira ou de epilepsia são causados por fatores físicos — não demoníacos. O mesmo sem dúvida se pode dizer da maioria dos casos de aflição mental.

Mesmo assim, deve-se ter em mente que Satanás e seus demônios ‘travam guerra’ com o povo de Deus, e têm molestado alguns cristãos fiéis. (Revelação [Apocalipse] 12:17; Efésios 6:12) Os demônios são perversos, e não nos devia surpreender que sintam prazer sádico em atormentar algumas almas mentalmente aflitas — agravando as suas dificuldades.

Portanto, se os anciãos têm boas razões para suspeitar que haja influência demoníaca, não há nada de prejudicial em fazer uma investigação. Por exemplo, será que a pessoa recebeu, direta e deliberadamente, algum item suspeito de indivíduos envolvidos em alguma forma de demonismo? Livrar-se de tais objetos pode trazer alívio. (Atos 19:18-20) Visto que se diz aos cristãos que se ‘oponham ao Diabo’, os anciãos podem também aconselhar a pessoa a rejeitar qualquer “voz” estranha que talvez tenha origem demoníaca. ([Tiago 4:7;][Mateus 4:10]) Se a pessoa se sentir atacada, deve orar fervorosamente, invocando o nome de Jeová em voz alta. — Efésios 6:18; Provérbios 18:10.

O envolvimento demoníaco, porém, parece ser a exceção — não a regra. Certa irmã conta: “Eu pensava estar possessa por um demônio até que procurei assistência médica e fiquei sabendo que eu tinha um desequilíbrio químico. Fiquei muito aliviada em descobrir que o que causava as minhas ações era uma doença e não algum demônio dentro de mim!”

Medicamentos Psiquiátricos

Existem hoje vários medicamentos que os médicos usam no tratamento de distúrbios mentais. O uso de alguns desses medicamentos, sob supervisão médica, tem permitido que cristãos gravemente doentes tenham um comportamento normal. Alguns irmãos bem-intencionados, porém, têm desestimulado pacientes de tomar a medicação prescrita, talvez temendo que fosse prejudicial ou viciadora. Naturalmente, há riscos envolvidos em qualquer tipo de tratamento médico, e “o argucioso considera os seus passos”, pensando nos resultados a longo prazo. — Provérbios 14:15.

No entanto, é interessante que muitas drogas psiquiátricas não são alucinógenas, nem tranqüilizantes e tampouco viciadoras; servem apenas para corrigir desequilíbrios químicos no cérebro. Os antipsicóticos, por exemplo, podem ajudar a domar os sintomas muitas vezes bizarros da esquizofrenia. O lítio pode ajudar a abrandar a depressão e a nivelar os altos e baixos da psicose maníaco-depressiva.

Admite-se que, às vezes, são usadas drogas fortes para tranqüilizar o paciente, ou para suprimir tendências suicidas. Não obstante, se um irmão toma uma medicação prescrita, não por prazer mas sim para que tenha um desempenho normal, isso pode ser encarado quase da mesma forma como o diabético usar insulina.

Deve-se ter em mente que muitos medicamentos psiquiátricos não raro têm ação lenta e podem ter desagradáveis efeitos colaterais. Às vezes, também, há certa medida de tratamento experimental da parte do médico na procura duma medicação eficaz e/ou da dosagem que produza o mínimo possível de efeitos colaterais. Em muitos casos, os pacientes ficam desanimados. Assim, os membros da família e outros podem apoiar a pessoa que faz o tratamento, incentivando-a a ser paciente e a cooperar com a equipe médica habilitada. Que dizer se ela tiver dúvidas sobre certo medicamento? Ou, se surgir um problema ou se certo tratamento parecer ineficaz? Tais problemas devem ser discutidos com o médico que cuida do caso.* Se necessário, pode-se obter um segundo parecer.

Terapias de Entrevista

Em alguns casos, pode-se também cogitar fazer com que o paciente converse sobre os assuntos com um especialista. Talvez o médico de confiança da família, que conheça pessoalmente o paciente, possa prestar esse serviço. Mas, que dizer de submeter-se a tratamento com um psiquiatra ou um psicólogo? Isto seria uma decisão pessoal a ser feita com a devida cautela. Os terapeutas variam nas formas de tratamento. Alguns, por exemplo, ainda praticam formas de psicanálise freudiana, cuja validade é contestada por muitos no campo da saúde mental.

De preocupação ainda maior é que alguns profissionais bem-intencionados têm dado conselhos que contradizem flagrantemente a Bíblia. Não entendendo os princípios cristãos — até mesmo encarando-os como “tolice” — alguns terapeutas chegam a concluir que seguir o estrito código moral da Bíblia é a origem das dificuldades da pessoa! — 1 Coríntios 2:14.

Contudo, alguns profissionais, incluindo psicólogos e psiquiatras, oferecem certas formas de terapia de entrevista que na verdade não são psicanálise mas sim meios de ajudar o paciente a entender a sua doença, a ver a necessidade de medicação e resolver seus problemas práticos. O cristão talvez considere úteis tais terapias, mas precisa apurar os fatos antes de aceitar o tratamento: Exatamente em que consiste o tratamento? Que tipo de conselho será dado? Será que o médico entende e respeita as crenças das Testemunhas de Jeová?* Se se concordar com uma terapia de entrevista, ‘prove as palavras’ do médico em vez de simplesmente aceitar tudo sem questionar. — [Jó 12:11, 12].

Na maioria dos casos, portanto, a aflição mental pode ser encarada como problema de saúde — não espiritual. Entendendo isso, a família, os anciãos e os membros da congregação podem apoiar melhor os que padecem. Às vezes, os deprimidos precisam também de ajuda espiritual. Como a congregação pode prover isso será considerado numa edição futura.

^ Mat. 9:32, 33 Ora, enquanto estes saíam, eis que lhe trouxeram um homem mudo, possesso dum demônio; 33 e, tendo sido expulso o demônio, o mudo falou. Bem, as multidões ficaram pasmadas e disseram: “Nunca se viu nada igual em Israel.”

^ Mat. 12:22 Trouxeram-lhe então um homem possesso de demônio, cego e mudo, e ele o curou, de modo que o mudo falava e via.

^ Mat. 17:15-18 “Senhor, tem misericórdia de meu filho, porque ele é epiléptico e está enfermo, pois cai muitas vezes no fogo e muitas vezes na água; 16 e eu o trouxe aos teus discípulos, mas eles não o puderam curar.” 17 Jesus disse, em resposta: “Ó geração sem fé e deturpada, até quando terei de continuar convosco? Até quando terei de suportar-vos? Trazei-mo aqui.” 18 Jesus censurou então o demônio e este saiu dele; e o menino ficou curado daquela hora em diante.

^ Mar. 1:32-34 Ao anoitecer, tendo-se posto o sol, trouxeram-lhe todos os doentes e os possessos de demônios; 33 e a cidade toda estava ajuntada na frente da porta. 34 Curou assim a muitos dos que estavam enfermos com várias doenças e expulsou muitos demônios, mas não deixou os demônios falar, porque sabiam que ele era Cristo.

^ Mat. 4:24 E a notícia a respeito dele espalhou-se por toda a Síria; e trouxeram-lhe todos os que estavam passando mal, afligidos por várias moléstias e padecimentos, os possessos de demônios, e os epilépticos e os paralíticos, e ele os curou.

^ Atos 5:16 Também a multidão das cidades em volta de Jerusalém afluía, trazendo os doentes e os afligidos por espíritos impuros, e todos eles eram curados.

^ Apo. 12:17 E o dragão ficou furioso com a mulher e foi travar guerra com os remanescentes da sua semente, que observam os mandamentos de Deus e têm a obra de dar testemunho de Jesus.

^ Efé. 6:12 porque temos uma pugna, não contra sangue e carne, mas contra os governos, contra as autoridades, contra os governantes mundiais desta escuridão, contra as forças espirituais iníquas nos lugares celestiais.

^ Atos 19:18-20 E muitos dos que se tinham tornado crentes vinham e confessavam, e relatavam abertamente as suas práticas. 19 Deveras, um número considerável dos que haviam praticado artes mágicas trouxeram os seus livros e os queimaram diante de todos. E calcularam os preços deles e acharam que valiam cinqüenta mil moedas de prata. 20 A palavra de Jeová crescia e prevalecia assim de modo poderoso.

^ Tia. 4:7 Sujeitai-vos, portanto, a Deus; mas oponde-vos ao Diabo, e ele fugirá de vós.

^ Mat. 4:10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te, Satanás! Pois está escrito: ‘É a Jeová, teu Deus, que tens de adorar e é somente a ele que tens de prestar serviço sagrado.’”

^ Efé. 6:18 ao passo que com toda forma de oração e súplica, em todas as ocasiões, fazeis orações em espírito. E, para este fim, mantende-vos despertos com toda a constância e com súplica a favor de todos os santos,

^ Pro. 18:10 O nome de Jeová é uma torre forte. O justo corre para dentro dela e recebe proteção.

^ Pro. 14:15 Qualquer inexperiente põe fé em cada palavra, mas o argucioso considera os seus passos.

^ 1 Cor. 2:14 Mas o homem físico não aceita as coisas do espírito de Deus, porque para ele são tolice; e ele não pode chegar a conhecê-las, porque são examinadas espiritualmente.

^ Jó 12:11, 12 Não faz o próprio ouvido a prova das palavras Assim como o paladar saboreia a comida? 12 Não há sabedoria entre os idosos E entendimento [na] extensão dos dias?

^ parágrafo 28 A Sociedade não faz recomendações nem julga os méritos com relação aos vários medicamentos e tratamentos empregados pelos médicos. No entanto, uma pesquisa nas publicações da Sociedade pode ser útil.

^ parágrafo 32 Se o doente achar difícil explicar a um médico ou a um terapeuta a sua posição baseada na Bíblia, talvez um cristão maduro possa ajudá-lo.

^ ***w75 15/10 pp. 639-640 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Acham as testemunhas de Jeová correto consultar um psiquiatra?

Consultar o cristão um psiquiatra ou qualquer outro médico, ou não, é assunto de decisão pessoal. No entanto, os verdadeiros cristãos têm profunda fé no poder da Bíblia, de dar orientação útil. Re conhecem que o Criador sabe mais sobre o homem — inclusive sobre a mente humana — do que qualquer homem. Assim, as testemunhas de Jeová encaram qualquer método de tratamento à luz da “sabedoria de cima”. — [Tia. 3:17].

Embora os psiquiatras se especializem no tratamento de desordens mentais e emocionais, convém reconhecer que os métodos usados pelos diferentes psiquiatras amiúde variam drasticamente. Por exemplo, certo compêndio (inglês) é intitulado Psicanálise e Psicoterapia: 36 Sistemas. Por que há tantos conceitos diferentes? Porque, apesar de muita pesquisa, sabe se comparativamente pouco sobre o funcionamento da mente humana. O livro (inglês) A Mente diz: “As causas de [várias doenças mentais] constituem a mais importante questão não resolvida da psiquiatria moderna. Forneceram-se respostas, mas nenhuma delas é conclusiva.”

Alguns psiquiatras usam o “tratamento da conversação”, muitas vezes sondando a relação infantil do paciente com seus pais — presumindo-se que tais técnicas “aliviem” certos temores ou hostilidades. Outros concentram-se em fazer o paciente adquirir novos hábitos (usando as vezes hipnose para isso), na esperança de que uma nova “norma de comportamento” seja a resposta. Ainda outros adotam o conceito de que a maioria das doenças mentais são físicas (tais como desequilíbrio químico do corpo ou mau funcionamento do sistema nervoso), e por isso usam o tratamento com drogas ou talvez dietas e vitaminas. Raras vezes se recomenda a altamente controvertida cirurgia cerebral para doenças mentais.

Visto que os verdadeiros cristãos se esforçam a ter “a mesma atitude mental que Cristo Jesus teve”, é correto que se preocupem com as crenças de todos os que querem influenciar seu modo de pensar ou de agir. ([Rom. 15:5]) Embora nem todos os psiquiatras e analistas sejam ateus ou agnósticos, muitos são. Certo estudo revelou que mais da metade dos analistas entrevistados concordavam com o conceito de Sigmund Freud, de que a crença em Deus é “infantil” e fora da harmonia “com a realidade”. Muitos crêem que o homem seja impelido pelo “instinto animal herdado pelo homem na sua evolução das formas inferiores de vida”. Além disso, conforme relata o livro (inglês) Os Psiquiatras: “Muitos psiquiatras e analistas crêem que as leis que regulam o comportamento sexual sejam muito estritas demais.” (Página 167) Gostaria de amoldar sua vida segundo as idéias de homens que encaram os assuntos deste modo?

Atualmente está amplamente difundido o tratamento com drogas, e nisto também é sábio considerar bem os resultados. Embora o uso de drogas como remédio não seja proibido para os cristãos, e em alguns casos certas drogas podem trazer certa medida de alívio, o servo de Deus deve ser muito cauteloso com tudo o que o possa escravizar, tornando-o viciado. ([Rom. 6:17;][12:1]) Alguns, preferindo tratamento que não envolva drogas, indicam os bons resultados obtidos com a terapia que usa grandes quantidades de vitaminas, que é a forma de tratamento que hoje recebe cada vez mais atenção.

No que se refere a buscar tratamento médico, é de interesse notar o princípio bíblico encontrado em 1 Coríntios 12:26. As Escrituras ensinam ali que, quando uma parte do corpo sofre, as outras partes também são afetadas. Em harmonia com este princípio, os que têm problemas mentais ou nervosos talvez achem aconselhável mandar fazer um exame físico cabal, visto que amiúde há um problema de saúde do, qual não se apercebem. Mesmo alguns dos que pensavam ficar loucos ou estar sofrendo hostilização demoníaca descobriram que sofriam de “hipoglicemia” (pouca glicose no sangue) ou de outro mal.

Naturalmente, há muitas enfermidades e moléstias das quais não se conhece nenhuma “cura”. Novamente é Jeová quem provê ajuda. Sua Palavra pode ajudar-nos a aumentar nossa perseverança. (1 Tim. 6:11, 12) Também, somos ajudados assim a suportar ajustes físicos aflitivos, tais como os que acompanham às vezes a menopausa ou a velhice.

Mas, o que se dá quando o problema não é físico? O que se dá quando é uma questão de sentimentos de hostilidade ou abatimento — problemas quanto a dar-se bem com outros? Tiago 5:13-16 diz que aquele que tem problemas de natureza espiritual ou emocional deve chamar os anciãos da congregação cristã, com o objetivo de que o ‘untem com óleo’ quer dizer, lhe dêem conselho bíblico consolador, e também “orem sobre ele”. Com que resultado? O texto continua: “A oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará [de seu abatimento].” Naturalmente, para tirar proveito, o espiritualmente doente precisa ser honesto e franco. Precisa procurar e seguir o conselho da Bíblia; precisa agir em harmonia com as orações feitas em seu favor — [Tia. 1:25]

Isto lança muita responsabilidade sobre os anciãos cristãos. Eles precisam orar seriamente, procurando a orientação de Jeová. Por usarem de paciência, amor e preocupação, muitas vezes podem chegar à raiz do problema. Os anciãos devem ajudar o atribulado a ver que nosso Deus nos convida a lançar sobre Ele os nossos fardos. ([Sal. 55:22;][1 Ped. 5:7]) Às vezes é necessário ajudar alguém a ver como ‘afastar a ira’ ou concentrar-se no que é casto. ([Col. 3:5-14;][Fil. 4:6-8]) E, freqüentemente, o verdadeiramente arrependido talvez se sinta “culpado” e “além de perdão”. Sentindo-se esmagado, precisa de reconforto tal como o encontrado em [1 João 1:9].

Portanto, embora as testemunhas de Jeová não rejeitem categoricamente a possibilidade de tratamento por médicos especializados em distúrbios emocionais ou mentais, quando uma Testemunha vai consultar a tal, deve examinar cuidadosamente o tratamento recomendado. Nunca se deve esquecer de que a observância das leis de Jeová resulta em saúde mental hoje e no futuro, na vida eterna. Se não tiver certeza da sabedoria de certa terapia, poderá querer considerá-la com os anciãos na congregação cristã — embora a decisão final seja a sua própria (ou do pai, ou a decisão conjunta de marido e mulher). E, acima de tudo, assim como em outros campos da vida, os verdadeiros cristãos desejarão aproveitar-se plenamente da força provida por Jeová, reconhecendo que tem uma poderosa ajuda na Palavra e no espírito de Deus. “Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder . . . e é capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.” — [Heb. 4:12].

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ Rom. 15:5 Ora, o Deus que provê perseverança e consolo vos conceda terdes entre vós próprios a mesma atitude mental que Cristo Jesus teve,

^ Rom. 6:17 Mas, graças a Deus que éreis escravos do pecado, mas vos tornastes obedientes de coração àquela forma de ensino a que fostes entregues.

^ Rom. 12:1 Conseqüentemente, eu vos suplico, irmãos, pelas compaixões de Deus, que apresenteis os vossos corpos como sacrifício vivo, santo [e] aceitável a Deus, um serviço sagrado com a vossa faculdade de raciocínio.

^ 1 Cor. 12:26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele.

^ 1 Tim. 6:11, 12 No entanto, tu, ó homem de Deus, foge destas coisas. Mas empenha-te pela justiça, pela devoção piedosa, pela fé, pelo amor, pela perseverança, pela brandura de temperamento. 12 Trava a luta excelente da fé, apega-te firmemente à vida eterna para a qual foste chamado e fizeste uma excelente declaração pública diante de muitas testemunhas.

^ Tia. 5:13-16 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ Tia. 1:25 Mas aquele que olha de perto para a lei perfeita que pertence à liberdade e que persiste nisso, este, porque se tornou, não ouvinte esquecediço, mas fazedor da obra, será feliz em fazê-la.

^ Sal. 55:22 Lança teu fardo sobre o próprio Jeová, E ele mesmo te susterá. Nunca permitirá que o justo seja abalado.

^ 1 Ped. 5:7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ Col. 3:5-14 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria. 6 Por causa destas coisas [é que] vem o furor de Deus. 7 Nestas mesmas coisas vós também andastes outrora, quando costumáveis viver nelas. 8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca. 9 Não estejais mentindo uns aos outros. Desnudai-vos da velha personalidade com as suas práticas 10 e revesti-vos da nova [personalidade], a qual, por intermédio do conhecimento exato, está sendo renovada segundo a imagem Daquele que a criou, 11 não havendo nem grego nem judeu, circuncisão nem incircuncisão, estrangeiro, cita, escravo, homem livre, mas Cristo é todas as coisas e em todos. 12 Concordemente, como escolhidos de Deus, santos e amados, revesti-vos das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade. 13 Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei. 14 Além de todas estas coisas, porém, [revesti-vos de] amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ Fil. 4:6-8 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus. 8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas.

^ 1 João 1:9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ ***w75 15/10 pp. 639-640 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Acham as testemunhas de Jeová correto consultar um psiquiatra?

Consultar o cristão um psiquiatra ou qualquer outro médico, ou não, é assunto de decisão pessoal. No entanto, os verdadeiros cristãos têm profunda fé no poder da Bíblia, de dar orientação útil. Re conhecem que o Criador sabe mais sobre o homem — inclusive sobre a mente humana — do que qualquer homem. Assim, as testemunhas de Jeová encaram qualquer método de tratamento à luz da “sabedoria de cima”. — [Tia. 3:17].

Embora os psiquiatras se especializem no tratamento de desordens mentais e emocionais, convém reconhecer que os métodos usados pelos diferentes psiquiatras amiúde variam drasticamente. Por exemplo, certo compêndio (inglês) é intitulado Psicanálise e Psicoterapia: 36 Sistemas. Por que há tantos conceitos diferentes? Porque, apesar de muita pesquisa, sabe se comparativamente pouco sobre o funcionamento da mente humana. O livro (inglês) A Mente diz: “As causas de [várias doenças mentais] constituem a mais importante questão não resolvida da psiquiatria moderna. Forneceram-se respostas, mas nenhuma delas é conclusiva.”

Alguns psiquiatras usam o “tratamento da conversação”, muitas vezes sondando a relação infantil do paciente com seus pais — presumindo-se que tais técnicas “aliviem” certos temores ou hostilidades. Outros concentram-se em fazer o paciente adquirir novos hábitos (usando as vezes hipnose para isso), na esperança de que uma nova “norma de comportamento” seja a resposta. Ainda outros adotam o conceito de que a maioria das doenças mentais são físicas (tais como desequilíbrio químico do corpo ou mau funcionamento do sistema nervoso), e por isso usam o tratamento com drogas ou talvez dietas e vitaminas. Raras vezes se recomenda a altamente controvertida cirurgia cerebral para doenças mentais.

Visto que os verdadeiros cristãos se esforçam a ter “a mesma atitude mental que Cristo Jesus teve”, é correto que se preocupem com as crenças de todos os que querem influenciar seu modo de pensar ou de agir. ([Rom. 15:5]) Embora nem todos os psiquiatras e analistas sejam ateus ou agnósticos, muitos são. Certo estudo revelou que mais da metade dos analistas entrevistados concordavam com o conceito de Sigmund Freud, de que a crença em Deus é “infantil” e fora da harmonia “com a realidade”. Muitos crêem que o homem seja impelido pelo “instinto animal herdado pelo homem na sua evolução das formas inferiores de vida”. Além disso, conforme relata o livro (inglês) Os Psiquiatras: “Muitos psiquiatras e analistas crêem que as leis que regulam o comportamento sexual sejam muito estritas demais.” (Página 167) Gostaria de amoldar sua vida segundo as idéias de homens que encaram os assuntos deste modo?

Atualmente está amplamente difundido o tratamento com drogas, e nisto também é sábio considerar bem os resultados. Embora o uso de drogas como remédio não seja proibido para os cristãos, e em alguns casos certas drogas podem trazer certa medida de alívio, o servo de Deus deve ser muito cauteloso com tudo o que o possa escravizar, tornando-o viciado. ([Rom. 6:17;][12:1]) Alguns, preferindo tratamento que não envolva drogas, indicam os bons resultados obtidos com a terapia que usa grandes quantidades de vitaminas, que é a forma de tratamento que hoje recebe cada vez mais atenção.

No que se refere a buscar tratamento médico, é de interesse notar o princípio bíblico encontrado em 1 Coríntios 12:26. As Escrituras ensinam ali que, quando uma parte do corpo sofre, as outras partes também são afetadas. Em harmonia com este princípio, os que têm problemas mentais ou nervosos talvez achem aconselhável mandar fazer um exame físico cabal, visto que amiúde há um problema de saúde do, qual não se apercebem. Mesmo alguns dos que pensavam ficar loucos ou estar sofrendo hostilização demoníaca descobriram que sofriam de “hipoglicemia” (pouca glicose no sangue) ou de outro mal.

Naturalmente, há muitas enfermidades e moléstias das quais não se conhece nenhuma “cura”. Novamente é Jeová quem provê ajuda. Sua Palavra pode ajudar-nos a aumentar nossa perseverança. (1 Tim. 6:11, 12) Também, somos ajudados assim a suportar ajustes físicos aflitivos, tais como os que acompanham às vezes a menopausa ou a velhice.

Mas, o que se dá quando o problema não é físico? O que se dá quando é uma questão de sentimentos de hostilidade ou abatimento — problemas quanto a dar-se bem com outros? Tiago 5:13-16 diz que aquele que tem problemas de natureza espiritual ou emocional deve chamar os anciãos da congregação cristã, com o objetivo de que o ‘untem com óleo’ quer dizer, lhe dêem conselho bíblico consolador, e também “orem sobre ele”. Com que resultado? O texto continua: “A oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará [de seu abatimento].” Naturalmente, para tirar proveito, o espiritualmente doente precisa ser honesto e franco. Precisa procurar e seguir o conselho da Bíblia; precisa agir em harmonia com as orações feitas em seu favor — [Tia. 1:25]

Isto lança muita responsabilidade sobre os anciãos cristãos. Eles precisam orar seriamente, procurando a orientação de Jeová. Por usarem de paciência, amor e preocupação, muitas vezes podem chegar à raiz do problema. Os anciãos devem ajudar o atribulado a ver que nosso Deus nos convida a lançar sobre Ele os nossos fardos. ([Sal. 55:22;][1 Ped. 5:7]) Às vezes é necessário ajudar alguém a ver como ‘afastar a ira’ ou concentrar-se no que é casto. ([Col. 3:5-14;][Fil. 4:6-8]) E, freqüentemente, o verdadeiramente arrependido talvez se sinta “culpado” e “além de perdão”. Sentindo-se esmagado, precisa de reconforto tal como o encontrado em [1 João 1:9].

Portanto, embora as testemunhas de Jeová não rejeitem categoricamente a possibilidade de tratamento por médicos especializados em distúrbios emocionais ou mentais, quando uma Testemunha vai consultar a tal, deve examinar cuidadosamente o tratamento recomendado. Nunca se deve esquecer de que a observância das leis de Jeová resulta em saúde mental hoje e no futuro, na vida eterna. Se não tiver certeza da sabedoria de certa terapia, poderá querer considerá-la com os anciãos na congregação cristã — embora a decisão final seja a sua própria (ou do pai, ou a decisão conjunta de marido e mulher). E, acima de tudo, assim como em outros campos da vida, os verdadeiros cristãos desejarão aproveitar-se plenamente da força provida por Jeová, reconhecendo que tem uma poderosa ajuda na Palavra e no espírito de Deus. “Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder . . . e é capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.” — [Heb. 4:12].

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ Rom. 15:5 Ora, o Deus que provê perseverança e consolo vos conceda terdes entre vós próprios a mesma atitude mental que Cristo Jesus teve,

^ Rom. 6:17 Mas, graças a Deus que éreis escravos do pecado, mas vos tornastes obedientes de coração àquela forma de ensino a que fostes entregues.

^ Rom. 12:1 Conseqüentemente, eu vos suplico, irmãos, pelas compaixões de Deus, que apresenteis os vossos corpos como sacrifício vivo, santo [e] aceitável a Deus, um serviço sagrado com a vossa faculdade de raciocínio.

^ 1 Cor. 12:26 E, se um membro sofre, todos os outros membros sofrem com ele; ou, se um membro é glorificado, todos os outros membros se alegram com ele.

^ 1 Tim. 6:11, 12 No entanto, tu, ó homem de Deus, foge destas coisas. Mas empenha-te pela justiça, pela devoção piedosa, pela fé, pelo amor, pela perseverança, pela brandura de temperamento. 12 Trava a luta excelente da fé, apega-te firmemente à vida eterna para a qual foste chamado e fizeste uma excelente declaração pública diante de muitas testemunhas.

^ Tia. 5:13-16 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ Tia. 1:25 Mas aquele que olha de perto para a lei perfeita que pertence à liberdade e que persiste nisso, este, porque se tornou, não ouvinte esquecediço, mas fazedor da obra, será feliz em fazê-la.

^ Sal. 55:22 Lança teu fardo sobre o próprio Jeová, E ele mesmo te susterá. Nunca permitirá que o justo seja abalado.

^ 1 Ped. 5:7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ Col. 3:5-14 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria. 6 Por causa destas coisas [é que] vem o furor de Deus. 7 Nestas mesmas coisas vós também andastes outrora, quando costumáveis viver nelas. 8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca. 9 Não estejais mentindo uns aos outros. Desnudai-vos da velha personalidade com as suas práticas 10 e revesti-vos da nova [personalidade], a qual, por intermédio do conhecimento exato, está sendo renovada segundo a imagem Daquele que a criou, 11 não havendo nem grego nem judeu, circuncisão nem incircuncisão, estrangeiro, cita, escravo, homem livre, mas Cristo é todas as coisas e em todos. 12 Concordemente, como escolhidos de Deus, santos e amados, revesti-vos das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade. 13 Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei. 14 Além de todas estas coisas, porém, [revesti-vos de] amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ Fil. 4:6-8 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus. 8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas.

^ 1 João 1:9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ ***w01 15/4 pp. 25-28 Pode ser bem-sucedido apesar da sua criação***

Pode ser bem-sucedido apesar da sua criação

NICHOLAS, desde a infância, tinha a tendência de ser rebelde.* Com o tempo, seus conflitos íntimos o levaram ao uso de drogas e a beber muito. Ele explicou: “Meu pai era alcoólatra, e causou muito sofrimento a mim e à minha irmã.”

Aparentemente, os pais de Malinda eram freqüentadores respeitáveis da igreja na sua comunidade. Mas também estavam muito envolvidos com uma seita perigosa. “Algumas das práticas da seita eram nocivas para mim como criança e me deixavam muito abatida”, lamentou Malinda, agora com 30 e poucos anos. Ela acrescentou: “O desespero e o sentimento de inutilidade que isso criou em mim são parte da minha vida desde que me lembro.”

Quem pode negar que a infância de muitos foi marcada por violência, maus-tratos, negligência dos pais e outros fatores negativos? As feridas duma infância infeliz podem ser profundas. Mas, será que estragam para sempre as chances de se aceitar a verdade da Palavra de Deus e de se conseguir uma boa medida de felicidade? Apesar da sua criação, será que Nicholas e Malinda podem ser bem-sucedidos como pessoas íntegras? Considere primeiro o exemplo do rei judeu Josias.

Um exemplo bíblico

Josias governou Judá por 31 anos, no sétimo século AEC (659-629 AEC). Na época da entronização de Josias, após o assassinato de seu pai, as condições em Judá eram bem ruins. Judá e Jerusalém estavam cheias de adoradores de Baal e daqueles que faziam juramentos pelo principal deus amonita, Malcão. Os príncipes de Judá eram “leões bramidores”, e os juízes, “lobos da noitinha”, disse Sofonias, profeta de Deus daquele tempo. Em conseqüência disso, prevaleciam no país a violência e a fraude. Muitos diziam no coração: “Jeová não fará o que é bom e não fará o que é mau.” — Sofonias 1:3-2:3;[3:1-5].

Que tipo de governante mostrou ser Josias? O cronista bíblico, Esdras, escreveu: “[Josias] passou a fazer o que era direito aos olhos de Jeová e a andar nos caminhos de Davi, seu antepassado; e não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.” (2 Crônicas 34:1, 2) Pelo visto, Josias conseguiu fazer o que era direito aos olhos de Deus. Mas qual era a história da família de que procedeu?

Sofreu abusos ou foi bem cuidado na infância?

Quando Josias nasceu em 667 AEC, seu pai Amom tinha apenas 16 anos de idade e seu avô, Manassés, governava Judá. Manassés foi um dos reis mais iníquos a governar Judá. Erguendo altares para Baal, “fez em grande escala o que era mau aos olhos de Jeová”. Fez os seus filhos passar pelo fogo, praticou a magia, empregou a adivinhação, promoveu práticas espíritas e derramou grande quantidade de sangue inocente. Manassés também levou para dentro da casa de Jeová a imagem esculpida do poste sagrado que havia feito. Seduziu Judá e Jerusalém “para fazerem pior do que as nações que Jeová aniquilara de diante dos filhos de Israel”. — 2 Crônicas 33:1-9.

Manassés era tão mau, que Jeová permitiu que fosse levado em grilhões para Babilônia, uma das cidades reais do monarca assírio. Enquanto no cativeiro, Manassés arrependeu-se, humilhou-se e rogou que Jeová lhe perdoasse. Deus ouviu sua solicitação de favor e restabeleceu-o no reinado em Jerusalém. Manassés instituiu então reformas com certa medida de bom êxito. — 2 Crônicas 33:10-17.

Como a maldade e o subseqüente arrependimento de Manassés afetaram o seu filho Amom? Este passou a ser muito iníquo. Quando Manassés se arrependeu e fez esforços para purificar a nação do aviltamento que ele mesmo causara, Amom não correspondeu. Quando herdou o trono aos 22 anos de idade, Amom “passou a fazer o que era mau aos olhos de Jeová, assim como Manassés, seu pai, tinha feito”. Em vez de se humilhar perante Jeová, “foi Amom quem fez aumentar a culpa”. (2 Crônicas 33:21-23) Josias tinha apenas seis anos de idade quando Amom tornou-se rei de Judá. Como deve ter sido horrível a infância de Josias!

O reinado iníquo de Amom acabou depois de dois anos, quando seus servos conspiraram contra ele e o mataram. O povo da terra, porém, golpeou os que haviam conspirado contra Amom e fizeram rei a Josias, filho dele. — 2 Crônicas 33:24, 25.

Apesar das circunstâncias difíceis da sua infância, Josias passou a fazer o que era bom aos olhos de Jeová. Seu reinado foi tão bem-sucedido, que a Bíblia declara: “Antes dele não se mostrou haver nenhum rei igual a ele que voltasse a Jeová de todo o seu coração, e de toda a sua alma, e de toda a sua força vital, segundo toda a lei de Moisés; nem depois dele surgiu um igual a ele.” — 2 Reis 23:19-25.

Que exemplo animador Josias mostra ser para os que talvez tenham suportado uma infância terrível! O que podemos aprender do exemplo dele? O que ajudou Josias a escolher o proceder certo e segui-lo?

Procure conhecer a Jeová

Uma influência positiva que prevaleceu durante os anos iniciais da vida de Josias foi a de seu avô arrependido, Manassés. A Bíblia não diz quanto contato havia entre os dois, nem a idade de Josias quando Manassés corrigiu seu proceder. Visto que as famílias judias eram muito unidas, é possível que Manassés tenha tentado proteger seu neto das influências corrompedoras em volta dele por incutir no coração de seu neto algum respeito pelo verdadeiro Deus, Jeová, e sua palavra. As sementes da verdade que Manassés conseguiu implantar no coração de Josias, talvez junto com outras influências positivas, passaram a dar fruto. No seu oitavo ano no trono de Judá, Josias, aos 15 anos de idade, procurou conhecer e fazer a vontade de Jeová. — 2 Crônicas 34:1-3.

O único contato com coisas espirituais que alguns tiveram na infância foi por meio de um parente distante, um conhecido ou um vizinho. Mas, quando as sementes assim plantadas são cultivadas, elas podem produzir bons frutos mais tarde. Malinda, já mencionada, tinha um vizinho idoso, que a tratava como neta e regularmente lhe levava as revistas A Sentinela e Despertai!. Lembrando-se dele com afeto, ela diz: “O que mais me impressionava a respeito do meu vizinho era que ele não celebrava feriados. Isto para mim era importante, porque o Halloween (Dia das Bruxas) e alguns outros feriados eram ocasiões de rituais na seita dos meus pais.” Uma década mais tarde, quando uma amiga convidou Malinda a uma reunião cristã no Salão do Reino das Testemunhas de Jeová, ela se lembrou do seu vizinho e aceitou prontamente o convite. Isto a ajudou a buscar a verdade.

Seja humilde perante Deus

O reinado de Josias se destacou por enormes reformas religiosas na terra de Judá. Depois de travar uma campanha de seis anos contra a idolatria e depois de purificar a terra de Judá, Josias passou a reformar a casa de Jeová. No decurso desta obra, o Sumo Sacerdote Hilquias fez uma valiosa descoberta! Encontrou o exemplar original do “livro da lei de Jeová”. Safã, o secretário, a quem Hilquias confiou este achado sensacional, relatou ao rei o que havia acontecido. Será que Josias, de 25 anos de idade, ficou orgulhoso por causa das suas consecuções? — 2 Crônicas 34:3-18.

“Assim que o rei ouviu as palavras da lei”, escreveu Esdras, “rasgou imediatamente as suas vestes”. Esta foi uma expressão de tristeza de coração, porque se deu conta de que nem todas as ordens de Deus tinham sido cumpridas pelos seus antepassados. Foi deveras um sinal de humildade! O rei comissionou imediatamente uma delegação de cinco homens para consultarem a Jeová por meio da profetisa Hulda. A delegação trouxe de volta um relatório neste sentido: ‘Virá calamidade em conseqüência da desobediência à Lei de Jeová. Mas porque tu, Rei Josias, te humilhaste, serás recolhido ao teu cemitério em paz e não verás a calamidade.’ (2 Crônicas 34:19-28) Jeová se agradou da atitude de Josias.

Apesar da nossa formação, também podemos humilhar-nos perante o verdadeiro Deus, Jeová, e ter uma atitude respeitosa para com ele e sua Palavra, a Bíblia. Nicholas, mencionado no início, fez isso. Ele disse: “Embora minha vida fosse uma confusão devido ao abuso de drogas e à bebedice, eu tinha interesse na Bíblia e ansiava ter um propósito na vida. Com o tempo, entrei em contato com as Testemunhas de Jeová, mudei meu estilo de vida e aceitei a verdade.” Deveras, podemos ter uma atitude respeitosa para com Deus e sua Palavra, não importa qual seja o nosso ambiente.

Tire proveito do arranjo de Jeová

Josias também tinha profundo respeito pelos profetas de Jeová. Ele não só consultou a profetisa Hulda, mas também foi muito influenciado por outros profetas dos seus dias. Por exemplo, tanto Jeremias como Sofonias ocupavam-se em denunciar as idolatrias praticadas em Judá. Como prestar atenção à mensagem deles deve ter revigorado Josias, ao travar sua campanha contra a adoração falsa! — Jeremias 1:1, 2;[3:6-10;] Sofonias 1:1-6.

O “amo”, Jesus Cristo, designou seus seguidores ungidos — “o escravo fiel e discreto” — para prover alimento espiritual no tempo apropriado. (Mateus 24:45-47) Por meio de publicações bíblicas e do arranjo de congregações, a classe do escravo traz à atenção os benefícios de se acatar o conselho bíblico e dá sugestões práticas sobre como aplicá-lo na nossa vida diária. Como é apropriado aproveitarmos o arranjo de Jeová para nos ajudar a superar atitudes impróprias, arraigadas! Nicholas, desde a infância, tinha forte aversão à autoridade. Mesmo depois de aprender a verdade da Palavra de Deus, esta fraqueza o refreou de servir mais plenamente a Jeová. Não era nada fácil para ele mudar de atitude. Mas, com o tempo, ele o conseguiu. Como? “Com a ajuda de dois anciãos compreensivos”, explicou Nicholas, “admiti meu problema e comecei a aplicar seu amoroso conselho bíblico”. Acrescentou: “Embora vez por outra fique um pouco ressentido, consigo controlar minha natureza rebelde.”

Malinda também procura o conselho de anciãos ao tomar decisões importantes na vida. Para lidar com o desespero e a sensação de inutilidade que remontam à sua infância, o que ela acha especialmente valioso são diversos artigos em A Sentinela e Despertai!. Ela disse: “Às vezes há num artigo apenas um parágrafo ou uma sentença — apenas um petisco — que me toca. Há uns nove anos, eu comecei a guardar esses artigos num fichário para poder prontamente recorrer a eles.” Atualmente, seus três fichários, contêm cerca de 400 artigos!

Não, ninguém precisa ser vítima permanente duma péssima vida familiar. Com a ajuda de Jeová, podem ser espiritualmente bem-sucedidos. Assim como uma boa criação não garante a integridade de alguém, uma péssima infância não impede que alguém chegue a temer a Deus.

Depois da descoberta do livro da Lei durante a reforma do templo, Josias ‘passou a concluir o pacto perante Jeová, para ir seguindo a Jeová e para obedecer-lhe de todo o seu coração e de toda a sua alma’. (2 Crônicas 34:31) E não vacilou na sua determinação até morrer. Malinda e Nicholas também estão decididos a continuar leais a Jeová Deus e a permanecer íntegros. Esteja você também decidido a manter-se achegado a Jeová e a servi-lo fielmente. Pode confiar em ser bem-sucedido, porque Jeová promete: “Não tenhas medo, pois estou contigo. Não olhes em volta, pois eu sou teu Deus. Vou fortificar-te. Vou realmente ajudar-te. Vou deveras segurar-te firmemente com a minha direita de justiça.” — Isaías 41:10,[13].

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 2 Alguns nomes foram mudados.

[Fotos na página 26]

Apesar da sua infância horrível, Josias procurou conhecer a Jeová e foi bem-sucedido na vida

[Foto na página 28]

Os anciãos podem ajudar você a superar arraigados traços de personalidade

[Foto na página 28]

“A Sentinela” e “Despertai!” podem ajudá-lo a manter a integridade

^ Sof. 1:3-2:3 “Acabarei com o homem terreno e com o animal. Acabarei com a criatura voadora dos céus e com os peixes do mar, e com as pedras de tropeço junto com os iníquos; e deceparei o gênero humano da superfície do solo”, é a pronunciação de Jeová. 4 “E eu vou estender a minha mão contra Judá e contra todos os habitantes de Jerusalém, e vou decepar deste lugar os que restarem de Baal, o nome dos sacerdotes de deuses estrangeiros junto com os sacerdotes, 5 e os que se curvam nos terraços diante do exército dos céus, e os que se curvam, fazendo juramentos a Jeová e fazendo juramentos por Malcão, 6 e os que retrocedem de seguir a Jeová e que não procuraram a Jeová e não o consultaram.” 7 Cala-te diante do Soberano Senhor Jeová; porque está próximo o dia de Jeová, pois Jeová preparou um sacrifício; ele santificou os seus convidados. 8 “E terá de acontecer, no dia do sacrifício de Jeová, que vou voltar a [minha] atenção para os príncipes, e para os filhos do rei, e para todos os que usam vestuário estrangeiro. 9 E vou voltar a [minha] atenção para todo aquele que naquele dia trepar ao palanque, os que encherem a casa de seus amos com violência e engano. 10 E naquele dia”, é a pronunciação de Jeová, “terá de ocorrer o som dum clamor procedente do Portão do Peixe, e um uivo do segundo bairro, e um grande estrondo desde os morros. 11 Uivai, habitantes de Mactés, pois foi silenciado todo o povo comerciante; foram decepados todos os que pesavam a prata. 12 “E naquele tempo terá de acontecer que vasculharei Jerusalém com lâmpadas e vou voltar a [minha] atenção para os homens que ficam rígidos sobre as suas borras [e] que dizem no seu coração: ‘Jeová não fará o que é bom e não fará o que é mau.’ 13 E sua riqueza terá de ficar para a rapina e suas casas, um baldio desolado. E construirão casas, mas não [as] ocuparão; e plantarão vinhedos, mas não beberão o vinho deles. 14 “Está próximo o grande dia de Jeová. Está próximo e se apressa muitíssimo. O ruído do dia de Jeová é amargo. Ali o poderoso deixa escapar um grito. 15 Este dia é dia de fúria, dia de aflição e de angústia, dia de tempestade e de desolação, dia de escuridão e de trevas, dia de nuvens e de densas trevas, 16 dia de buzina e de sinal de alarme, contra as cidades fortificadas e contra as altas torres de ângulo. 17 E vou causar aflição à humanidade, e hão de andar como cegos; porque foi contra Jeová que eles pecaram. E seu sangue será realmente derramado como pó e suas vísceras como fezes. 18 Nem a sua prata nem o seu ouro os poderá livrar no dia da fúria de Jeová; mas toda a terra será devorada pelo fogo do seu zelo, porque ele fará uma exterminação, sim, uma terrível, de todos os habitantes da terra.”

2 Ajuntai-vos, sim, ajuntai, ó nação que não empalideces de vergonha. 2 Antes de [o] estatuto dar [algo] à luz, [antes que] tenha passado [o] dia como a pragana, antes que venha sobre vós a ira ardente de Jeová, antes que venha sobre vós o dia da ira de Jeová, 3 procurai a Jeová, todos os mansos da terra, que tendes praticado a Sua própria decisão judicial. Procurai a justiça, procurai a mansidão. Provavelmente sereis escondidos no dia da ira de Jeová.

^ Sof. 3:1-5 Ai daquela que se rebela e que se polui, a cidade opressiva! 2 Ela não escutou a voz; não aceitou a disciplina. Não confiou em Jeová. Ela não se chegou ao seu Deus. 3 Seus príncipes no meio dela eram leões bramidores. Seus juízes eram lobos da noitinha que não roíam [ossos] até à manhã. 4 Seus profetas eram insolentes, homens de traição. Os próprios sacerdotes dela profanavam o que era santo; faziam violência à lei. 5 Jeová era justo no meio dela; não fazia injustiça. Manhã após manhã ele dava a sua própria decisão judicial. De dia não se mostrava carente. Mas o injusto não conhecia vergonha.

^ 2 Crô. 34:1, 2 Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar e reinou por trinta e um anos em Jerusalém. 2 E passou a fazer o que era direito aos olhos de Jeová e a andar nos caminhos de Davi, seu antepassado; e não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.

^ 2 Crô. 33:1-9 Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar e reinou por cinqüenta e cinco anos em Jerusalém. 2 E ele passou a fazer o que era mau aos olhos de Jeová, segundo as coisas detestáveis das nações que Jeová tinha desalojado de diante dos filhos de Israel. 3 De modo que reconstruiu os altos que Ezequias, seu pai, tinha demolido, e erigiu altares aos Baalins e fez postes sagrados, e começou a curvar-se diante de todo o exército dos céus e a servi-los. 4 E construiu altares na casa de Jeová, referente à qual Jeová dissera: “Em Jerusalém mostrará estar meu nome por tempo indefinido.” 5 E foi construir altares a todo o exército dos céus em dois pátios da casa de Jeová. 6 E ele mesmo fez os seus próprios filhos passar pelo fogo no vale do filho de Hinom, e praticou a magia, e fez uso da adivinhação, e praticou a feitiçaria, e constituiu médiuns espíritas e prognosticadores profissionais de eventos. Fez em grande escala o que era mau aos olhos de Jeová para o ofender. 7 Além disso, a imagem esculpida que fizera ele colocou na casa do [verdadeiro] Deus, a respeito da qual Deus dissera a Davi e a Salomão, seu filho: “Nesta casa e em Jerusalém, que escolhi dentre todas as tribos de Israel, porei meu nome por tempo indefinido. 8 E não removerei mais o pé de Israel do solo que designei aos seus antepassados, se tão-somente cuidarem de fazer tudo o que lhes ordenei referente a toda a lei, e aos regulamentos, e às decisões judiciais, pela mão de Moisés.” 9 E Manassés continuou a seduzir Judá e os habitantes de Jerusalém para fazerem pior do que as nações que Jeová aniquilara de diante dos filhos de Israel.

^ 2 Crô. 33:10-17 E Jeová falava a Manassés e a seu povo, mas eles não prestavam atenção. 11 Por fim, Jeová trouxe contra eles os chefes do exército que pertencia ao rei da Assíria e eles capturaram, pois, a Manassés nos recessos e prenderam-no com dois grilhões de cobre, e levaram-no a Babilônia. 12 E assim que isto lhe causou aflição, abrandou a face de Jeová, seu Deus, e continuou a humilhar-se grandemente por causa do Deus de seus antepassados. 13 E orava a Ele, de modo que se deixou suplicar por ele e ouviu seu pedido de favor, e restaurou-o a Jerusalém ao seu reinado; e Manassés veio a saber que Jeová é o [verdadeiro] Deus. 14 E depois construiu uma muralha externa para a Cidade de Davi, ao oeste de Giom, no vale da torrente e até o Portão do Peixe, e [a] fez dar volta até Ofel e passou a fazê-la muito alta. Além disso, pôs chefes da força militar em todas as cidades fortificadas de Judá. 15 E passou a remover da casa de Jeová os deuses estrangeiros e o ídolo, bem como todos os altares que tinha construído no monte da casa de Jeová e em Jerusalém, e então os fez lançar fora da cidade. 16 Outrossim, preparou o altar de Jeová e começou a sacrificar sobre ele sacrifícios de participação em comum e sacrifícios de agradecimento, e prosseguiu, dizendo a Judá que servisse a Jeová, o Deus de Israel. 17 Não obstante, o povo ainda oferecia sacrifícios sobre os altos; apenas o faziam a Jeová, seu Deus.

^ 2 Crô. 33:21-23 Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou por dois anos em Jerusalém. 22 E ele passou a fazer o que era mau aos olhos de Jeová, assim como Manassés, seu pai, tinha feito; e Amom ofereceu sacrifícios a todas as imagens entalhadas que Manassés, seu pai, tinha feito, e continuou a servi-las. 23 E não se humilhou por causa de Jeová assim como Manassés, seu pai, se humilhou, porque foi Amom quem fez aumentar a culpa.

^ 2 Crô. 33:24, 25 Finalmente conspiraram contra ele seus servos e o entregaram à morte, na sua própria casa. 25 Mas o povo da terra golpeou todos os que conspiraram contra o Rei Amom e o povo da terra fez então rei a Josias, seu filho, em seu lugar.

^ 2 Reis 23:19-25 E Josias removeu também todas as casas dos altos que havia nas cidades de Samaria, que os reis de Israel tinham construído para causar ofensa, e prosseguiu, fazendo-lhes segundo todos os feitos seus em Betel. 20 Por conseguinte, sacrificou nos altares todos os sacerdotes dos altos que lá havia e queimou neles ossos humanos. Depois retornou a Jerusalém. 21 O rei ordenou então a todo o povo, dizendo: “Celebrai uma páscoa a Jeová, vosso Deus, conforme está escrito neste livro do pacto.” 22 Pois não se realizara nenhuma páscoa tal como esta desde os dias dos juízes que julgaram Israel, nem em todos os dias dos reis de Israel e dos reis de Judá. 23 Mas, no décimo oitavo ano do Rei Josias realizou-se esta páscoa a Jeová em Jerusalém. 24 E Josias eliminou também os médiuns espíritas e os prognosticadores profissionais de eventos, e os terafins, e os ídolos sórdidos, e todas as coisas repugnantes que haviam aparecido na terra de Judá e em Jerusalém, a fim de realmente cumprir as palavras da lei escritas no livro achado por Hilquias na casa de Jeová. 25 E antes dele não se mostrou haver nenhum rei igual a ele que voltasse a Jeová de todo o seu coração, e de toda a sua alma, e de toda a sua força vital, segundo toda a lei de Moisés; nem depois dele surgiu um igual a ele.

^ 2 Crô. 34:1-3 Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar e reinou por trinta e um anos em Jerusalém. 2 E passou a fazer o que era direito aos olhos de Jeová e a andar nos caminhos de Davi, seu antepassado; e não se desviou nem para a direita nem para a esquerda. 3 E no oitavo ano do seu reinado, quando ainda era rapaz, principiou a buscar o Deus de Davi, seu antepassado; e no décimo segundo ano principiou a limpar Judá e Jerusalém dos altos, e dos postes sagrados, e das imagens entalhadas, e das estátuas fundidas.

^ 2 Crô. 34:3-18 E no oitavo ano do seu reinado, quando ainda era rapaz, principiou a buscar o Deus de Davi, seu antepassado; e no décimo segundo ano principiou a limpar Judá e Jerusalém dos altos, e dos postes sagrados, e das imagens entalhadas, e das estátuas fundidas. 4 Além disso, demoliram diante dele os altares dos Baalins; e ele cortou deles os pedestais-incensários que havia por cima; e destroçou os postes sagrados, e as imagens entalhadas, e as estátuas fundidas, e os reduziu a pó e [o] esparramou sobre a superfície das sepulturas dos que costumavam oferecer sacrifícios a eles. 5 E queimou ossos de sacerdotes sobre os seus altares. Assim limpou Judá e Jerusalém. 6 Também, nas cidades de Manassés, e de Efraim, e de Simeão, e até Naftali, nos seus lugares desolados em todo o redor, 7 ele foi até mesmo demolir os altares e os postes sagrados, e esmiuçou e pulverizou as imagens entalhadas; e cortou em toda a terra de Israel todos os pedestais-incensários, retornando depois a Jerusalém. 8 E no décimo oitavo ano do seu reinado, tendo purificado o país e a casa, enviou Safã, filho de Azalias, e Maaséias, chefe da cidade, e Joá, filho de Joacaz, o cronista, para consertar a casa de Jeová, seu Deus. 9 E eles passaram a chegar a Hilquias, o sumo sacerdote, e a entregar o dinheiro que se trazia à casa de Deus, que os levitas, os guardas das portas, haviam ajuntado da mão de Manassés e de Efraim, e de todo o restante de Israel, e de todo o Judá e Benjamim, e dos habitantes de Jerusalém. 10 Entregaram-no então à mão dos que faziam a obra, os quais estavam encarregados da casa de Jeová. Por sua vez, os que faziam a obra, que estavam ativos na casa de Jeová, usavam-no para reparar e consertar a casa. 11 Deram-no, pois, aos artífices e aos construtores, a fim de comprarem pedras lavradas e madeiras para cavilhas, e para construir com vigas as casas que os reis de Judá tinham arruinado. 12 E os homens agiam em fidelidade na obra; e deles foram encarregados Jaate e Obadias, os levitas, dos filhos de Merari, e Zacarias e Mesulão, dos filhos dos coatitas, para atuarem como supervisores. E os levitas, cada um dos quais era perito com instrumentos de canto, 13 estavam sobre os carregadores e os supervisores de todos os que faziam a obra para os diversos serviços; e dentre os levitas havia secretários, e oficiais, e porteiros. 14 Ora, quando traziam para fora o dinheiro que se levava à casa de Jeová, Hilquias, o sacerdote, achou o livro da lei de Jeová pela mão de Moisés. 15 De modo que Hilquias respondeu e disse a Safã, o secretário: “Achei na casa de Jeová o próprio livro da lei.” Com isto Hilquias deu o livro a Safã. 16 Então Safã levou o livro ao rei e replicou mais ao rei, dizendo: “Tudo o que se colocou na mão dos teus servos eles estão fazendo. 17 E despejam o dinheiro que se acha na casa de Jeová e o dão na mão dos encarregados e na mão dos que fazem a obra.” 18 E Safã, o secretário, prosseguiu, informando o rei, dizendo: “Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro.” E Safã começou a lê-lo perante o rei.

^ 2 Crô. 34:19-28 E aconteceu que, assim que o rei ouviu as palavras da lei, rasgou imediatamente as suas vestes. 20 Então o rei ordenou a Hilquias e a Aicão, filho de Safã, e a Abdom, filho de Micá, e a Safã, o secretário, e a Asaías, servo do rei, dizendo: 21 “Ide, consultai a Jeová por mim e pelo que resta em Israel e em Judá com respeito às palavras do livro que se achou, pois grande é o furor de Jeová que se tem de derramar contra nós pelo fato de que os nossos antepassados não guardaram a palavra de Jeová, fazendo segundo tudo o que está escrito neste livro.” 22 Por conseguinte, Hilquias junto com os que o rei [designara] foram ter com Hulda, a profetisa, esposa de Salum, filho de Ticvá, filho de Harás, o guarda-roupa, morando ela em Jerusalém, no segundo bairro; e passaram a falar-lhe neste sentido. 23 Por sua vez, ela lhes disse: “Assim disse Jeová, o Deus de Israel: ‘Dizei ao homem que vos enviou a mim: 24 “Assim disse Jeová: ‘Eis que estou trazendo calamidade sobre este lugar e sobre os seus habitantes, todas as maldições que estão escritas no livro que se lê diante do rei de Judá, 25 pelo fato de que me abandonaram e foram fazer fumaça sacrificial a outros deuses, para me ofender com todos os feitos das suas mãos e para que meu furor se derrame sobre este lugar e não se apague.’” 26 E ao rei de Judá, que vos manda consultar a Jeová, deveis dizer o seguinte: “Assim disse Jeová, o Deus de Israel: ‘No que se refere às palavras que ouviste, 27 visto que o teu coração se amoleceu de modo que te humilhaste por causa de Deus, quando ouviste as suas palavras referentes a este lugar e seus habitantes, e te humilhaste diante de mim, e rasgaste a tua roupa e choraste diante de mim, eu, sim, eu tenho ouvido, é a pronunciação de Jeová. 28 Eis que te ajunto aos teus antepassados e serás certamente recolhido ao teu cemitério em paz, e teus olhos não olharão para toda a calamidade que estou trazendo sobre este lugar e sobre os seus habitantes.’”’” Levaram então a resposta ao rei.

^ Jer. 1:1, 2 As palavras de Jeremias, filho de Hilquias, um dos sacerdotes que estavam em Anatote, na terra de Benjamim; 2 para quem veio a haver a palavra de Jeová nos dias de Josias, filho de Amom, rei de Judá, no décimo terceiro ano do seu reinado.

^ Jer. 3:6-10 E Jeová passou a dizer-me nos dias de Josias, o rei: “‘Viste o que fez a infiel Israel? Ela anda sobre todo monte alto e debaixo de toda árvore frondosa, para ali cometer prostituição. 7 E depois de ela fazer todas estas coisas, eu continuava a dizer que devia voltar a mim, mas ela não voltou; e Judá olhava para a sua própria irmã traiçoeira. 8 Quando cheguei a ver isso, pela própria razão de que a infiel Israel cometera adultério, mandei-a embora e passei a dar-lhe um certificado de seu pleno divórcio, contudo, a traiçoeira Judá, sua irmã, não ficou com medo, mas ela mesma também começou a ir e a cometer prostituição. 9 E a sua prostituição veio a dar-se por causa do [seu] conceito frívolo, e ela continuou a poluir a terra e a cometer adultério com pedras e com árvores; 10 e mesmo apesar de tudo isso, sua traiçoeira irmã Judá não voltou a mim de todo o seu coração, [mas] somente de modo falso’, é a pronunciação de Jeová.”

^ Sof. 1:1-6 A palavra de Jeová que veio a haver para Sofonias, filho de Cusi, filho de Gedalias, filho de Amarias, filho de Ezequias, nos dias de Josias, filho de Amom, rei de Judá: 2 “Sem falta acabarei com tudo na superfície do solo”, é a pronunciação de Jeová. 3 “Acabarei com o homem terreno e com o animal. Acabarei com a criatura voadora dos céus e com os peixes do mar, e com as pedras de tropeço junto com os iníquos; e deceparei o gênero humano da superfície do solo”, é a pronunciação de Jeová. 4 “E eu vou estender a minha mão contra Judá e contra todos os habitantes de Jerusalém, e vou decepar deste lugar os que restarem de Baal, o nome dos sacerdotes de deuses estrangeiros junto com os sacerdotes, 5 e os que se curvam nos terraços diante do exército dos céus, e os que se curvam, fazendo juramentos a Jeová e fazendo juramentos por Malcão, 6 e os que retrocedem de seguir a Jeová e que não procuraram a Jeová e não o consultaram.”

^ Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ 2 Crô. 34:31 E o rei ficou de pé no seu lugar e passou a concluir o pacto perante Jeová, para ir seguindo a Jeová e para guardar os seus mandamentos, e seus testemunhos, e seus regulamentos, de todo o seu coração e de toda a sua alma, cumprindo as palavras do pacto, que estavam escritas neste livro.

^ Isa. 41:10 Não tenhas medo, pois estou contigo. Não olhes em volta, pois eu sou teu Deus. Vou fortificar-te. Vou realmente ajudar-te. Vou deveras segurar-te firmemente com a minha direita de justiça.’

^ Isa. 41:13 Pois eu, Jeová, teu Deus, agarro a tua direita, Aquele que te diz: ‘Não tenhas medo. Eu mesmo te ajudarei.’

^ ***w06 15/9 pp. 26-27 “Alegra-te com a esposa da tua mocidade”***

‘O argucioso passa a esconder-se’

7. Que conselho bíblico servirá de proteção ao ajudar alguém que tenha problemas conjugais?

7 “Quem pensa estar de pé, acautele-se para que não caia”, escreveu o apóstolo Paulo. (1 Coríntios 10:12) E Provérbios 22:3 diz: “Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se.” Em vez de confiantemente pensar: ‘Com certeza nada vai me acontecer’, você será sábio se prever situações que poderiam levar a problemas. Por exemplo, evite tornar-se o único confidente de alguém do sexo oposto que esteja passando por problemas desconcertantes no casamento. (Provérbios 11:14) Diga à pessoa que é melhor discutir os problemas conjugais com o próprio cônjuge, ou com um cristão maduro do mesmo sexo que esteja interessado no êxito do casamento dela, ou então com os anciãos. ([Tito 2:3, 4]) Os anciãos nas congregações das Testemunhas de Jeová são exemplares nesse sentido. Quando um ancião precisa falar em particular com uma irmã na fé, ele faz isso num local público — como, por exemplo, no Salão do Reino.

^ parágrafo 7 1 Cor. 10:12 Conseqüentemente, quem pensa estar de pé, acautele-se para que não caia.

^ parágrafo 7 Pro. 22:3 Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se, mas os inexperientes passaram adiante e terão de sofrer a penalidade.

^ parágrafo 7 Pro. 11:14 Quando não há orientação perita, o povo cai; mas há salvação na multidão de conselheiros.

^ parágrafo 7 Tito 2:3, 4 Igualmente, as mulheres idosas sejam reverentes no comportamento, não caluniadoras, nem escravizadas a muito vinho, instrutoras do que é bom, 4 a fim de fazerem as mulheres jovens recobrar o bom senso para amarem seus maridos, para amarem seus filhos,

Capítulo Cinco

Como determinar a formação de uma comissão judicativa

Ajam prontamente quando há um relato degrave conduta errada

Trata-se realmente de uma transgressão grave?

Ela ocorreu realmente?

Há outros fatores a considerar?

1. Quando há um relato de grave conduta errada, os anciãos devem agir prontamente a fim de proteger a congregação e ajudar o transgressor. ([Judas 4]) Deixar de cuidar desses assuntos pode impedir que o espírito santo de Jeová flua na congregação. Os anciãos precisam primeiro avaliar se a conduta errada, quando comprovada, é grave o suficiente para exigir a formação de uma comissão judicativa.

Transgressões passíveis de ação judicativa

2. A lista que se segue contém transgressões que podem exigir a formação de uma comissão judicativa. Naturalmente, essa lista não é exaustiva. Pode haver outros assuntos que precisam ser cuidados por uma comissão judicativa. Os anciãos devem avaliar a gravidade da conduta errada com bom senso e razoabilidade. Eles precisam levar em consideração a extensão e a natureza da conduta errada, a intenção e a motivação, a frequência ou a prática, e assim por diante. Se houver dúvidas quanto a se determinada conduta errada precisa ser cuidada por uma comissão judicativa, o corpo de anciãos pode escrever ao Escritório solicitando mais orientações sobre o caso.

3. Homicídio. Além do assassinato, uma pessoa também pode ter culpa de sangue quando provoca a perda de uma vida por descuido, ou por violar leis de trânsito ou outras normas de segurança estabelecidas por César. Os anciãos devem investigar e, se o caso assim o exigir, devem designar uma comissão judicativa para cuidar do assunto. A comissão deve basear sua decisão em fatos claramente comprovados e não simplesmente numa decisão de autoridades seculares. — [Deut. 22:8]; w06 15/9 p. 30.

4. Tentativa de suicídio pode ser o resultado de grande desespero ou profunda depressão. Pessoas que tentam o suicídio precisam ser tratadas com compaixão e cuidado. Na maioria dos casos não é necessária uma audiência judicativa. — [Sal. 88:3,][17, 18;][Pro. 15:13;][Ecl. 7:7]; w90 1/3 pp. 5-9; 15/3 pp. 26-30; g90 8/9 pp. 22-23; w84 1/2 pp. 3-11.

5. Por·neí·a. ([Lev. 20:10,][13,][15, 16;][Rom. 1:24,][26, 27,][32;] 1 Cor. 6:9, 10) Por·neí·a envolve o uso imoral dos órgãos genitais, quer de forma natural, quer pervertida, com intenções lascivas. Requer um parceiro na imoralidade — um humano de qualquer sexo ou um animal. A participação voluntária implica em culpa e exige ação judicativa. Não se trata de toque momentâneo dos órgãos sexuais, mas envolve a manipulação dos órgãos genitais. Inclui sexo oral, sexo anal e manipulação dos órgãos genitais entre pessoas que não são casadas entre si. (lv p. 99; w06 15/7 pp. 29-30; w04 15/2 p. 13; w00 1/11 p. 8 § 6; w83 1/12 pp. 23-25) Por·neí·a não exige que haja necessariamente contato pele com pele, cópula (penetração) ou clímax sexual. — Veja a carta de 6 de março de 2012, a todos os corpos de anciãos, para mais detalhes sobre a definição de porneía.

6. Masturbar-se não é por·neí·a.

7. Alguém que foi estuprado não é culpado de por·neí·a. É necessário ter discernimento ao considerar alegações de estupro, levando em conta o estado emocional da pessoa, as circunstâncias que levaram ao suposto estupro e qualquer demora em relatá-lo. — w03 1/2 pp. 30-31; it-2 pp. 154-155; w83 15/9 p. 30, nota.

8. Em todos os casos de possível por·neí·a, a comissão judicativa tem a responsabilidade de usar as Escrituras para avaliar com cuidado os fatos de cada caso. Essa responsabilidade é especialmente séria quando envolve a liberdade bíblica para casar-se novamente. ([Mal. 2:16a]) Nas situações em que os anciãos tiverem dúvidas ou houver opiniões diferentes, é melhor escrever ao Escritório.

9. Insolência, conduta desenfreada. ([Gál. 5:19]) A palavra grega traduzida “insolência”, ou “conduta desenfreada”, é a·sél·gei·a. O Strong’s Greek Dictionary (Dicionário Grego de Strong) usa palavras fortes para defini-la: “licenciosidade; imundície, lascívia, libertinagem.” O The New Thayer’s Greek-English Lexicon (Novo Léxico Grego-Inglês, de Thayer) acrescenta “concupiscência descontrolada, . . . ultraje, falta de vergonha, descaramento”. Outro léxico define a·sél·gei·a como conduta que “viola todos os limites do que é socialmente aceitável”. Em vez de se referir a má conduta de natureza menor, “insolência” descreve atos que refletem uma atitude que revela desconsideração, ou mesmo desprezo, por autoridade, leis e normas divinas. Assim, dois elementos estão envolvidos em insolência: (1) a conduta em si é uma violação grave das leis de Deus e (2) a atitude do errante para com as leis de Deus é desrespeitosa, descarada. — w06 15/7 p. 30; w83 15/9 p. 31; w74 1/5 pp. 286-288.

10. Embora não se trate de uma lista exaustiva, pode haver insolência se o transgressor praticar os seguintes atos, evidenciando assim, uma atitude descarada e cínica para com as leis de Deus:

Associação deliberada, contínua e desnecessária com desassociados que não são parentes, apesar de repetidos conselhos. — [Mat. 18:17b;] 1 Cor. 5:11,[13;] 2 João 10, 11; w81 15/12 p. 21.

Abuso sexual de menores. Inclui acariciar os seios, fazer propostas imorais explícitas, mostrar pornografia a um menor, voyeurismo, expor o corpo de forma indecente e assim por diante. — Veja a carta de 1.° de outubro de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre abuso de menores.

Continuar a namorar ou insistir num relacionamento romântico com uma pessoa apesar de não estar legal ou biblicamente livre para se casar, mesmo depois de receber repetidos conselhos e, em geral, depois de se ter feito um discurso de alerta à congregação. — [Gál. 5:19;][2 Tes. 3:6,][14, 15].

11. Evidências (comprovadas por pelo menos duas testemunhas) de que o acusado passou a noite toda na mesma casa em circunstâncias impróprias com uma pessoa do sexo oposto (ou na mesma casa com alguém conhecido por ser homossexual). — Se surgirem questões sobre a liberdade bíblica para casar de novo, veja 12:12.

Os anciãos devem usar de bom senso ao avaliar a situação antes de formar uma comissão judicativa. As duas pessoas ficaram a noite inteira sozinhas? Há evidências de um relacionamento romântico? Há motivos válidos para a situação ter ocorrido, como por exemplo uma emergência?

Se não houver fatores atenuantes, uma comissão judicativa deve ser formada com base em fortes evidências circunstanciais de por·neí·a.

Dependendo da atitude do acusado, pode até haver evidência de insolência.

Considere os seguintes exemplos:

Um irmão casado passa muito tempo com sua secretária após o expediente, mas garante que não há interesse romântico. Sua esposa, preocupada, informa os anciãos, que dão fortes conselhos ao marido. Mais tarde, ele diz que passará a noite fora por causa de uma “viagem a negócios”. Desconfiada, sua esposa e um parente o seguem até a casa da secretária. Às 10 horas da noite, eles veem que ela o convida para entrar e ficam vigiando a noite toda até que ele sai da casa às 7 horas da manhã. Quando os anciãos falam com o irmão, ele admite que passou a noite sozinho com a secretária, mas nega que tenha cometido adultério. Num caso assim, os anciãos têm base para formar uma comissão judicativa por haver fortes provas circunstanciais de por·neí·a, podendo haver elementos de insolência. A consciência da esposa inocente talvez lhe permita se divorciar do marido e casar-se novamente; os anciãos não tomariam nenhuma ação contra ela se essa fosse sua decisão.

Seguem-se algumas situações que provavelmente não justificariam uma ação judicativa:

Um cristão idoso que mora sozinho recebe uma pessoa do sexo oposto para morar com ele e cuidar dele. Não há evidência de interesse romântico nem motivos para suspeitar de imoralidade.

Após uma reunião social com um grupo de amigos na casa de uma irmã solteira, um irmão se dirige até a estação para pegar o trem de volta para casa. Após esperar algum tempo, ele fica sabendo que o último trem do dia já partiu. Ele volta à casa da irmã, mas, quando chega, todos já foram embora e é bem tarde. A irmã deixa ele dormir na sala, ao passo que ela dorme no quarto.

Um irmão solteiro passa vários dias visitando um casal. Uma noite, depois que todos já estão dormindo, o marido é chamado de emergência ao seu local de trabalho e só volta na manhã seguinte. A esposa e o irmão solteiro ficam sozinhos na casa a noite toda, dormindo em quartos separados.

12. Os anciãos não podem aplicar uma regra a todos os casos; cada situação tem suas próprias circunstâncias. Depois de dois anciãos terem feito uma investigação cabal, o corpo de anciãos deve usar de bom senso ao determinar se houve uma transgressão grave. Se os anciãos tiverem dúvidas sobre como proceder, devem consultar o Escritório.

13. Crassa impureza, impureza com ganância. (2 Cor. 12:21;[Gál. 5:19;][Efé. 4:19]) Gálatas 5:19-21 alista muitas práticas erradas que não são classificadas como por·neí·a, mas que poderiam levar a pessoa a não se qualificar para o Reino de Deus. Entre elas estão a “impureza” (do grego a·ka·thar·sí·a). Quando alguém pratica impureza que é crassa, ou grave, isso pode constituir motivo para desassociação da congregação cristã. Os anciãos devem usar de bom senso ao discernir se determinada transgressão foi um ato menor de impureza que pode ser cuidada por meio de conselho, ou se foi crassa impureza que exige a formação de uma comissão judicativa. — w06 15/7 pp. 29-31; w83 15/9 p. 31.

14. Embora não se trate de uma lista exaustiva, crassa impureza pode estar envolvida nas seguintes situações:

Carícias nos seios ou troca intensa de outras intimidades sexualmente excitantes entre duas pessoas que não são casadas entre si, em várias ocasiões. Se isso ocorrer em poucas ocasiões isoladas, especialmente entre duas pessoas que estão namorando com o objetivo de casar, o conselho de dois anciãos talvez seja o suficiente para lidar com essa impureza menor. Os anciãos devem informar o coordenador sobre a situação. No entanto, se isso ocorrer em várias ocasiões, e a conduta do casal se tornar mais grave e mais frequente, isso poderá constituir crassa impureza com ganância, o que exigirá uma ação judicativa. Suas ações podem constituir insolência se houver evidência de uma atitude desrespeitosa, descarada, para com as leis de Deus. Por exemplo, eles podem não ter intenções honrosas de casar um com o outro.

Manter conversas imorais pelo telefone, em salas de bate-papo na internet ou por outros meios eletrônicos pode envolver conversa obscena ou crassa impureza, ambas passíveis de ação judicativa. (g00 22/1 pp. 20-21; km 11/99 p. 4) Se isso ocorrer em poucas ocasiões isoladas, talvez não seja necessária uma ação judicativa. O conselho de dois anciãos é o suficiente para lidar com essa impureza menor. Os anciãos devem informar o coordenador sobre a situação. No entanto, essa conduta pode se agravar e, pela constante repetição, se tornar crassa impureza com ganância, o que exigirá uma ação judicativa, especialmente se a pessoa já tiver sido aconselhada.

A prática arraigada de ver ou ler, talvez já por um bom tempo, formas repulsivas de pornografia sexualmente degradante. Esse tipo de pornografia talvez inclua homossexualismo (relação sexual entre pessoas do mesmo sexo), sexo grupal, bestialidade, tortura sádica, cenas de sexo com uma pessoa amarrada, estupro em bando, tortura de mulheres ou pornografia infantil. Poderá envolver também insolência se o transgressor promover esse tipo de material, por exemplo, por incentivar outros a vê-lo, dando assim evidência de uma atitude descarada. —  w12 15/3 pp. 30-31; w06 15/7 p. 31. Este item reflete as instruções atualizadas fornecidas na carta de 10 de abril de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre pornografia. Para mais informações, veja a carta.

Uso de tabaco. Os anciãos devem usar de bom senso ao avaliar as circunstâncias e a extensão da conduta errada para determinar se deve ser formada uma comissão judicativa. Por exemplo, se um cristão fumou alguns cigarros quando estava sozinho, talvez baste que um ou dois anciãos o aconselhem. O coordenador do corpo de anciãos deve ser informado. No entanto, uma comissão judicativa terá de ser formada se o uso de tabaco se tornar uma prática. ([Mar. 15:23;][2 Cor. 7:1]; w06 15/7 pp. 30-31) Se surgirem dúvidas, consultem o Escritório.

Extrema falta de limpeza. (Deut. 23:12-14;[2 Cor. 7:1]) Deve-se fazer todo esforço para ajudar o ofensor a ver a necessidade de manter a limpeza física do seu corpo e do lugar onde mora. Antes de considerar a desassociação, os anciãos precisam ter certeza de que a falta de limpeza é de fato extrema e ofensiva, trazendo grande vitupério sobre o bom nome de Jeová e seu povo na comunidade. Devem-se dar conselhos apropriados. Se estes não forem acatados, talvez seja necessário ‘tomar nota’ da pessoa. ([2 Tes. 3:14]) Se houver desconsideração flagrante e deliberada para com os conselhos dados, e se as condições extremas e ofensivas de falta de limpeza persistirem, a desassociação talvez seja necessária.

15. Abuso de drogas viciadoras. ([2 Cor. 7:1;] Rev. [Apo.] 21:8, nota; [22:15], nota) Observação: o uso de drogas viciadoras sob supervisão médica, como para o tratamento de dores crônicas, não necessariamente exige uma ação judicativa. Em caso de dúvidas, consultem o Escritório.

16. Apostasia. Apostasia significa desvio da adoração verdadeira, deserção, rebelião, abandono. Inclui o seguinte:

Celebrar feriados da religião falsa. ([Êxo. 32:4-6;] Jer. 7:16-19) Nem todos os feriados estão diretamente ligados à religião falsa e, por isso, nem sempre exigem ação judicativa.

Participar em atividades ecumênicas. (2 Cor. 6:14, 15,[17, 18]) Atos apóstatas incluem curvar-se diante de altares e imagens, e participar em cantos e orações da religião falsa. — [Rev. 18:2,][4].

Espalhar deliberadamente ensinos contrários à verdade bíblica ensinada pelas Testemunhas de Jeová. ([Atos 21:21], nota; [2 João 7,][9, 10]) Qualquer pessoa que tiver dúvidas sinceras deve ser ajudada. Conselhos firmes e amorosos devem ser dados. (2 Tim. 2:16-19,[23-26;] Judas 22, 23) Se alguém obstinadamente persiste em promover ou divulgar de forma deliberada ensinos falsos, isso pode ser apostasia ou levar a ela. Se a pessoa não mudar de proceder após receber um primeiro e um segundo aviso, deve-se formar uma comissão judicativa. — Tito 3:10, 11; w89 1/10 p. 19; w86 1/4 pp. 30-31; w86 15/3 p. 15.

Causar divisões e promover seitas. Trata-se de ações deliberadas para desunir a congregação ou minar a confiança dos irmãos na organização de Jeová e no modo como ele cuida dos assuntos. Isso pode envolver apostasia ou levar a ela. — Rom. 16:17, 18; Tito 3:10, 11; it-3 pp. 556-557.

Manter um emprego que faz com que a pessoa promova a adoração falsa ou se torne cúmplice dela, mesmo após ter tido tempo suficiente para fazer os ajustes necessários (talvez até seis meses), é base para desassociação. — w99 15/4 pp. 28-30; km 11/76 pp. 3-6.

Prática de espiritismo. — Deut. 18:9-13; 1 Cor. 10:21, 22;[Gál. 5:20].

Idolatria. (1 Cor. 6:9, 10;[10:14]) Inclui o uso de ídolos, imagens ou qualquer outro tipo de objeto ou gravura na adoração falsa.

17. Embriaguez. ([1 Cor. 5:11;][6:9, 10]; it-1 p. 321) Quando há o costume de ficar embriagado ou quando um único incidente de embriaguez ganha notoriedade, é preciso formar uma comissão judicativa. (w83 1/11 p. 8) Pode-se encontrar uma descrição bíblica de embriaguez nas seguintes referências: [Jó 12:25;] Salmo 107:27; Provérbios 20:1;[23:29-35;] Isaías 24:20.

18. Se alguém confessa a um ancião que em uma ocasião abusou do álcool na privacidade de sua casa a ponto de ficar embriagado e se esse incidente não ganhou notoriedade, fortes conselhos da parte do ancião podem ser o suficiente. De qualquer forma, o ancião deve informar o coordenador sobre o assunto.

19. Glutonaria. (Pro. 23:20, 21; w04 1/11 pp. 30-31) Um glutão é alguém que com frequência mostra imoderação com comida, até mesmo empanturrando-se a ponto de passar mal ou sentir muito desconforto. A glutonaria é determinada, não pelo peso da pessoa, mas por sua atitude em relação à comida.

20. Roubo, furto. (1 Cor. 6:9, 10;[Efé. 4:28]; w86 15/11 p. 14) Embora todo tipo de roubo seja errado, o corpo de anciãos deve usar de discernimento ao avaliar as circunstâncias e a extensão do envolvimento da pessoa nessa conduta para determinar a necessidade de uma comissão judicativa.

21. Mentiras maldosas e deliberadas; falso testemunho. ([Pro. 6:16,][19;][Col. 3:9;][Rev. 22:15]; it-2 pp. 807-808) Embora todo tipo de mentira seja má, uma comissão judicativa só será formada se houver a prática deliberada de contar mentiras maldosas. “Maldoso” significa deliberadamente prejudicial, motivado por ódio e inimizade. Mentiras que justificam ação judicativa envolvem mais do que meros exageros, declarações enganosas de consequências relativamente pequenas ou mentiras resultantes de pressão momentânea ou medo do homem. — Mat. 26:69-75.

22. Em geral, os anciãos não pensarão em aplicar disciplina a um cristão acusado por outro de dar falso testemunho durante uma disputa judicial. Isso pode acontecer, por exemplo, em casos de divórcio, custódia de filhos, pagamento de pensão e assim por diante. Qualquer acusação desse tipo pode ser apresentada ao tribunal, que tem a responsabilidade de decidir o que é verdade nesses casos.

23. Fraude, calúnia. ([Lev. 19:16;] Mat. 18:15-17; it-2 p. 160; it-3 pp. 665-667; od pp. 147-149; w97 15/3 pp. 17-22) Fraude é “o uso intencional de engano, embuste ou deturpação da verdade, com o fim de induzir outro a ceder alguma coisa valiosa que lhe pertence ou a desistir dum direito legal”. (w97 15/3 p. 21) Calúnias são informações falsas visando prejudicar o bom nome e a reputação de outro e, em geral, são maldosas. Calúnia não é o mesmo que tagarelice. A tagarelice pode ser verdadeira; a calúnia é sempre falsa. Tagarelice exige que se deem conselhos, mas não exige a formação de uma comissão judicativa. (w89 15/10 p. 10; it-3 p. 666 § 3) Os anciãos só pensarão em formar uma comissão judicativa por calúnia depois de o cristão ofendido tomar os primeiros dois passos de Mateus 18:15, 16 e dar início ao terceiro passo descrito em [Mateus 18:17]. — od pp. 147-149.

24. Se alguém pedir, um ou mais anciãos poderão participar no segundo passo, mas não representarão o corpo de anciãos. Os anciãos que tiverem sido testemunhas no segundo passo poderão servir apenas como testemunhas no terceiro, caso o assunto avance até esse ponto. Esses anciãos não serão usados como membros de uma eventual comissão judicativa.

25. Não cabe aos anciãos o papel de arbitrar acordos financeiros. Eles não são cobradores de dívidas. Quando houver uma disputa, os anciãos não devem se envolver na formulação de novos contratos ou acordos escritos, nem mesmo assinar esses documentos como testemunhas. O mesmo se aplica caso esses assuntos cheguem ao terceiro passo.

26. O corpo de anciãos talvez precise primeiro investigar o assunto antes de formar uma comissão judicativa. Nesse caso, os irmãos envolvidos no segundo passo não serão usados para a investigação, e sim como testemunhas.

27. Não é considerado calúnia acusar alguém perante a polícia, o tribunal, os anciãos ou outros com autoridade para investigar e julgar o assunto. (it-3 p. 666) Isso se aplica mesmo quando a acusação não fica provada. — w97 15/8 p. 28 § 1.

28. Injúria. ([1 Cor. 6:10]; it-2 pp. 397-398) Injuriar envolve “sujeitar uma pessoa a linguagem insultante, cobrindo-a de ultrajes”. (it-2 p. 397) O corpo de anciãos deve avaliar as circunstâncias e a extensão da conduta errada para determinar se deve ser formada uma comissão judicativa. Os anciãos não devem tomar logo uma ação judicativa, a não ser que a injúria seja muito grave, perturbe a paz da congregação e continue apesar de repetidos conselhos.

29. Linguagem obscena. ([Efé. 5:3-5;][Col. 3:8]) Obviamente certas palavras são mais ofensivas do que outras. Palavrões são todo tipo de palavras degradantes. Já a linguagem obscena se refere especificamente a expressões sexualmente explícitas, repugnantes. (g03 8/6 p. 19-20; w83 1/8 p. 4) A linguagem é sexualmente explícita? A pessoa continua usando esse tipo de linguagem mesmo depois de aconselhada? Linguagem obscena inclui o uso de obscenidades na comunicação escrita ou oral em salas de bate-papo na internet, sexo por telefone, e-mails e assim por diante.

30. Ganância — jogatina, extorsão. (1 Cor. 5:10, 11;[6:10;][1 Tim. 3:8]; it-2 pp. 88, 179; w89 15/1 p. 22) Os cristãos devem evitar a jogatina em todas as suas muitas formas, incluindo loterias. ([Isa. 65:11]; g02 22/7 pp. 4-8; w89 15/7 p. 30; g83 8/1 pp. 25-27; g82 22/5 p. 32) Se uma pessoa fizer da jogatina um hábito e depois de vários conselhos, em vez de se arrepender, continuar seu proceder ganancioso, será apropriada uma ação judicativa. — w81 1/3 pp. 30-31; w67 15/12 p. 740.

31. Alguém que continua em um emprego diretamente envolvido em jogatina, ou num emprego que claramente o torna cúmplice ou patrocinador de jogatina, fica sujeito a ação judicativa, em geral, após lhe ter sido dado tempo suficiente para fazer os ajustes necessários (talvez até seis meses). (w95 15/5 p. 23 § 11; km 11/76 pp. 3-6) Em casos duvidosos é melhor consultar o Escritório.

32. Quando um estabelecimento comercial distribui prêmios em dinheiro ou em bens a vencedores de um concurso ou a potenciais fregueses como forma de propaganda, cabe à pessoa decidir aceitar ou não o prêmio. No entanto, ela precisa ter cuidado para que isso não a incite à ganância. ([Rom. 14:21;] 1 Cor. 10:31-33; g76 8/1 p. 28; w73 pp. 511-512) É melhor que os anciãos não interfiram no que outros fazem com respeito a pequenas apostas apenas por entretenimento. Mas, se isso se tornar causa de tropeço para outros ou afetar a espiritualidade dos envolvidos ou da congregação, talvez os anciãos precisem dar conselhos. — w02 1/11 p. 31.

33. Um cristão que insiste gananciosamente em extorquir um preço de noiva muito alto pode ser desassociado da congregação. — [1 Cor. 5:11,][13;][6:9, 10;][Heb. 13:5]; w98 15/9 pp. 24-25.

34. Recusa obstinada em prover o sustento para a própria família, mesmo tendo os meios para isso, deixando esposa e filhos passarem necessidade. ([1 Tim. 5:8]; w88 1/11 pp. 22-23; km 11/73 p. 4) Seguem-se alguns fatores que o corpo de anciãos deve considerar antes de formar uma comissão judicativa:

O cristão se recusa obstinadamente a prover o sustento para sua família, ou ele não consegue fazer isso por outros fatores, como saúde ou dificuldades financeiras? Ele está fazendo o que razoavelmente se pode esperar dele para prover o sustento?

Foram-lhe dados conselhos bem como a oportunidade de corrigir a situação?

Sua esposa tem recursos financeiros que permitem que a família tenha certa medida de segurança e não passe necessidade?

Se a família está passando necessidade, será que isso se deve ao fato de terem rejeitado as provisões do chefe da família ao escolherem viver separados dele?

Quando há uma separação, até que ponto a esposa é responsável?

35. Acessos de ira, violência. (Pro. 22:24, 25;[Mal. 2:16;][Gál. 5:20]; g01 8/11 p. 12; g97 8/6 p. 20; fy p. 150; g93 8/2 p. 14) Se um cristão tiver violentos acessos de ira várias vezes e não se arrepender, mesmo tendo sido aconselhado, é apropriado que haja uma ação judicativa. Em casos duvidosos é melhor consultar o Escritório.

36. Se um cristão se tornar lutador profissional de boxe e se ele se recusar a parar apesar de ter sido aconselhado, é apropriado que haja uma ação judicativa. — w81 1/12 p. 31.

Evidências que comprovam conduta errada

37. Mesmo que um cristão seja acusado de ter cometido uma transgressão que exigiria uma ação judicativa, não se deve formar uma comissão judicativa a menos que a conduta errada fique comprovada. Que tipo de evidência é considerada aceitável?

Confissão (reconhecimento de culpa), escrita ou oral, pode ser aceita como prova conclusiva, sem necessidade de outras provas. ([Jos. 7:19]) A confissão precisa de duas testemunhas e tem de ser clara e inequívoca. Por exemplo, a declaração de um cristão casado, dizendo que seu cônjuge está “biblicamente livre” não seria em si mesma encarada como uma confissão clara de adultério.

Se um cristão admitir a culpa em um tribunal a fim de evitar uma sentença mais dura, talvez aconselhado por seu advogado, isso por si só não será necessariamente encarado na congregação como confissão.

Deve haver duas ou três testemunhas oculares, não apenas pessoas repetindo o que ouviram dizer; nenhuma ação pode ser tomada se houver apenas uma testemunha. — [Deut. 19:15;][João 8:17].

Se houver duas ou três pessoas que tenham visto alguém cometendo a mesma transgressão, mas em ocasiões diferentes, os anciãos podem levar em consideração seu testemunho. Apesar de essas evidências poderem ser usadas para comprovar a culpa, é preferível ter duas testemunhas do mesmo incidente.

O testemunho de jovens e crianças pode ser considerado; cabe aos anciãos determinar se seu testemunho é digno de confiança.

O testemunho de descrentes e desassociados ou dissociados também pode ser levado em conta, mas deve ser avaliado com cuidado.

38. Se a conduta errada não ficar comprovada, mas houver sérias dúvidas, o corpo de anciãos deve designar dois anciãos para investigar o assunto prontamente. Por exemplo, talvez haja apenas uma testemunha. Nesse caso, seria amoroso que a testemunha falasse primeiro com a pessoa acusada e a incentivasse a tomar a iniciativa de procurar os anciãos. Depois os anciãos podem dar alguns dias para que a pessoa acusada os procure. (Nem sempre é aconselhável que a testemunha converse com o acusado. Isso pode se dar, por exemplo, nos casos em que a testemunha se envolveu em imoralidade com o acusado, foi vítima de incesto ou estupro por parte dele ou for menor e vítima de abuso sexual. Pode ser também que a testemunha seja muito tímida.) Quer a testemunha procure o acusado, quer não, os dois anciãos designados devem falar com ele sobre a acusação. — w97 15/8 p. 27.

39. Se o acusado negar a acusação, os anciãos que investigam o caso devem tentar marcar uma reunião com ele e a pessoa que o acusou. (Observação: Se a acusação envolver abuso sexual de menores e a vítima ainda for menor, os anciãos deverão entrar em contato com o Escritório antes de agendar a reunião com o menor e o acusado.) Se o acusador ou o acusado não estiverem dispostos a se reunir com os anciãos, ou se o acusado continuar a negar a acusação de uma única testemunha e a transgressão não tiver sido comprovada, os anciãos devem deixar o caso nas mãos de Jeová. (Deut. 19:15-17; 1 Tim. 5:19,[24, 25]; w95 1/11 pp. 28-29) Os anciãos que investigam o caso devem fazer um relatório, assiná-lo, colocá-lo em um envelope lacrado e guardá-lo no arquivo confidencial da congregação. Evidências adicionais podem surgir mais tarde, esclarecendo o assunto. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para mais detalhes sobre como arquivar informações confidenciais.

Pessoas afastadas há muitos anos

40. A fim de determinar se uma comissão judicativa deve ser formada, o corpo de anciãos deve considerar o seguinte:

A pessoa ainda professa ser Testemunha de Jeová?

A congregação ou a comunidade a reconhecem como Testemunha de Jeová?

Como ela é encarada pelas pessoas? O que ela fez ainda afeta outros, como pode acontecer, por exemplo, em certos casos de adultério e abuso de menores?

A pessoa ainda tem certo contato ou associação com a congregação, agindo como “fermento”, ou influência corrompedora?

A pessoa está disposta a se reunir com uma comissão, reconhecendo assim que tem a obrigação de prestar contas à congregação cristã?

41. Dependendo do tempo em que a pessoa está inativa e de outros fatores já mencionados, os anciãos podem decidir deixar o assunto pendente. Nesse caso, eles farão um relatório da conduta questionável da pessoa e o guardarão no arquivo da congregação. Se a pessoa demonstrar interesse em retornar à congregação, os anciãos terão a oportunidade de esclarecer o assunto.

42. Se a conduta pecaminosa da pessoa for do conhecimento apenas de membros da família que são cristãos, e nenhuma ação congregacional foi tomada, é provável que esses familiares decidam diminuir bastante seu contato com ela, encarando-a como má associação. — [1 Cor. 15:33]; w85 15/7 p. 19 § 14.

Transgressões que ocorreram anos atrás

43. Dependendo das circunstâncias, talvez o caso precise ser cuidado por uma comissão judicativa. Mas se já passaram mais do que alguns anos desde que a imoralidade ou outra transgressão ocorreu e a pessoa está genuinamente arrependida e reconhece que deveria ter confessado o pecado imediatamente, talvez seja suficiente que os anciãos deem bons conselhos.

44. O corpo de anciãos pode designar dois anciãos para investigar os fatos. Depois, deve decidir se será necessário formar uma comissão judicativa, levando em consideração as respostas às seguintes perguntas:

A transgressão ocorreu há muitos anos?

Até que ponto o assunto se tornou conhecido?

As evidências indicam que a pessoa está progredindo espiritualmente ou o contrário?

Será suficiente dar conselhos para a pessoa se recuperar ou será necessário mais do que isso para ela ter uma consciência limpa?

Existem obras próprias do arrependimento?

A pessoa confessou voluntariamente, ou o assunto veio à tona de outro modo?

Como a decisão afetará o respeito da congregação pelo corpo de anciãos?

Em caso de por·neí·a, houve confissão ao cônjuge inocente?

Até que ponto a vida de outras pessoas foi afetada ou prejudicada pela conduta errada? Por exemplo, o caso envolve abuso de menores ou adultério?

45. Se a pessoa estiver servindo como servo ministerial, ancião ou pioneiro, suas qualificações devem ser avaliadas. Se o corpo de anciãos determinar que ele não se qualifica mais, deve-se enviar um relatório ao Escritório. — Veja 3:19-21.

O batismo do transgressor foi válido?

46. Ao lidar com transgressores, os anciãos não devem questionar se o batismo da pessoa foi válido. Se a pessoa levantar a questão, os anciãos podem sugerir que ela leia A Sentinela de 15 de fevereiro de 2010, página 22. Mais informações sobre a realização de um novo batismo podem ser encontradas em A Sentinela de 1.° de agosto de 1964, páginas 473-477, e A Sentinela de 1.° de janeiro de 1961, páginas 31-32. Batizar-se novamente é um assunto pessoal.

47. Pode acontecer de um transgressor dizer que seu batismo não foi válido e que não tem de prestar contas perante uma comissão judicativa, visto que pouco antes de se batizar estava envolvido secretamente em conduta errada. Se os anciãos tivessem sabido dessa conduta grave, provavelmente não o teriam aprovado para o batismo. Mas isso não significa que a dedicação não tenha sido válida. Alguns se dedicam bem antes do batismo; outros fazem sua dedicação pouco antes. Os anciãos não leem corações e não podem saber ao certo como Jeová encarava a pessoa quando foi batizada. Se os anciãos ficarem sabendo que um cristão batizado se envolveu secretamente em grave conduta errada quando era publicador não batizado, mas que abandonou essa conduta antes do batismo, eles devem dar conselhos e encorajamento. Não se deve formar uma comissão judicativa por causa de pecados cometidos antes do batismo. (1 Cor. 6:9-11) No entanto, se a pessoa voltou a se envolver em grave conduta errada após o batismo, em geral, os anciãos cuidarão do caso à base do que a pessoa professava ser, um cristão dedicado e batizado, e se reunirão judicativamente com ela. Se depois disso ela achar que deve se batizar de novo, isso é uma decisão pessoal. No entanto, uma pessoa não deve ser batizada de novo só porque desenvolveu maior apreço pela verdade ou por alguma doutrina bíblica, ou porque obteve maior entendimento. — [Pro. 4:18].

48. Há raras ocasiões em que fica óbvio que o batismo foi inválido porque a grave conduta errada não parou antes do batismo, nem mesmo por um curto período. Por exemplo, pode ser que na época do batismo a pessoa estivesse vivendo imoralmente com alguém do sexo oposto ou do mesmo sexo, fosse membro de uma organização política, ou algo similar. Em caso de dúvidas, o Escritório deve ser consultado.

Que congregação deve cuidar do assunto?

49. Os corpos de anciãos devem cooperar entre si se surgirem dúvidas quanto a que congregação deve cuidar de um caso de conduta errada. Que congregação sabe dos fatos? Qual a congregação que pode cuidar melhor do assunto? Não se deve criar caso sobre que congregação cuidará do assunto.

50. Se o transgressor se mudar antes de o assunto ficar resolvido, em geral, é melhor que os anciãos da congregação original deem prosseguimento ao caso se isso for possível e a distância permitir. Eles conhecem a pessoa e suas circunstâncias. Quando o transgressor se muda para muito longe, os irmãos da congregação original não devem insistir em cuidar do assunto se ele disser que não poderá voltar para comparecer à audiência. Nesse caso, pode ser aconselhável encaminhar o assunto para os anciãos da congregação na região onde ele mora. Deve haver boa comunicação entre os dois corpos de anciãos.

51. Se um publicador estiver visitando a região por um curto período e os anciãos da congregação local ficarem sabendo que ele é culpado de transgressão, devem relatar o assunto prontamente aos anciãos da congregação a que ele pertence.

Quando a conduta errada envolve publicadores de congregações diferentes

52. Se o membro de uma congregação confessar que se envolveu em conduta errada com uma pessoa de outra congregação, os anciãos devem informar prontamente o que sabem aos anciãos da outra congregação e dar-lhes tempo para investigar o assunto. A outra pessoa admite o erro? Os dois contam o mesmo relato ou há discrepâncias significativas? Em geral, a comissão judicativa de uma congregação não deve concluir seu caso antes de os anciãos da outra congregação terem investigado plenamente o assunto. As duas comissões judicativas devem se comunicar abertamente e cooperar na apuração dos fatos. É muito proveitoso que as duas comissões realizem em conjunto uma reunião com as duas pessoas acusadas para verificar o que realmente aconteceu e esclarecer qualquer discrepância. ([Pro. 18:13,][17]) Se for feita uma audiência conjunta, depois disso as comissões judicativas se separarão e cuidarão apenas do caso que envolve o membro de sua congregação.

Publicadores não batizados que se envolvem em grave conduta errada

53. Os anciãos devem cuidar prontamente de casos de grave conduta errada envolvendo um publicador não batizado. Embora não se forme uma comissão judicativa, os anciãos devem designar dois anciãos (talvez aqueles que o aprovaram como publicador) para se reunir com ele. Eles devem tentar reajustá-lo e decidir se ainda está qualificado como publicador. — od pp. 157-158; w88 15/11 pp. 17-20.

54. Os anciãos designados podem decidir restringir por um tempo os privilégios da pessoa, incluindo comentários nas reuniões, designações na Escola do Ministério Teocrático ou participação no ministério formal.

55. Se a conduta errada for do conhecimento de muitos, ou talvez venha a ficar conhecida mais tarde, e o transgressor estiver arrependido, os dois anciãos devem informar a comissão de serviço, que providenciará que o seguinte anúncio seja feito na Reunião de Serviço: “Um assunto envolvendo [nome da pessoa] foi cuidado e ele(a) continua a servir como publicador(a) não batizado(a) na congregação.”

56. O corpo de anciãos pode concluir que há bons motivos para se providenciar um discurso bíblico sobre o tipo de conduta errada envolvida. O discurso deverá ser feito algumas semanas depois do anúncio.

57. Se o publicador não batizado não corresponder à ajuda dos anciãos, mostrando assim que não está arrependido, os dois anciãos devem informá-lo que ele não se qualifica mais como publicador não batizado. Por outro lado, pode ser que ele informe os anciãos que não deseja mais ser um publicador. Nesse caso, eles aceitarão sua decisão. Nos dois casos, os anciãos providenciarão que o seguinte anúncio seja feito na Reunião de Serviço: “[Nome da pessoa] não é mais reconhecido(a) como publicador(a) não batizado(a).” Por ele não estar arrependido de sua conduta errada, é melhor não deixá-lo comentar nas reuniões por um tempo, caso ele levante a mão.

58. Se os anciãos perceberem que essa pessoa é uma ameaça para o rebanho, eles podem alertar em particular aqueles que estiverem em perigo. Por exemplo, o transgressor talvez tente se associar com jovens da congregação apesar do anúncio. Nesse caso, os anciãos podem falar em particular com os pais dos jovens em perigo e talvez com os próprios jovens.

59. Não há nenhum procedimento específico de apelação ou um período de espera de sete dias antes de anunciar a decisão de que alguém não é mais reconhecido como publicador não batizado. Se a pessoa expressar que não concorda com a decisão, o corpo de anciãos deve designar dois anciãos diferentes para reavaliar o caso.

60. Se alguém que foi desqualificado como publicador não batizado começar a fazer progresso e desejar participar novamente no ministério, dois anciãos (talvez os dois que se reuniram com ele antes) devem se reunir com ele para avaliar suas qualificações. Se ele se qualificar, deve-se anunciar à congregação que ele é um publicador não batizado. Não há necessidade de esperar que ele entregue um relatório de serviço de campo para fazer o anúncio.

61. Se o publicador não batizado for menor de idade, os dois anciãos devem falar primeiro com os pais cristãos a fim de saber o que aconteceu, qual é a atitude do menor e que passos os pais estão dando para corrigir a situação. Se os pais tiverem a situação sob controle, os dois anciãos talvez decidam não se reunir com o menor, mas avaliarão a situação periodicamente com os pais, dando conselhos práticos, sugestões específicas e encorajamento.

62. Quando um publicador não batizado se envolve em conduta errada, os dois anciãos designados para falar com ele devem preparar um relatório escrito sobre o caso. O secretário deve arquivar esse relatório da mesma maneira como arquiva casos judicativos. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para mais detalhes sobre como arquivar informações confidenciais.

^ parágrafo 1 Judas 4 A minha razão é que se introduziram sorrateiramente certos homens que há muito têm sido designados pelas Escrituras para este julgamento, homens ímpios, que transformam a benignidade imerecida de nosso Deus numa desculpa para conduta desenfreada e que se mostram falsos para com o nosso único Dono e Senhor, Jesus Cristo.

^ parágrafo 3 Deu. 22:8 “Caso construas uma casa nova, tens de fazer também um parapeito para o teu terraço, a fim de que não ponhas culpa de sangue sobre a tua casa porque alguém caindo se precipite dela.

^ parágrafo 4 Sal. 88:3 Pois a minha alma já teve bastantes calamidades E a minha própria vida entrou até em contato com o Seol.

^ parágrafo 4 Sal. 88:17, 18 Cercaram-me como águas o dia inteiro; Rodearam-me todos a uma só vez. 18 Afastaste para longe de mim o amigo e o companheiro; Meus conhecidos são um lugar escuro.

^ parágrafo 4 Pro. 15:13 O coração alegre tem bom efeito sobre o semblante, mas por causa da dor de coração há um espírito abatido.

^ parágrafo 4 Ecl. 7:7 Pois a mera opressão pode fazer o sábio agir como doido, e uma dádiva pode destruir o coração.

^ parágrafo 5 Lev. 20:10 “‘Ora, o homem que comete adultério com a esposa de outro homem é um que comete adultério com a esposa de seu próximo. Sem falta deve ser morto, tanto o adúltero como a adúltera.

^ parágrafo 5 Lev. 20:13 “‘E quando um homem se deita com um macho assim como alguém se deita com uma mulher, ambos realmente fazem algo detestável. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles.

^ parágrafo 5 Lev. 20:15, 16 “‘E quando um homem dá a sua emissão seminal a um animal, sem falta deve ser morto, e deveis matar o animal. 16 E quando uma mulher se aproxima de algum animal para ter contato com ele, tens de matar a mulher e o animal. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles.

^ parágrafo 5 Rom. 1:24 Portanto Deus, em harmonia com os desejos dos seus corações, entregou-os à impureza, para que os seus corpos fossem desonrados entre si,

^ parágrafo 5 Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ parágrafo 5 Rom. 1:32 Embora estes conhecessem muito bem o decreto justo de Deus, de que os que praticam tais coisas merecem a morte, não somente persistem em fazê-las, mas também consentem com os que as praticam.

^ parágrafo 5 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 8 Mal. 2:16 Pois ele tem odiado o divórcio”, disse Jeová, o Deus de Israel; “e aquele que cobriu a sua vestimenta de violência”, disse Jeová dos exércitos. “E tendes de guardar-vos quanto ao vosso espírito e não deveis agir traiçoeiramente.

^ parágrafo 9 Gál. 5:19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada,

^ parágrafo 10 Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 10 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 10 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 10 2 João 10, 11 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 10 Gál. 5:19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada,

^ parágrafo 10 2 Tes. 3:6 Ora, nós vos ordenamos, irmãos, no nome do Senhor Jesus Cristo, que vos retireis de todo irmão que andar desordeiramente e não segundo a tradição que recebestes de nós.

^ parágrafo 10 2 Tes. 3:14, 15 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado. 15 Contudo, não o considereis como inimigo, mas continuai a admoestá-lo como irmão.

^ parágrafo 13 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ parágrafo 13 Gál. 5:19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada,

^ parágrafo 13 Efé. 4:19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ parágrafo 13 Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 14 Mar. 15:23 Ali tentaram dar-lhe vinho misturado com mirra, mas ele não quis tomá-lo.

^ parágrafo 14 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ parágrafo 14 Deu. 23:12-14 E deve haver um lugar privativo à tua disposição fora do acampamento e para lá tens de ir. 13 E nos teus apetrechos deves ter um tarugo à tua disposição, e tem de dar-se que, quando te abaixares lá fora, então tens de cavar um buraco com ele e tens de virar-te e encobrir teu excremento. 14 Pois Jeová, teu Deus, está andando pelo teu acampamento para te livrar e para te entregar os teus inimigos; e teu acampamento tem de mostrar-se santo, para que ele não veja nada indecente em ti, e certamente deixe de acompanhar-te.

^ parágrafo 14 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ parágrafo 14 2 Tes. 3:14 Mas, se alguém não for obediente à nossa palavra por intermédio desta carta, tomai nota de tal, parai de associar-vos com ele, para que fique envergonhado.

^ parágrafo 15 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ parágrafo 15 Apo. 21:8 Mas, quanto aos covardes, e aos que não têm fé, e aos que são repugnantes na sua sujeira, e aos assassinos, e aos fornicadores, e aos que praticam o espiritismo, e aos idólatras, e a todos os mentirosos, terão o seu quinhão no lago que queima com fogo e enxofre. Este significa a segunda morte.”

^ parágrafo 15 Apo. 22:15 Lá fora estão os cães e os que praticam o espiritismo, e os fornicadores, e os assassinos, e os idólatras, e todo aquele que gosta da mentira e a pratica.’

^ parágrafo 16 Êxo. 32:4-6 Ele tomou então [o ouro] das suas mãos e moldou-o com um buril, e passou a fazer dele uma estátua fundida de bezerro. E começaram a dizer: “Este é o teu Deus, ó Israel, que te fez subir da terra do Egito.” 5 Quando Arão chegou a ver isso, foi construir um altar diante dele. Por fim, Arão clamou e disse: “Amanhã há uma festividade para Jeová.” 6 Assim, no dia seguinte, levantaram-se cedo e começaram a oferecer ofertas queimadas e a apresentar sacrifícios de participação em comum. Depois o povo se assentou para comer e beber. Levantaram-se então para se divertir.

^ parágrafo 16 Jer. 7:16-19 “E no que se refere a ti, não ores por este povo, nem eleves por eles um clamor suplicante ou uma oração, nem instes comigo, porque não te escutarei. 17 Não vês o que estão fazendo nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém? 18 Os filhos apanham pedaços de pau e os pais acendem o fogo, e as esposas sovam a massa para fazer bolos de oferenda à ‘rainha dos céus’; e há um derramamento de ofertas de bebida a outros deuses para me ofenderem. 19 ‘É a mim que estão ofendendo?’ é a pronunciação de Jeová. ‘Não é a eles mesmos, para a vergonha das suas faces?’

^ parágrafo 16 2 Cor. 6:14, 15 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo?

^ parágrafo 16 2 Cor. 6:17, 18 “‘Portanto, saí do meio deles e separai-vos’, diz Jeová, ‘e cessai de tocar em coisa impura’”; “‘e eu vos acolherei’”. 18 “‘E eu serei pai para vós e vós sereis filhos e filhas para mim’, diz Jeová, o Todo-poderoso.”

^ parágrafo 16 Apo. 18:2 E ele clamou com forte voz, dizendo: “Caiu! Caiu Babilônia, a Grande, e ela se tornou moradia de demônios, e guarida de toda exalação impura, e guarida de toda ave impura e odiada!

^ parágrafo 16 Apo. 18:4 E ouvi outra voz saída do céu dizer: “Saí dela, povo meu, se não quiserdes compartilhar com ela nos seus pecados e se não quiserdes receber parte das suas pragas.

^ parágrafo 16 Atos 21:21 Mas eles ouviram rumores a respeito de ti, de que tens ensinado a todos os judeus entre as nações uma apostasia contra Moisés, dizendo-lhes que não circuncidem os seus filhos nem andem nos costumes [solenes].

^ parágrafo 16 2 João 7 Pois, muitos enganadores saíram pelo mundo afora, pessoas que não confessam Jesus Cristo vindo na carne. Este é o enganador e o anticristo.

^ parágrafo 16 2 João 9, 10 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.

^ parágrafo 16 2 Tim. 2:16-19 Mas esquiva-te dos falatórios vãos que violam o que é santo; porque passarão a impiedade cada vez maior 17 e a palavra deles se espalhará como gangrena. Himeneu e Fileto são desses. 18 Estes mesmos se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já ocorreu; e estão subvertendo a fé que alguns têm. 19 Apesar de tudo isso, o sólido alicerce de Deus fica de pé, tendo este selo: “Jeová conhece os que lhe pertencem”, e: “Todo aquele que menciona o nome de Jeová renuncie à injustiça.”

^ parágrafo 16 2 Tim. 2:23-26 Outrossim, recusa questões tolas e ignorantes, sabendo que produzem lutas. 24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal, 25 instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade 26 e eles voltem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo, visto que foram apanhados vivos por ele para a vontade deste.

^ parágrafo 16 Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 16 Tito 3:10, 11 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ parágrafo 16 Rom. 16:17, 18 Exorto-vos agora, irmãos, que fiqueis de olho nos que causam divisões e motivos para tropeço contra o ensino que aprendestes, e que os eviteis. 18 Pois homens dessa sorte são escravos, não de nosso Senhor Cristo, mas de seus próprios ventres; e, com conversa suave e palavras elogiosas seduzem os corações dos cândidos.

^ parágrafo 16 Tito 3:10, 11 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ parágrafo 16 Deu. 18:9-13 “Quando tiveres entrado na terra que Jeová, teu Deus, te dá, não deves aprender a fazer conforme as coisas detestáveis dessas nações. 10 Não se deve achar em ti alguém que faça seu filho ou sua filha passar pelo fogo, alguém que empregue adivinhação, algum praticante de magia ou quem procure presságios, ou um feiticeiro, 11 ou alguém que prenda outros com encantamento, ou alguém que vá consultar um médium espírita, ou um prognosticador profissional de eventos, ou alguém que consulte os mortos. 12 Pois, todo aquele que faz tais coisas é algo detestável para Jeová, e é por causa destas coisas detestáveis que Jeová, teu Deus, as expulsa de diante de ti. 13 Deves mostrar-te sem defeito para com Jeová, teu Deus.

^ parágrafo 16 1 Cor. 10:21, 22 Não podeis estar bebendo o copo de Jeová e o copo de demônios; não podeis estar participando da “mesa de Jeová” e da mesa de demônios. 22 Ou “estamos incitando Jeová ao ciúme”? Será que somos mais fortes do que ele?

^ parágrafo 16 Gál. 5:20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas,

^ parágrafo 16 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 16 1 Cor. 10:14 Portanto, meus amados, fugi da idolatria.

^ parágrafo 17 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 17 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 17 Jó 12:25 Andam às apalpadelas na escuridão onde não há luz, Para que ele os faça vagar como um bêbedo.

^ parágrafo 17 Sal. 107:27 Rodopiam e cambaleiam como um bêbedo, E até mesmo toda a sua sabedoria se mostra confusa.

^ parágrafo 17 Pro. 20:1 O vinho é zombador, a bebida inebriante é turbulenta, e quem se perde por ele não é sábio.

^ parágrafo 17 Pro. 23:29-35 Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? 30 Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. 31 Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo, [quando] escorre suavemente. 32 No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora. 33 Teus próprios olhos verão coisas estranhas e teu próprio coração falará coisas perversas. 34 E hás de tornar-te como quem se deita no coração do mar, sim, como quem se deita no topo de um mastro. 35 “Golpearam-me, mas não adoeci; surraram-me, mas eu não o sabia. Quando é que acordarei? Eu o procurarei ainda mais.”

^ parágrafo 17 Isa. 24:20 A terra oscila completamente igual a um bêbedo, e ela tem balançado para lá e para cá como um rancho de vigia. E sua transgressão se tornou pesada sobre ela e ela terá de cair, de modo que não se levantará mais.

^ parágrafo 19 Pro. 23:20, 21 Não venhas a ficar entre os beberrões de vinho, entre os que são comilões de carne. 21 Porque o beberrão e o glutão ficarão pobres, e a sonolência vestirá a pessoa de meros trapos.

^ parágrafo 20 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 20 Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ parágrafo 21 Pro. 6:16 Há seis coisas que Jeová deveras odeia; sim, há sete coisas detestáveis para a sua alma:

^ parágrafo 21 Pro. 6:19 a testemunha falsa que profere mentiras e todo aquele que cria contendas entre irmãos.

^ parágrafo 21 Col. 3:9 Não estejais mentindo uns aos outros. Desnudai-vos da velha personalidade com as suas práticas

^ parágrafo 21 Apo. 22:15 Lá fora estão os cães e os que praticam o espiritismo, e os fornicadores, e os assassinos, e os idólatras, e todo aquele que gosta da mentira e a pratica.’

^ parágrafo 21 Mat. 26:69-75 Ora, Pedro estava sentado lá fora no pátio; aproximou-se dele então uma serva, dizendo: “Tu também estavas com Jesus, o galileu!” 70 Mas ele negou-o perante todos, dizendo: “Não sei de que falas.” 71 Tendo saído para a portaria, foi notado por outra moça, e ela disse aos que estavam ali: “Este homem estava com Jesus, o nazareno.” 72 E ele novamente o negou, com juramento: “Não conheço este homem!” 73 Pouco depois, os que estavam parados ali aproximaram-se e disseram a Pedro: “Tu certamente és também um deles, pois, de fato, o teu dialeto te trai.” 74 Ele principiou então a praguejar e a jurar: “Não conheço este homem!” E imediatamente cantou um galo. 75 E Pedro lembrou-se da declaração de Jesus, a saber: “Antes de cantar o galo, repudiar-me-ás três vezes.” E ele saiu e chorou amargamente.

^ parágrafo 23 Lev. 19:16 “‘Não deves estar andando entre o teu povo com o objetivo de caluniar. Não te deves pôr de pé contra o sangue do teu próximo. Eu sou Jeová.

^ parágrafo 23 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 23 Mat. 18:15, 16 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido.

^ parágrafo 23 Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 28 1 Cor. 6:10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 29 Efé. 5:3-5 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo; 4 nem conduta vergonhosa, nem conversa tola, nem piadas obscenas, coisas que não são decentes, mas, antes, ações de graças. 5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ parágrafo 29 Col. 3:8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca.

^ parágrafo 30 1 Cor. 5:10, 11 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 30 1 Cor. 6:10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 30 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ parágrafo 30 Isa. 65:11 “Mas vós sois os que abandonais a Jeová, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que pondes em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e os que estais enchendo vinho misturado para o deus do Destino.

^ parágrafo 32 Rom. 14:21 É bom não comer carne, nem beber vinho, nem fazer algo que faça teu irmão tropeçar.

^ parágrafo 32 1 Cor. 10:31-33 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. 32 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus, 33 assim como eu estou agradando a todos em todas as coisas, não buscando a minha própria vantagem, mas a dos muitos, a fim de que sejam salvos.

^ parágrafo 33 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 33 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 33 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 33 Heb. 13:5 [Vossa] maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que estais contentes com as coisas atuais. Pois ele disse: “De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.”

^ parágrafo 34 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 35 Pro. 22:24, 25 Não tenhas companheirismo com alguém dado à ira; e não deves entrar com o homem que tem acessos de furor, 25 para não te familiarizares com as suas veredas e certamente tomares um laço para a tua alma.

^ parágrafo 35 Mal. 2:16 Pois ele tem odiado o divórcio”, disse Jeová, o Deus de Israel; “e aquele que cobriu a sua vestimenta de violência”, disse Jeová dos exércitos. “E tendes de guardar-vos quanto ao vosso espírito e não deveis agir traiçoeiramente.

^ parágrafo 35 Gál. 5:20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas,

^ parágrafo 37 Jos. 7:19 Josué disse então a Acã: “Meu filho, por favor, dá glória a Jeová, o Deus de Israel, e faze confissão a ele, e por favor, dize-me: O que fizeste? Não mo ocultes.”

^ parágrafo 37 Deu. 19:15 “Uma só testemunha não se deve levantar contra um homem com respeito a qualquer erro ou qualquer pecado, no caso de qualquer pecado que ele cometa. O assunto deve ficar de pé pela boca de duas testemunhas ou pela boca de três testemunhas.

^ parágrafo 37 João 8:17 Também, na vossa própria Lei está escrito: ‘O testemunho de dois homens é verdadeiro.’

^ parágrafo 39 Deu. 19:15-17 “Uma só testemunha não se deve levantar contra um homem com respeito a qualquer erro ou qualquer pecado, no caso de qualquer pecado que ele cometa. O assunto deve ficar de pé pela boca de duas testemunhas ou pela boca de três testemunhas. 16 Caso se levante contra um homem uma testemunha que trame violência, para levantar contra ele uma acusação de revolta, 17 então os dois homens que tiverem a disputa têm de ficar de pé perante Jeová, perante os sacerdotes e perante os juízes que estiverem em exercício naqueles dias.

^ parágrafo 39 1 Tim. 5:19 Não admitas acusação contra um ancião, exceto baseado na evidência de duas ou três testemunhas.

^ parágrafo 39 1 Tim. 5:24, 25 Os pecados de alguns homens manifestam-se publicamente, conduzindo diretamente ao julgamento, mas, quanto a outros homens, [os pecados deles] também se tornam manifestos mais tarde. 25 Do mesmo modo também se manifestam publicamente as obras excelentes, e as que são diferentes não podem ficar escondidas.

^ parágrafo 42 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ parágrafo 47 1 Cor. 6:9-11 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus. 11 E, no entanto, isso é o que fostes alguns de vós. Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.

^ parágrafo 47 Pro. 4:18 Mas a vereda dos justos é como a luz clara que clareia mais e mais até o dia estar firmemente estabelecido.

^ parágrafo 52 Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ parágrafo 52 Pro. 18:17 O primeiro na sua causa jurídica é justo; entra seu próximo e certamente o esquadrinha.

^ ***w06 15/9 p. 30 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Qual é a responsabilidade da congregação caso um cristão, ao dirigir, sofra um acidente que resulte na morte de alguém?

Deve-se considerar a possibilidade de ter havido culpa de sangue, pois a congregação precisa evitar ter responsabilidade comunal nesse sentido. (Deuteronômio 21:1-9;[22:8]) Um motorista que é responsável por um acidente fatal pode incorrer em culpa de sangue se tiver sido descuidado ou tiver violado deliberadamente uma das leis de César de segurança ou de trânsito. ([Marcos 12:14]) Mas há outros fatores a considerar.

O homicida que fugisse para uma das cidades de refúgio de Israel tinha de ser julgado. Se a morte fosse considerada não-intencional, ele teria permissão de continuar na cidade, protegido do vingador de sangue. (Números 35:6-25) Portanto, se um cristão é responsável pela morte de alguém num acidente, os anciãos devem investigar o caso para determinar se há certa medida de culpa de sangue. A opinião do governo ou a decisão de uma corte não determinam conclusivamente que ação a congregação tomará.

Por exemplo, a corte talvez declare a pessoa culpada de alguma violação técnica da lei, mas os anciãos que investigam o caso podem decidir que não houve culpa de sangue porque o motorista teve pouco ou nenhum controle das circunstâncias que levaram à fatalidade. Por outro lado, se a corte arquivar o caso, os anciãos talvez ainda assim concluam que a pessoa de fato tem culpa de sangue.

A decisão dos anciãos que investigam o caso deve basear-se nas Escrituras e em fatos bem estabelecidos: a confissão do motorista e/ou o depoimento de duas ou três testemunhas oculares confiáveis. (Deuteronômio 17:6; Mateus 18:15, 16) Se for comprovado que houve culpa de sangue, uma comissão judicativa deve ser formada. Se a comissão decidir que a pessoa está arrependida, ela receberá repreensão bíblica apropriada e ficará restrita quanto a privilégios na congregação. Não mais serviria como servo ministerial ou ancião. Outras restrições poderiam ser aplicadas. E ela é responsável perante Deus por seu descuido e negligência que resultaram no acidente e na fatalidade. — [Gálatas 6:5,][7].

Para ilustrar: Se o tempo estivesse ruim na hora do acidente, o motorista deveria ter tomado ainda mais cuidado. Se estivesse sonolento, deveria ter parado o carro e descansado até que não sentisse mais sono, ou deveria ter deixado outra pessoa dirigir.

Suponha que o motorista estivesse em alta velocidade. Se um cristão ultrapassa o limite de velocidade, isso é uma falha em dar a “César as coisas de César”. Também mostra desrespeito à santidade da vida, pois existe a possibilidade de haver conseqüências fatais. ([Mateus 22:21]) Nesse respeito, considere algo mais. Que tipo de exemplo um ancião estaria dando ao rebanho se ele fosse negligente nos regulamentos de trânsito de César, ou deliberadamente não os obedecesse? — [1 Pedro 5:3].

Os cristãos não devem pedir que alguém chegue a um determinado lugar numa hora em que seja claramente impossível chegar sem exceder o limite de velocidade. Na maioria dos casos, porém, é apenas uma questão de sair mais cedo, ou mudar a programação a fim de chegar com folga no lugar. Se isso for feito, o cristão não ficará tentado a dirigir mais rápido do que deveria, mas conseguirá respeitar as leis de trânsito das “autoridades superiores” governamentais. (Romanos 13:1,[5]) Isso ajudará o motorista a se prevenir contra acidentes fatais com a possibilidade de culpa de sangue. Também permitirá que ele dê um bom exemplo e mantenha uma boa consciência. — [1 Pedro 3:16].

^ Deu. 21:1-9 “Caso se ache caído no campo alguém que foi morto no solo que Jeová, teu Deus, te dá para tomares posse dele, e não se ficou sabendo quem o golpeou fatalmente, 2 então teus anciãos e teus juízes têm de sair e medir [a distância] até as cidades que há ao redor daquele que foi morto; 3 e tem de ser a cidade mais próxima daquele que foi morto. E os anciãos daquela cidade têm de tomar uma novilha da manada, com que não se trabalhou [ainda], que não puxou num jugo; 4 e os anciãos daquela cidade têm de conduzir a novilha para baixo a um vale de torrente em que corra água, no qual não se costumava lavrar ou semear, e ali, no vale da torrente, têm de quebrar a nuca da novilha. 5 “E têm de aproximar-se os sacerdotes, os filhos de Levi, porque são eles os que Jeová, teu Deus, escolheu para lhe ministrarem e para abençoarem em nome de Jeová, e por cuja boca se deve resolver toda disputa sobre todo ato de violência. 6 Então todos os anciãos daquela cidade, mais próximos daquele que foi morto, devem lavar suas mãos por cima da novilha cuja nuca foi quebrada no vale da torrente; 7 e eles têm de responder e dizer: ‘Nossas mãos não derramaram este sangue, nem [o] viram nossos olhos [ser derramado]. 8 Não o lances na conta do teu povo Israel, que remiste, ó Jeová, e não ponhas a culpa pelo sangue inocente no meio do teu povo Israel.’ E não se deve lançar na conta deles a culpa de sangue. 9 E tu — tu eliminarás do teu meio a culpa pelo sangue inocente, porque farás o que é direito aos olhos de Jeová.

^ Deu. 22:8 “Caso construas uma casa nova, tens de fazer também um parapeito para o teu terraço, a fim de que não ponhas culpa de sangue sobre a tua casa porque alguém caindo se precipite dela.

^ Mar. 12:14 Ao chegarem, disseram-lhe: “Instrutor, sabemos que és veraz e que não te importas com ninguém, pois não olhas para a aparência exterior dos homens, mas ensinas o caminho de Deus em harmonia com a verdade: É lícito ou não pagar a César o imposto por cabeça?

^ Núm. 35:6-25 “Estas são as cidades que dareis aos levitas: seis cidades de refúgio, que dareis a fim de que fuja para lá o homicida, e além delas dareis mais quarenta e duas cidades. 7 Todas as cidades que dareis aos levitas serão quarenta e oito cidades, junto com seus pastios. 8 As cidades que dareis procederão da propriedade dos filhos de Israel. Dos muitos tomareis muitas e dos poucos tomareis poucas. Cada um, proporcional à sua herança de que tomará posse, dará algumas das suas cidades aos levitas.” 9 E Jeová continuou a falar a Moisés, dizendo: 10 “Fala aos filhos de Israel, e tens de dizer-lhes: ‘Estais atravessando o Jordão para a terra de Canaã. 11 E tendes de escolher cidades convenientes para vós. Servirão para vós de cidades de refúgio, e para lá terá de fugir o homicida que sem querer golpear fatalmente uma alma. 12 E as cidades têm de servir-vos de refúgio contra o vingador do sangue, para que o homicida não morra até comparecer perante a assembléia para julgamento. 13 E as cidades que dareis, as seis cidades de refúgio, estarão à vossa disposição. 14 Dareis três cidades deste lado do Jordão e dareis três cidades na terra de Canaã. Servirão de cidades de refúgio. 15 Estas seis cidades servirão de refúgio para os filhos de Israel e para o residente forasteiro, e para o colono no meio deles, a fim de fugir para lá aquele que sem querer tenha golpeado fatalmente uma alma. 16 “‘Ora, se ele o tiver golpeado com um instrumento de ferro de modo que morreu, é assassino. O assassino, sem falta, deve ser morto. 17 E se ele o tiver golpeado com uma pedra pequena pela qual podia morrer, de modo que morreu, é assassino. O assassino, sem falta, deve ser morto. 18 E se ele o tiver golpeado com um pequeno instrumento de madeira pelo qual podia morrer, de modo que morreu, é assassino. O assassino, sem falta, deve ser morto. 19 “‘O vingador do sangue é quem entregará o assassino à morte. Ele mesmo o entregará à morte quando deparar com ele. 20 E se ele o tiver empurrado em ódio ou tiver lançado [algo] contra ele, estando de tocaia, para que morresse, 21 ou em inimizade o tiver golpeado com a mão para que morresse, o golpeador, sem falta, deve ser morto. É assassino. O vingador do sangue entregará o assassino à morte quando deparar com ele. 22 “‘Mas, se foi inesperadamente, sem inimizade, que ele o empurrou ou lançou um objeto contra ele, sem estar de tocaia, 23 ou qualquer pedra pela qual podia morrer, sem vê-lo, ou se fez que caísse sobre ele, de modo que morreu, não estando em inimizade com ele e não procurando prejudicá-lo, 24 então a assembléia tem de julgar entre o golpeador e o vingador do sangue segundo estes julgamentos. 25 E a assembléia tem de livrar o homicida da mão do vingador do sangue e a assembléia tem de devolvê-lo à sua cidade de refúgio à qual fugiu, e ele tem de morar nela até a morte do sumo sacerdote que foi ungido com o óleo sagrado.

^ Deu. 17:6 Pela boca de duas ou três testemunhas deve ser morto aquele que há de morrer. Não será morto pela boca de uma só testemunha.

^ Mat. 18:15, 16 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido.

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ Gál. 6:7 Não vos deixeis desencaminhar: De Deus não se mofa. Pois, o que o homem semear, isso também ceifará;

^ Mat. 22:21 Disseram: “De César.” Então lhes disse ele: “Portanto, pagai de volta a César as coisas de César, mas a Deus as coisas de Deus.”

^ 1 Ped. 5:3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Rom. 13:1 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ Rom. 13:5 Há, portanto, uma razão compulsiva para que estejais em sujeição, não somente por causa desse furor, mas também por causa da [vossa] consciência.

^ 1 Ped. 3:16 Tende uma boa consciência, para que, naquilo que se fala contra vós, fiquem envergonhados aqueles que fazem pouco de vossa boa conduta em conexão com Cristo.

^ ***w90 1/3 pp. 5-9 Como vencer a batalha contra a depressão***

Como vencer a batalha contra a depressão

“O SENTIMENTO mais esmagador com o qual tive de lidar”, confessou Lola, “foi o de culpa por sentir-me sem esperança, visto que, como serva de Jeová, eu achava que não devia sentir-me assim”. Em geral, esse engano comum é o primeiro inimigo que o cristão deprimido tem de derrotar. Lola acrescentou: “Logo que parei de me atormentar mentalmente por me sentir assim e me concentrei em me recuperar, pude lidar melhor com a depressão.” Sim, a depressão em si não é motivo para você pensar que falhou para com Deus.

Conforme mencionamos no artigo anterior, a causa da depressão pode ser fisiológica. Em 1915, bem antes das recentes pesquisas que vinculam males físicos à depressão, A Torre de Vigia (em inglês) declarou: “Essa aflição do espírito, ou o sentimento de solidão e depressão, é comum a toda a humanidade ocasionalmente . . . [Ela é] agravada, até certo ponto, pelas condições da saúde física.” Assim, caso a disposição depressiva se prolongue, pode ser útil submeter-se a um exame médico geral. Se a situação for muito grave, talvez se queira providenciar que um especialista em depressão trate o distúrbio.*

Mas mesmo quando a causa não é física, não é realístico esperar que o servo de Deus jamais fique triste ou desanimado. Considere como a fiel Ana ficou ‘amargurada de alma e chorou muito’. (1 Samuel 1:7,[10]) Neemias também ‘chorou e pranteou por muitos dias’ e tinha “tristeza de coração”. ([Neemias 1:4;][2:2]) Jó lastimava sua vida e achava que Deus o tinha abandonado. ([Jó 10:1;][29:2,][4, 5]) O Rei Davi disse que o seu espírito se debilitara dentro dele e que o seu coração se tornara entorpecido. ([Salmo 143:4]) E o apóstolo Paulo falou de ter “temores por dentro” e de estar emocionalmente ‘abatido’ ou ‘derrubado’. — 2 Coríntios 4:9;[7:5, 6].

Embora todos esses fossem servos fiéis de Deus, diversas aflições, apreensões ou amargos desapontamentos causaram-lhes tristeza durante algum tempo. Contudo, Deus não os abandonou nem retirou deles seu espírito santo. Sua disposição depressiva não se devia a deficiências espirituais. Certa vez, aflito, Davi suplicou em oração: “Alegra a alma do teu servo. “Deus consolou Davi nesse ‘dia de aflição’ e ajudou-o, com o tempo, a sentir alegria. ([Salmo 86:1,][4,][7]) Jeová, da mesma forma, ajudará os seus servos hoje.

Visto que a depressão em si não é prova de deficiência espiritual nem de fraqueza mental, o cristão afligido pela depressão não deve calar-se em virtude de sentir-se embaraçado. Em vez disso, deve dar um dos passos mais importantes na luta contra esse distúrbio. Que passo é esse?

Desabafe Seus Sentimentos

Ele deve conversar com alguém sobre isso. Provérbios 12:25 diz: “A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.” Nenhum outro humano pode saber quão intensa é a ansiedade em seu coração a menos que você se abra e fale sobre isso. Se confidenciar a uma pessoa compreensiva, que tenha condições de ajudar, você provavelmente perceberá que outros têm tido sentimentos e problemas semelhantes. Ademais, expressar sentimentos em palavras é um processo curativo, pois permite que o coração dê vazão à experiência angustiante em vez de guardá-la. Portanto, as almas deprimidas devem confidenciar ao cônjuge, a um genitor ou a um amigo compassivo e espiritualmente qualificado. — [Gálatas 6:1].

Parte do problema de Maria (mencionada no artigo anterior) foi que ela guardava as emoções perturbadoras que a levavam à depressão. “Eu fingi demais através dos anos”, disse ela. “Ninguém jamais imaginaria que eu tinha tanta dificuldade em lidar com esses sentimentos de inutilidade.” Mas Maria se abriu a um ancião na congregação. Por meio de perguntas discernidoras, o ancião ‘puxou’ do coração a ansiedade que ela carregava e ajudou-a a entender melhor a si mesma. (Provérbios 20:5) As boas palavras dele, baseadas nas Escrituras, restabeleceram-lhe a confiança. “Pela primeira vez, comecei a receber ajuda para lidar com certos sentimentos que contribuíam para a minha depressão”, explicou Maria.

Portanto, conversar com um ancião compreensivo pode prover “água” espiritualmente refrescante para aquele cuja ‘alma é como uma terra esgotada’. (Isaías 32:1, 2;[Salmo 143:6]) Um conselheiro dotado de discernimento espiritual pode até ajudá-lo a ver como tomar medidas práticas para lidar com o que você talvez considere um caso perdido. (Provérbios 24:6) Porém, algo mais é necessário além de confidenciar a alguém.

Reconheça o Seu Real Valor

Os sentimentos de inutilidade constituem um fator significativo na depressão. Talvez devido a uma infância infeliz, alguns cristãos têm pouco respeito próprio. Mas, mesmo que abusos físicos, emocionais ou sexuais do passado tenham deixado cicatrizes emocionais, isso não altera o valor da pessoa. Assim, você deve lutar para ter um conceito equilibrado sobre o seu real valor como pessoa. “Digo a cada um dentre vós”, instou o apóstolo Paulo, “que não tenha de si mesmo mais alto conceito do que convém; mas que pense de si sobriamente”. ([Romanos 12:3], Imprensa Bíblica Brasileira) Ao passo que evita a arrogância, você deve esforçar-se a não ir ao outro extremo. Os que têm um relacionamento com Deus são preciosos e desejáveis aos Seus olhos, pois ele escolhe humanos para se tornarem sua “propriedade especial”. Que privilégio notável! — Malaquias 3:17;[Ageu 2:7].

Além disso, que honra é sermos “colaboradores de Deus” mediante a participação na obra cristã de fazer discípulos! (1 Coríntios 3:9; Mateus 28:19, 20) Muitos cristãos deprimidos descobriram que essa obra edifica o amor próprio. “Sentia-me muito inadequada, mesmo depois de me tornar cristã”, admitiu Maria. Apesar disso, ela persistiu na obra de pregação e, certo dia, contatou uma jovem senhora portadora de danos cerebrais que desejava estudar a Bíblia. “Ela precisava de alguém que lhe mostrasse paciência, visto que era lenta em aprender”, disse Maria. “Ela exigia tanto de minha atenção que esqueci de mim mesma e de minhas inadequabilidades. Ela precisava da minha ajuda, e eu percebi que, com a força de Jeová, podia suprir-lhe essa necessidade. Não há palavras para descrever quão encorajada me senti ao vê-la ser batizada. Meu respeito próprio aumentou e a depressão intensa desapareceu de vez.” Quão veraz é que “aquele que rega liberalmente os outros também será regado liberalmente”! — Provérbios 11:25.

Todavia, muitas pessoas deprimidas reagem como certa senhora cristã profundamente deprimida, que admitiu: “Embora eu trabalhe arduamente para limpar a casa, cozinhar e ser hospitaleira, depois eu me censuro severamente por cada pequena falha.” Tal tendência desarrazoada de achar defeitos enfraquece tremendamente o respeito próprio. Lembre-se de que o nosso Deus é compreensivo e “não ralhará para sempre”. (Salmo 103:8-10,[14]) Se Jeová, cujo senso de justiça é mais elevado do que o nosso, não nos apoquenta por causa de cada pequena falha que cometemos e está disposto a mostrar tamanha paciência, não nos devemos esforçar para imitá-lo na maneira como tratamos a nós mesmos?

Todos nós temos falhas e fraquezas. Contudo, temos virtudes também. O apóstolo Paulo não esperava perfeição de si mesmo em tudo que fazia. “Mesmo que eu seja imperito na palavra, certamente não o sou no conhecimento”, disse ele. Paulo não se sentia inferior só porque talvez não se destacasse como orador público. (2 Coríntios 11:6) Da mesma forma, os deprimidos devem concentrar-se nas coisas em que se saem bem.

“A sabedoria está com os modestos”, ou com os que reconhecem e aceitam suas limitações. (Provérbios 11:2) Cada um de nós é uma pessoa ímpar, com circunstâncias, força física e habilidades diferentes. Jeová fica contente com o serviço que você presta a ele de toda alma, fazendo o que você pode. (Marcos 12:30-33) Deus não é alguém que nunca está satisfeito com os esforços de seus adoradores devotados. Leora, uma senhora cristã que lutou com êxito contra a depressão, disse: “Não me saio tão bem quanto os outros em certas coisas, tais como em fazer apresentações no ministério de campo. Mas estou me esforçando. O que faço é o melhor que eu posso.

Como Lidar com Erros e Mal-entendidos

Que dizer, porém, se você cometer um grave erro? Talvez se sinta como o Rei Davi, que ‘o dia inteiro andava entristecido’ por causa dos seus erros, ou pecados. Mas justamente esse sentimento pode ser evidência de que você não foi longe demais nem cometeu um pecado imperdoável! (Salmo 38:3-6,[8]) Os sentimentos de culpa podem indicar que aquele que pecou tem coração sincero e boa consciência. Então, como se pode lidar com o sentimento de culpa? Bem, já orou pedindo o perdão de Deus e deu os passos para corrigir o erro? (2 Coríntios 7:9-11) Em caso afirmativo, tenha fé na misericórdia Daquele que perdoa amplamente, determinando-se a não repetir o pecado. ([Isaías 55:7]) Se foi disciplinado, não ‘desfaleça ao ser corrigido, pois Jeová disciplina aquele a quem ama’. (Hebreus 12:5, 6) Tal correção visa ajudar a restabelecer a ovelha desgarrada. Ela não detrai do seu valor como pessoa.

Mesmo que o nosso próprio coração nos condene, não precisamos concluir que Jeová nos condenou. “Asseguraremos os nossos corações diante dele quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas.” (1 João 3:19, 20) Jeová enxerga além dos nossos pecados e erros. Ele conhece as circunstâncias atenuantes, todo o nosso proceder na vida, nossas motivações e intenções. A grandiosidade do conhecimento de Deus habilita-o a ouvir com compaixão as nossas orações sinceras por perdão, assim como ouviu as de Davi.

Os mal-entendidos e a preocupação excessiva de ter a aprovação dos outros também contribuem para perdermos o senso de dignidade pessoal, talvez ao ponto de nos sentirmos rejeitados. Devido à imperfeição, um concrente talvez fale com você dum modo que pareça insensível ou indelicado. Contudo, muitos mal-entendidos podem ser esclarecidos se você disser à pessoa como esse comentário o afetou. (Veja Mateus 5:23, 24.) Além disso, Salomão aconselhou: “Não entregues teu coração a todas as palavras que se falam.” Por quê? “Pois o teu coração bem sabe, até muitas vezes, que tu, sim tu, tens invocado o mal sobre outros.” (Eclesiastes 7:21, 22) Seja realista em não esperar perfeição de si mesmo ou do seu relacionamento com outros humanos imperfeitos. Seja rápido em perdoar e suportar os outros. — Colossenses 3:13.

Ademais, seu real valor não é medido primariamente por você ser ou não amado por outros. Cristo ‘não foi tido em conta’ e ‘foi avaliado do ponto de vista de outros’ como de pouco valor. ([Isaías 53:3;] Zacarias 11:13) Será que isto alterou sua real importância ou o valor que Deus lhe atribuía? Não, pois mesmo que fôssemos perfeitos, como Jesus, não poderíamos agradar a todos.

Força Para Perseverar

Às vezes, a depressão profunda pode prolongar-se, apesar dos nossos esforços para vencê-la. A dor emocional pode até levar alguns cristãos a se sentirem como Jonas: “É melhor eu morrer do que ficar vivo.” ([Jonas 4:1-3]) Todavia, sua angústia não era permanente. Ele a superou. Portanto, se a depressão faz sua vida parecer insuportável, lembre-se de que ela é como a tribulação que Paulo chamou de “momentânea”. (2 Coríntios 4:8, 9,[16-18]) Acabará um dia! Não há situação sem esperança. Jeová promete “animar os corações abatidos”. — [Isaías 57:15], A Bíblia de Jerusalém.

Nunca desista de orar, mesmo quando suas orações parecem ser em vão. Davi suplicou: “Ouve deveras, ó Deus, meu clamor suplicante. . . quando meu coração se debilitar. Que tu me guies a uma rocha mais alta do que eu.” (Salmo 61:1, 2) Como Deus nos guia a uma confiança íntima que parece inacessível por nossas próprias forças? Eileen, que tem lutado contra a depressão já por muitos anos, responde: “Jeová não me deixou desistir. Isto me dá a esperança de que, se eu continuar tentando, ele continuará me ajudando. Conhecer a verdade da Bíblia tem, literalmente, me mantido viva. Por diversos meios — a oração, o ministério, as reuniões, as publicações, a família e os amigos — Jeová me tem dado força para continuar lutando.”

Encare o distúrbio como um teste para a sua fé. “Deus é fiel”, assegura-nos o apóstolo Paulo. “Não permitirá que sejais tentados acima das vossas forças, mas, com a tentação, vos dará também o meio de livrar-vos e a força para que possais suportá-la.” (1 Coríntios 10:13, Bíblia Mensagem de Deus) Sim, Deus lhe dará “poder além do normal” para levar qualquer fardo emocional. — 2 Coríntios 4:7.

O Novo Mundo sem Depressão!

Deus prometeu remover em breve, por meio de seu Reino celestial, todas as condições deprimentes da terra. Sua Palavra declara: “Crio novos céus e uma nova terra, e não haverá recordação das coisas anteriores, nem subirão ao coração. Mas exultai e jubilai para todo o sempre naquilo que estou criando.” — Isaías 65:17, 18) Estas palavras foram inicialmente cumpridas em 537 AEC, quando a antiga nação de Israel foi restabelecida em sua terra. O povo cantou então: “Tornamo-nos como os que estão sonhando. Naquele tempo, nossa boca veio a encher-se de riso e nossa língua de clamor jubilante.” (Salmo 126:1, 2) Quão mais grandioso será o iminente cumprimento final dessa acalentadora profecia no novo mundo de Deus! — 2 Pedro 3:13; Revelação (Apocalipse) 21:1-4.

Sob o Reino de Deus (os “novos céus”), uma sociedade justa de pessoas na terra (a “nova terra”) será restaurada à perfeita saúde emocional, física e espiritual. Não é que elas não terão nenhuma recordação do passado, mas, em vista de todas as coisas agradáveis em que terão para pensar e com as quais se regozijar, não haverá nenhum motivo para se lembrarem de todas as experiências tristes do passado nem de focalizar a mente nisso. Imagine: Levantar-se toda manhã com mente limpa como cristal, ansioso para empenhar-se nas atividades do dia — não mais estorvado pelo estado de ânimo deprimido!

Plenamente convencida de quão real é esta esperança, Lola (já mencionada) disse: “Minha maior ajuda foi lembrar que o Reino de Jeová eliminará esse problema. Eu sabia que a depressão não duraria para sempre.” Sim, você pode ter certeza de que Deus em breve possibilitará vitória absoluta sobre a depressão!

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 3 Veja o artigo “Combate à Depressão Intensa — Tratamentos Especializados”, na Despertai! de 8 de abril de 1982.

^ 1 Sam. 1:7 E assim ela fazia ano após ano, todas as vezes que subia, entrando na casa de Jeová. Vexava-a desta maneira, de modo que ela chorava e não comia.

^ 1 Sam. 1:10 E ela estava amargurada de alma, e começou a orar a Jeová e a chorar muito.

^ Nee. 1:4 E sucedeu que, assim que ouvi estas palavras, assentei-me e comecei a chorar e a prantear por muitos dias, e jejuava e orava continuamente diante do Deus dos céus.

^ Nee. 2:2 De modo que o rei me disse: “Por que está sombria a tua face, sendo que não estás doente? Isto não é mais que tristeza de coração.” Nisso fiquei com muito medo.

^ Jó 10:1 “Minha alma certamente se enfada da minha vida. Vou externar a minha preocupação comigo mesmo. Vou falar na amargura da minha alma!

^ Jó 29:2 “Quem me dera estar nos meses lunares de outrora, Como nos dias em que Deus cuidava de mim;

^ Jó 29:4, 5 Assim como vim a estar nos dias do meu vigor, Quando havia intimidade com Deus na minha tenda;  5 Quando o Todo-poderoso ainda estava comigo, [Quando] meus ajudantes estavam ao redor de mim!

^ Sal. 143:4 E meu espírito se debilita dentro de mim; No meu íntimo, mesmo o meu coração se mostra entorpecido.

^ 2 Cor. 4:9 somos perseguidos, mas não ficamos cambaleando; somos derrubados, mas não destruídos.

^ 2 Cor. 7:5, 6 De fato, quando chegamos à Macedônia, nossa carne não teve alívio, mas continuamos a ser afligidos de toda maneira — havia lutas por fora, temores por dentro. 6 Não obstante, Deus, que consola os abatidos, consolou-nos com a presença de Tito;

^ Sal. 86:1 Inclina teu ouvido, ó Jeová. Responde-me, Porque estou atribulado e sou pobre.

^ Sal. 86:4 Alegra a alma do teu servo, Porque a ti, ó Jeová, elevo a minha própria alma.

^ Sal. 86:7 Vou invocar-te no dia da minha aflição, Pois tu me responderás.

^ Pro. 12:25 A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Pro. 20:5 O conselho no coração dum homem é como águas profundas, mas o homem de discernimento é quem o puxará para fora.

^ Isa. 32:1, 2 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo. 2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Sal. 143:6 Estendi minhas mãos a ti; Minha alma é para ti como uma terra esgotada. Selá.

^ Pro. 24:6 Pois travarás a tua guerra com orientação perita, e na multidão de conselheiros há salvação.

^ Rom. 12:3 Pois, por intermédio da benignidade imerecida que me foi dada, digo a cada um aí entre vós que não pense mais de si mesmo do que é necessário pensar; mas, que pense de modo a ter bom juízo, cada um conforme Deus lhe distribuiu uma medida de fé.

^ Mal. 3:17 “E eles hão de tornar-se meus”, disse Jeová dos exércitos, “no dia em que eu produzir uma propriedade especial. E vou ter compaixão deles assim como o homem tem compaixão do seu filho que o serve.

^ Ageu 2:7 “‘E vou fazer tremer todas as nações, e terão de entrar as coisas desejáveis de todas as nações; e eu vou encher esta casa de glória’, disse Jeová dos exércitos.

^ 1 Cor. 3:9 Pois somos colaboradores de Deus. Vós sois campo de Deus em lavoura, edifício de Deus.

^ Mat. 28:19, 20 Ide, portanto, e fazei discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em o nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, 20 ensinando-as a observar todas as coisas que vos ordenei. E eis que estou convosco todos os dias, até à terminação do sistema de coisas.”

^ Pro. 11:25 Far-se-á que a própria alma generosa engorde, e aquele que rega liberalmente [os outros] também será regado liberalmente.

^ Sal. 103:8-10 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros.

^ Sal. 103:14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ 2 Cor. 11:6 Porém, mesmo que eu seja imperito na palavra, certamente não o sou no conhecimento; porém, manifestamo-vos [isso] de todo modo em todas as coisas.

^ Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ Mar. 12:30-33 e tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de toda a tua mente, e de toda a tua força.’ 31 O segundo é este: ‘Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.’ Não há outro mandamento maior do que estes.” 32 O escriba disse-lhe: “Instrutor, bem disseste em harmonia com a verdade: ‘Ele é Um só, e não há outro senão Ele’; 33 e este amá-lo de todo o coração e de todo o entendimento, e de toda a força, e este amar o próximo como a si mesmo, vale muito mais do que todos os holocaustos e sacrifícios.”

^ Sal. 38:3-6 Não há nenhum ponto sadio na minha carne por causa da tua verberação. Não há paz nos meus ossos por causa do meu pecado.  4 Porque os meus próprios erros passaram acima da minha cabeça; Iguais a uma carga pesada, são pesados demais para mim.  5 Minhas feridas ficaram malcheirosas, supuraram, Por causa da minha tolice.  6 Fiquei desconcertado, encurvei-me ao máximo; O dia inteiro tenho andado entristecido.

^ Sal. 38:8 Fiquei entorpecido e quebrantado ao extremo; Brami devido ao gemido de meu coração.

^ 2 Cor. 7:9-11 agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos até o arrependimento; pois fostes entristecidos de modo piedoso, para que não sofrêsseis dano em algo devido a nós. 10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ Isa. 55:7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente.

^ Heb. 12:5, 6 mas esquecestes inteiramente a exortação que se dirige a vós como a filhos: “Filho meu, não deprecies [a] disciplina da parte de Jeová, nem desfaleças quando és corrigido por ele; 6 pois Jeová disciplina aquele a quem ama; de fato, açoita a cada um a quem recebe como filho.”

^ 1 João 3:19, 20 Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele 20 quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas.

^ Mat. 5:23, 24 “Se tu, pois, trouxeres a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva ali na frente do altar e vai; faze primeiro as pazes com o teu irmão, e então, tendo voltado, oferece a tua dádiva.

^ Ecl. 7:21, 22 Também, não entregues teu coração a todas as palavras que se falam, para que não ouças teu servo invocar o mal sobre ti. 22 Pois o teu coração bem sabe, até muitas vezes, que tu, sim tu, tens invocado o mal sobre outros.

^ Col. 3:13 Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei.

^ Isa. 53:3 Ele foi desprezado e evitado pelos homens, homem para ter dores e para conhecer doença. E era como se se ocultasse de nós a face. Foi desprezado e não o tivemos em conta.

^ Zac. 11:13 Nisso Jeová me disse: “Lança-o na tesouraria — o valor majestoso com que fui avaliado do seu ponto de vista.” Concordemente, tomei as trinta moedas de prata e lancei-as na tesouraria da casa de Jeová.

^ Jonas 4:1-3 Isso, porém, desagradava muito a Jonas e acendeu-se a sua ira. 2 Por isso orou a Jeová e disse: “Ai! ó Jeová, não foi esta a minha questão quando vim a estar no meu próprio solo? Por isso é que fui e fugi para Társis; pois eu sabia que és um Deus clemente e misericordioso, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência, e que deploras a calamidade. 3 E agora, ó Jeová, por favor, tira-me a minha alma, pois é melhor eu morrer do que ficar vivo.”

^ 2 Cor. 4:8, 9 Somos apertados de todos os modos, mas não comprimidos sem nos podermos mover; estamos perplexos, mas não inteiramente sem saber o que fazer; 9 somos perseguidos, mas não ficamos cambaleando; somos derrubados, mas não destruídos.

^ 2 Cor. 4:16-18 Por isso não desistimos; porém, ainda que o homem que somos por fora se definhe, certamente o homem que somos por dentro está sendo renovado de dia em dia. 17 Pois, embora a tribulação seja momentânea e leve, produz para nós uma glória de peso que ultrapassa mais e mais, e que é eterna, 18 ao passo que fixamos os olhos, não nas coisas vistas, mas nas coisas não vistas. Porque as coisas vistas são temporárias, mas as coisas não vistas são eternas.

^ Isa. 57:15 Pois assim disse o Enaltecido e Elevado, que reside para todo o sempre e cujo nome é santo: “No alto e no lugar santo é onde resido, também com o quebrantado e o humilde no espírito, para reavivar o espírito dos humildes e para reavivar o coração dos que estão sendo esmigalhados.

^ Sal. 61:1, 2 Ouve deveras, ó Deus, meu clamor suplicante. Presta deveras atenção à minha oração.  2 Desde a extremidade da terra clamarei, sim, a ti, quando meu coração se debilitar. Que tu me guies a uma rocha mais alta do que eu.

^ 1 Cor. 10:13 Não vos tomou nenhuma tentação exceto a que é comum aos homens. Mas Deus é fiel, e ele não deixará que sejais tentados além daquilo que podeis agüentar, mas, junto com a tentação, ele proverá também a saída, a fim de que a possais agüentar.

^ 2 Cor. 4:7 No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus e não o de nós mesmos.

^ Isa. 65:17, 18 “Pois eis que crio novos céus e uma nova terra; e não haverá recordação das coisas anteriores, nem subirão ao coração. 18 Mas exultai e jubilai para todo o sempre naquilo que estou criando. Pois eis que crio Jerusalém como causa para júbilo e seu povo como causa para exultação.

^ Sal. 126:1, 2 Quando Jeová ajuntou de volta os cativos de Sião, Tornamo-nos como os que estão sonhando.  2 Naquele tempo, nossa boca veio a encher-se de riso E nossa língua de clamor jubilante. Naquele tempo passaram a dizer entre as nações: “Jeová tem feito uma grande coisa naquilo que fez com eles.”

^ 2 Ped. 3:13 Mas, há novos céus e uma nova terra que aguardamos segundo a sua promessa, e nestes há de morar a justiça.

^ Apo. 21:1-4 E eu vi um novo céu e uma nova terra; pois o céu anterior e a terra anterior tinham passado, e o mar já não é. 2 Vi também a cidade santa, Nova Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus, e preparada como noiva adornada para seu marido. 3 Com isso ouvi uma voz alta do trono dizer: “Eis que a tenda de Deus está com a humanidade, e ele residirá com eles e eles serão os seus povos. E o próprio Deus estará com eles. 4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ ***w90 15/3 pp. 26-30 Como ajudar os deprimidos a recobrar a alegria***

Como ajudar os deprimidos a recobrar a alegria

EPAFRODITO, discípulo cristão do primeiro século, ficou deprimido. Fora enviado para cuidar das necessidades do apóstolo Paulo, que estava preso, mas adoeceu gravemente. Embora já recuperado, Epafrodito ficou deprimido porque sua congregação de origem, que o enviara a Roma, ‘ouviu que ele adoecera’. (Filipenses 2:25, 26) Estar tão longe, mas querer tranqüilizá-los quanto a isso, levou-o à depressão. É provável que ele também achasse que os irmãos o consideravam um fracasso. Como se poderia ajudá-lo a recobrar a alegria?

Epafrodito foi enviado de volta para casa, em Filipos, levando uma carta do apóstolo Paulo. Nela, Paulo instruiu a congregação: “Dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte.” (Filipenses 2:27-30) Recomendou-se aos cristãos filipenses que acolhessem Epafrodito dum modo que fosse próprio da qualidade distintiva de companheirismo, típico da congregação cristã. As palavras consoladoras dos irmãos mostrariam que ele era altamente prezado, sim, ‘estimado’. Essa atenção alegre contribuiria muito para ajudá-lo a obter alívio da depressão mental.

Este exemplo ilustra que, embora os cristãos, como um todo, ‘se alegrem no Senhor’, alguns dentre eles sofrem diversas formas de depressão. (Filipenses 4:4) A depressão mental profunda é um grave distúrbio emocional que tem até levado alguns ao suicídio. Às vezes, a química do cérebro e outros fatores físicos estão envolvidos. Todavia, não raro se pode reduzir a depressão mediante a ajuda discernidora provida por outros. Assim, Paulo exortou: “Falai consoladoramente às almas deprimidas.” (1 Tessalonicenses 5:14) Portanto, as congregações das Testemunhas de Jeová devem dar, alegremente, apoio emocional às almas deprimidas. A hodierna organização cristã reconheceu esta responsabilidade já em 1903, pois naquela ocasião A Torre de Vigia disse sobre as almas deprimidas ou os de coração vacilante: “Os fracos e de coração vacilante necessitam de ajuda, apoio, encorajamento.” Mas como você poderá ajudar as almas deprimidas?

Primeiro, “compartilhando os sentimentos”, você poderá ajudar a pessoa deprimida a revelar a “ansiedade” no coração. A seguir, uma “boa palavra” da sua parte poderá ajudá-la a alegrar-se. ([1 Pedro 3:8;] Provérbios 12:25) Simplesmente deixar que ela fale a vontade e sinta que você se interessa poderá aliviá-la bastante. “Eu tinha alguns amigos para quem eu podia realmente abrir meu coração”, explicou Maria, uma cristã solteira que lutou contra a depressão. “Eu precisava de alguém que me ouvisse.” Ter alguém com quem compartilhar pensamentos íntimos sobre as tribulações da vida pode significar muito.

Contudo, é necessário mais do que apenas escutar e dar conselhos superficiais como: “Veja o lado bom da vida” ou “Tenha pensamentos positivos”. Tais palavras poderiam revelar falta de empatia e ser inteiramente inoportunas quando outra pessoa está deprimida, assim como Provérbios 25:20 indica, dizendo: “Quem tira a roupa num dia de frio é como . . . o cantor com canções para o coração sombrio.” Observações otimistas que não condizem com a realidade também podem fazer a pessoa deprimida sentir-se ainda mais perturbada. Por quê? Porque tais tentativas de ajudar não chegam às causas da sua depressão.

Como Fortificar com Palavras

A pessoa profundamente deprimida sente-se não apenas triste, mas provavelmente inútil e sem esperança. A palavra grega traduzida “almas deprimidas” significa literalmente “os de pouca alma”. Certo erudito em grego define-a assim: “Alguém que labuta com tanta dificuldade que seu coração afunda dentro de si.” Assim, suas reservas emocionais se esgotam e seu respeito próprio decai. — Veja Provérbios 17:22.

O patriarca Jó disse: “Eu vos fortificaria com as palavras da minha boca.” ([Jó 16:5]) A palavra hebraica para ‘fortificar’ é às vezes traduzida ‘fortalecer’ ou ‘reforçar’. É usada para descrever como o templo foi ‘feito forte’ por meio de consertos na estrutura. ([Isaías 41:10], Bíblia Vozes; [Naum 2:1;] 2 Crônicas 24:13) Suas palavras têm de reconstruir, a bem dizer, tijolo por tijolo, com perícia, o respeito próprio da pessoa deprimida. Isto exigirá de você apelar para a “faculdade de raciocínio” dela. ([Romanos 12:1]) A edição de A Torre de Vigia de 1903, já citada, disse a respeito dos deprimidos: “Tendo perdido . . . o respeito próprio, eles precisam de um empurrãozinho a fim de revelarem os talentos que realmente possuem, tanto para o seu próprio encorajamento quanto para a bênção da inteira família da fé.”

O exemplo bíblico de Elcana e sua esposa deprimida, Ana, ilustra como você pode fortificar com palavras, como fez Jó. Elcana tinha duas esposas. Uma delas, Penina, tinha vários filhos, mas Ana era estéril. É provável que Ana se considerasse inútil. (Compare com [Gênesis 30:1].) Como se esse fardo não bastasse, Penina a irritava a ponto de ela romper em prantos e perder o apetite. Embora não se desse conta da profundidade de sua angústia, ao ver a situação dela, Elcana perguntou: “Ana, por que choras e por que não comes, e por que se sente mal o teu coração?” — 1 Samuel 1:1-8.

As perguntas bondosas e não implicantes de Elcana deram a Ana a oportunidade de expressar seus sentimentos. Quer tenha respondido quer não, ela foi ajudada a analisar por que provavelmente se sentia inútil. Da mesma forma, uma alma deprimida talvez diga: ‘Sou uma pessoa inútil.’ Você poderá dizer: ‘Por que se sente assim?’ Daí, escute atentamente à medida que ela desabafa o que sente no coração. — Veja Provérbios 20:5.

Elcana fez então a Ana a seguinte pergunta bastante fortalecedora: “Não te sou eu melhor do que dez filhos?” Ana foi lembrada da afeição dele por ela, apesar da esterilidade. Ele a considerava preciosa, e, por isso, ela podia concluir: ‘Bem, afinal não sou tão inútil. Eu realmente tenho o profundo amor de meu marido!’ Suas palavras fortificaram Ana, pois ela começou a comer e foi ao templo. — 1 Samuel 1:8, 9.

Assim como Elcana foi específico e dirigiu a atenção de sua esposa a um motivo legítimo para sentir-se melhor, os que desejam ajudar pessoas deprimidas têm de fazer o mesmo. Por exemplo, certa cristã chamada Naomi disse o seguinte sobre o que a ajudou a recobrar a alegria: “Alguns amigos elogiavam o modo como eu criara meu filho, como eu cuidava da casa e até como eu conservava a aparência pessoal apesar da depressão. Esse encorajamento significava tanto para mim!” Sim, elogios merecidos ajudam a alma deprimida a reconhecer suas boas qualidades e a fazer uma avaliação acertada do seu valor pessoal.

Se sua esposa está deprimida, que tal tentar encorajá-la em harmonia com as palavras de Provérbios 31:28, 29? Lemos ali: “Seu dono se levanta e a louva. Há muitas filhas que demonstraram capacidade, mas tu — tu sobrepujaste a todas elas.” Pode ser, porém, que a esposa deprimida não aceite tal avaliação, visto que talvez se sinta um fracasso por não conseguir cuidar das tarefas domésticas tão bem quanto ela acha que deveria. Contudo, fazendo-a lembrar-se da mulher que ela é por dentro e do que ela era antes de ficar deprimida, você talvez possa convencê-la de que os seus elogios não são lisonjas vazias. Reconheça também que seja o que for que ela faça agora, isto representa um tremendo esforço. Poderá dizer: ‘Sei quanto lhe custou fazer isso. É muito elogiável que você está se esforçando tanto!’ Receber a aprovação e o louvor do cônjuge e dos filhos, aqueles que melhor conhecem a pessoa deprimida, é vital para o restabelecimento do respeito próprio. — Veja 1 Coríntios 7:33, 34.

O uso de exemplos bíblicos pode ajudar a pessoa deprimida a ver que mudanças no modo de pensar talvez sejam necessárias. Por exemplo, alguém pode ser muito sensível às opiniões dos outros. Talvez queira considerar o exemplo de Epafradito e perguntar: ‘Na sua opinião, por que ele ficou deprimido quando soube que sua congregação de origem tomara conhecimento de sua doença? Será que ele era mesmo um fracasso? Por que Paulo recomendou que os irmãos o tivessem em estima? Será que o real valor de Epafrodito, como pessoa, dependia do privilégio de serviço que tinha?’ Tais perguntas podem ajudar o cristão deprimido a fazer uma aplicação pessoal e a se dar conta de que não é um fracasso.

‘Ampare os Fracos’

A Bíblia recomenda: “Amparai os fracos.” (1 Tessalonicenses 5:14) A existência duma estrutura de amigos cristãos que podem prover ajuda prática é outra vantagem da religião verdadeira. Os amigos genuínos são aqueles que ‘nascem para quando há aflição’ e que realmente não abandonam a pessoa deprimida. (Provérbios 17:17) Quando se sentiu ‘abatido’ e tinha “temores por dentro”, o apóstolo Paulo foi consolado “com a presença de Tito”. (2 Coríntios 7:5, 6) De maneira similar, é provável que visitas e telefonemas calorosos, em horas apropriadas, sejam muitíssimo apreciados pelas almas deprimidas. Poderá perguntar se há algo em que pode ajudar de modo prático, tal como fazer pequenos serviços externos, cuidar de tarefas domésticas ou algo assim.* Certa cristã chamada Maria disse: “Na época em que eu sofria de depressão, uma amiga me escreveu várias vezes, e sempre incluía textos encorajadores. Eu lia a carta vez após vez, chorando à medida que lia. Para mim, tais cartas valiam ouro.”

Depois de incentivar a congregação a ajudar as “almas deprimidas”, Paulo disse: “Sede longânimes para com todos. Vede que ninguém pague a outro dano por dano.” (1 Tessalonicenses 5:14, 15) É vital ter paciência, pois devido à angústia mental, ao modo negativo de pensar e a exaustão por falta de sono, a pessoa deprimida talvez responda com “conversa irrefletida”, como fez Jó. ([Jó 6:2, 3]) Raquel, cristã cuja mãe ficou profundamente deprimida, revelou: “Mamãe muitas vezes dizia coisas maldosas. Na maioria dos casos, eu tentava me lembrar do tipo de pessoa que ela realmente é — amorosa, bondosa e generosa. Aprendi que as pessoas deprimidas falam muitas coisas que na verdade não querem dizer. A pior coisa que alguém pode fazer é retribuir com palavras ou ações maldosas.”

Algumas mulheres cristãs maduras talvez estejam especialmente em condições de trazer alívio a outras mulheres que sofrem angústia emocional. (Veja 1 Timóteo 5:9, 10.) Essas mulheres cristãs habilitadas podem ter por objetivo falar consoladoramente com as deprimidas em ocasiões apropriadas. Às vezes convém que irmãs maduras, em vez de irmãos, continuem a prestar ajuda quando se trata de uma mulher. Organizando os assuntos e supervisionando-os adequadamente, os anciãos cristãos podem providenciar que as almas deprimidas recebam a necessária ajuda.

Anciãos com Língua Treinada

Especialmente os pastores espirituais devem ter “conhecimento e perspicácia” para que saibam o que “dizer a fim de animar os que estão cansados”. (Jeremias 3:15;[Isaías 50:4], A Bíblia na Linguagem de Hoje) Todavia, se não tiver cuidado, o ancião poderá, sem querer, fazer a pessoa deprimida sentir-se pior. Por exemplo, os três companheiros de Jó supostamente foram ter com ele para “se compadecerem dele, e o consolarem”. Mas suas palavras, motivadas por um enfoque errado quanto ao estado de Jó, serviram para ‘esmigalhá-lo’, não para consolá-lo. — [Jó 2:11;][8:1,][5, 6;][11:1,][13-19;][19:2].

Diversos artigos nas publicações da Torre de Vigia delineiam princípios que podem ser aplicados ao se aconselhar alguém.* A maioria dos anciãos aplica essa matéria. No entanto, em alguns casos, declarações irrefletidas da parte de anciãos — quer em nível pessoal, quer em discursos — têm sido muito prejudicais. Portanto, que os anciãos evitem ‘falar irrefletidamente como que com as estocadas duma espada’, mas com ‘a língua curativa dos sábios’. (Provérbios 12:18) Quando o ancião pensa no possível impacto de suas observações antes de falar, suas palavras podem ser tranqüilizadoras. Por conseguinte, anciãos, sejam rápidos em escutar e vagarosos em tirar conclusões sem conhecerem tudo o que está envolvido. — Provérbios 18:13.

Quando os anciãos se interessam genuinamente nos deprimidos, estes se sentem amados e apreciados. Tal cuidado abnegado poderá movê-los a desconsiderar quaisquer observações desencorajadoras. ([Tiago 3:2]) As pessoas deprimidas não raro são sobrepujadas pelo sentimento de culpa, e os anciãos podem ajudá-las a cultivar um conceito equilibrado sobre os assuntos. Mesmo quando se cometeu um grave pecado, o cuidado espiritual provido pelos anciãos pode ajudar ‘o coxo a sarar’. — Hebreus 12:13.

Quando os que sofrem de depressão acham que suas orações são ineficazes, os anciãos podem orar com eles e a favor deles. Por ler com eles artigos baseados na Bíblia a respeito da depressão, os anciãos podem ‘untá-los’ com palavras espirituais calmantes. (Tiago 5:14, 15) Os anciãos também podem ajudar a pessoa deprimida a dar passos bíblicos para solucionar quaisquer diferenças pessoais que ela talvez tenha com alguém, se for este o problema. (Veja Mateus 5:23, 24;[18:15-17].) Tais conflitos, especialmente na família, com freqüência, são a raiz da depressão.

Reconheça que a recuperação leva tempo. Nem mesmo os amorosos esforços de Elcana aliviaram imediatamente a depressão de Ana. As orações da própria Ana, bem como as palavras tranqüilizadoras do sumo sacerdote, por fim proveram alívio. (1 Samuel 1:12-18) Assim, seja paciente se a reação for lenta. Naturalmente, os anciãos em geral não são médicos e talvez verifiquem que seus esforços são limitados em alguns casos. Junto com os familiares do deprimido, os anciãos talvez precisem incentivar a pessoa a procurar ajuda profissional. Se for necessário, os anciãos ou membros da família poderão explicar claramente ao profissional a importância de respeitar as convicções religiosas do deprimido.

Até que venha o novo mundo de Deus, ninguém terá perfeita saúde física, mental ou emocional. No ínterim, qualquer cristão que perder a alegria devido à depressão poderá derivar forças não apenas da congregação cristã, mas também do nosso Pai celestial, “que consola os deprimidos”. — 2 Coríntios 7:6, New American Standard Bible.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 17 Veja o artigo “Derrotar a Depressão — Como Outros Podem Ser de Ajuda”, na Despertai! de 8 de novembro de 1987, páginas 12-16.

^ parágrafo 22 Veja os artigos “Língua Treinada — ‘Para Animar os Fatigados’”, em A Sentinela de 1.° de janeiro de 1983, e “‘Palavras Espirituais’ Para os Mentalmente Afligidos”, na edição de 15 de novembro de 1988.

[Quadro na página 29]

Como Falar Consoladoramente

□ ESCUTE COM ATENÇÃO — Mediante perguntas discernidoras, ‘puxe’ os sentimentos do coração da pessoa. Seja rápido em escutar e vagaroso em tirar quaisquer conclusões antes de conhecer tudo o que está envolvido. — Provérbios 20:5;[18:13].

□ MOSTRE EMPATIA — ‘Compartilhar os sentimentos’ deve acompanhar a ‘terna compaixão’ à medida que você se esforça para se identificar emocionalmente com a pessoa deprimida. ‘Chore com os que choram.’ — [1 Pedro 3:8;] Romanos 12:15.

□ SEJA LONGÂNIME — Talvez sejam necessárias diversas palestras, portanto, seja paciente. Não leve em conta a “conversa irrefletida” da pessoa deprimida, motivada pela frustração. — [Jó 6:3].

□ FORTIFIQUE COM PALAVRAS — Ajude o deprimido a ver suas boas qualidades. Faça elogios específicos. Mostre que problemas, experiências desagradáveis do passado ou fraquezas não determinam o valor duma pessoa. Explique por que Deus ama e se interessa por ele ou ela. — [Jó 16:5].

^ Fil. 2:25, 26 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades, 26 visto que ele tem saudade de ver todos vós e está deprimido por terdes ouvido que ele adoeceu.

^ Fil. 2:27-30 Sim, deveras, ele adoeceu quase a ponto de morrer; mas Deus teve misericórdia dele, de fato, não só dele, mas também de mim, para que eu não tivesse pesar sobre pesar. 28 Por isso eu o envio com a maior pressa, para que, vendo-o, vos alegreis novamente e eu esteja mais livre de pesar. 29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte, 30 porque ele chegou quase a morrer por causa da obra do Senhor, expondo a sua alma ao perigo, a fim de compensar plenamente o não estardes aqui para me prestar serviço particular.

^ Fil. 4:4 Alegrai-vos sempre no Senhor. Mais uma vez direi: Alegrai-vos!

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ Pro. 12:25 A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.

^ Pro. 25:20 Quem tira a roupa num dia de frio é como vinagre sobre álcali e como o cantor com canções para o coração sombrio.

^ Pro. 17:22 O coração alegre faz bem como o que cura, mas o espírito abatido resseca os ossos.

^ Jó 16:5 Eu vos fortificaria com as palavras da minha boca, E o consolo dos meus próprios lábios refrearia . . .

^ Isa. 41:10 Não tenhas medo, pois estou contigo. Não olhes em volta, pois eu sou teu Deus. Vou fortificar-te. Vou realmente ajudar-te. Vou deveras segurar-te firmemente com a minha direita de justiça.’

^ Naum 2:1 Subiu diante da tua face alguém que dispersa. Resguarde-se a fortificação. Vigia [o] caminho. Fortalece [os] quadris. Reforça muito o poder.

^ 2 Crô. 24:13 E os que faziam a obra começaram a trabalhar, e a obra de conserto progredia na sua mão, e por fim fizeram a casa do [verdadeiro] Deus ficar no seu estado devido e fizeram-na forte.

^ Rom. 12:1 Conseqüentemente, eu vos suplico, irmãos, pelas compaixões de Deus, que apresenteis os vossos corpos como sacrifício vivo, santo [e] aceitável a Deus, um serviço sagrado com a vossa faculdade de raciocínio.

^ Gên. 30:1 Quando Raquel chegou a ver que não dera à luz [filhos] a Jacó, Raquel ficou com ciúmes de sua irmã e começou a dizer a Jacó: “Dá-me filhos, senão serei uma mulher morta.”

^ 1 Sam. 1:1-8 Ora, aconteceu que havia certo homem de Ramataim-Zofim, da região montanhosa de Efraim, e seu nome era Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliú, filho de Toú, filho de Zufe, efraimita. 2 E ele tinha duas esposas, sendo o nome de uma Ana e o nome da outra Penina. E Penina veio a ter filhos, mas Ana não teve filhos. 3 E este homem subia da sua cidade de ano em ano para prostrar-se e para oferecer sacrifícios a Jeová dos exércitos em Silo. E era ali que os dois filhos de Eli, Hofni e Finéias, eram sacerdotes para Jeová. 4 E veio a haver um dia em que Elcana passou a oferecer sacrifícios, e ele deu porções a Penina, sua esposa, e a todos os filhos e filhas dela; 5 mas a Ana ele deu uma porção. Não obstante, era a Ana que amava, e quanto a Jeová, havia-lhe fechado a madre. 6 E sua rival também a vexava severamente para fazê-la sentir-se desconcertada por Jeová lhe ter fechado a madre. 7 E assim ela fazia ano após ano, todas as vezes que subia, entrando na casa de Jeová. Vexava-a desta maneira, de modo que ela chorava e não comia. 8 E Elcana, seu esposo, passou a dizer-lhe: “Ana, por que choras e por que não comes, e por que se sente mal o teu coração? Não te sou eu melhor do que dez filhos?”

^ Pro. 20:5 O conselho no coração dum homem é como águas profundas, mas o homem de discernimento é quem o puxará para fora.

^ 1 Sam. 1:8, 9 E Elcana, seu esposo, passou a dizer-lhe: “Ana, por que choras e por que não comes, e por que se sente mal o teu coração? Não te sou eu melhor do que dez filhos?” 9 Ana levantou-se então, depois de terem comido em Silo e depois de se beber, enquanto Eli, o sacerdote, estava sentado na cadeira junto à ombreira da porta do templo de Jeová.

^ Pro. 31:28, 29 Seus filhos se levantaram e passaram a chamá-la feliz; seu dono [se levanta] e a louva. 29 Há muitas filhas que demonstraram capacidade, mas tu — tu sobrepujaste a todas elas.

^ 1 Cor. 7:33, 34 Mas o homem casado está ansioso das coisas do mundo, de como pode ganhar a aprovação de sua esposa, 34 e ele está dividido. Além disso, a mulher não casada, e a virgem, está ansiosa das coisas do Senhor, para que seja santa tanto no seu corpo como no seu espírito. No entanto, a mulher casada está ansiosa das coisas do mundo, de como pode ganhar a aprovação de seu marido.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Pro. 17:17 O verdadeiro companheiro está amando todo o tempo e é um irmão nascido para quando há aflição.

^ 2 Cor. 7:5, 6 De fato, quando chegamos à Macedônia, nossa carne não teve alívio, mas continuamos a ser afligidos de toda maneira — havia lutas por fora, temores por dentro. 6 Não obstante, Deus, que consola os abatidos, consolou-nos com a presença de Tito;

^ 1 Tes. 5:14, 15 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos. 15 Vede que ninguém pague a outro dano por dano, mas, empenhai-vos sempre pelo que é bom de uns para com os outros e para com todos os demais.

^ Jó 6:2, 3 “Se tão-somente se pesasse cabalmente o meu vexame E ao mesmo tempo se pusesse na própria balança a minha adversidade!  3 Pois agora ela é mais pesada do que mesmo as areias dos mares. Por isso é que as minhas próprias palavras foram conversa irrefletida.

^ 1 Tim. 5:9, 10 Seja colocada na lista a viúva que não tiver menos de sessenta anos de idade, esposa de um só marido, 10 dando-se dela testemunho de obras excelentes, se tiver criado filhos, se tiver hospedado estranhos, se tiver lavado os pés dos santos, se tiver socorrido os em tribulação, se tiver seguido diligentemente toda boa obra.

^ Jer. 3:15 E vou dar-vos pastores de acordo com o meu coração, e eles hão de alimentar-vos com conhecimento e perspicácia.

^ Isa. 50:4 O próprio Soberano Senhor Jeová me deu a língua dos instruídos, para que eu soubesse responder ao cansado com uma palavra. Ele me desperta de manhã em manhã; desperta-me o ouvido para ouvir como os instruídos.

^ Jó 2:11 E três companheiros de Jó chegaram a ouvir toda esta calamidade que viera sobre ele e passaram a chegar, cada um de seu próprio lugar: Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita. Encontraram-se, pois, por combinação para chegarem e se compadecerem dele, e o consolarem.

^ Jó 8:1 E Bildade, o suíta, passou a responder e a dizer:

^ Jó 8:5, 6 Se tu mesmo estivesses à procura de Deus E do Todo-poderoso implorasses favor,  6 Se fosses puro e reto, Ele já teria agora despertado para ti E certamente te restauraria teu justo lugar de permanência.

^ Jó 11:1 E Zofar, o naamatita, passou a responder e a dizer:

^ Jó 11:13-19 Se tu mesmo realmente preparares teu coração E realmente estenderes as palmas das tuas mãos para ele, 14 Se houver na tua mão o que é prejudicial, ponha-o para longe, E não deixes nenhuma injustiça morar nas tuas tendas. 15 Pois então levantarás a tua face sem defeito E certamente ficarás estabelecido, e não temerás. 16 Pois tu — tu te esquecerás da própria desgraça; Lembrar-te-ás [dela] como que de águas que passaram adiante. 17 E mais clara que o meio-dia surgirá a duração da [tua] vida; A escuridão se tornará igual à própria manhã. 18 E forçosamente terás confiança porque há esperança; E hás de olhar cuidadosamente em volta — deitar-te-ás em segurança. 19 E tu te espicharás sem que alguém [te] faça tremer. E muitos certamente te farão ficar com disposição branda;

^ Jó 19:2 “Até quando ficareis irritando a minha alma E esmigalhando-me com palavras?

^ Pro. 12:18 Existe aquele que fala irrefletidamente como que com as estocadas duma espada, mas a língua dos sábios é uma cura.

^ Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ Tia. 3:2 Pois, todos nós tropeçamos muitas vezes. Se alguém não tropeçar em palavra, este é homem perfeito, capaz de refrear também todo o [seu] corpo.

^ Heb. 12:13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ Mat. 5:23, 24 “Se tu, pois, trouxeres a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva ali na frente do altar e vai; faze primeiro as pazes com o teu irmão, e então, tendo voltado, oferece a tua dádiva.

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ 1 Sam. 1:12-18 E sucedeu que, orando ela prolongadamente perante Jeová, Eli vigiava-lhe a boca. 13 Quanto a Ana, falava no seu coração; somente os seus lábios se moviam e não se ouvia a sua voz. Eli, porém, tomou-a por bêbeda. 14 Portanto, Eli lhe disse: “Até quando te comportarás como embriagada? Afasta de ti o teu vinho.” 15 A isso Ana respondeu e disse: “Não, meu senhor! Sou uma mulher de espírito aflito; e não bebi nem vinho nem bebida inebriante, mas derramo a minha alma perante Jeová. 16 Não tomes a tua escrava por mulher imprestável, pois é da abundância da minha preocupação e do meu vexame que tenho falado até agora.” 17 Eli respondeu então e disse: “Vai em paz, e que o Deus de Israel te conceda o teu pedido que lhe fizeste.” 18 A isso ela disse: “Ache a tua serva favor aos teus olhos.” E a mulher passou a ir-se embora e a comer, e seu semblante não estava mais preocupado.

^ 2 Cor. 7:6 Não obstante, Deus, que consola os abatidos, consolou-nos com a presença de Tito;

^ Pro. 20:5 O conselho no coração dum homem é como águas profundas, mas o homem de discernimento é quem o puxará para fora.

^ Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ Rom. 12:15 Alegrai-vos com os que se alegram; chorai com os que choram.

^ Jó 6:3 Pois agora ela é mais pesada do que mesmo as areias dos mares. Por isso é que as minhas próprias palavras foram conversa irrefletida.

^ Jó 16:5 Eu vos fortificaria com as palavras da minha boca, E o consolo dos meus próprios lábios refrearia . . .

^ ***g90 8/9 pp. 22-23 Os suicidas — terão ressurreição?***

O Conceito da Bíblia

Os suicidas — terão ressurreição?

AS NOTÍCIAS trágicas dum suicídio não encerram um capítulo na vida dos parentes e dos amigos; antes, elas iniciam um — um capítulo de sentimentos confusos de piedade e ira, de pesar e culpa. E suscitam a pergunta: Podemos ter alguma esperança quanto a nosso amigo ou nossa amiga, que acabou com sua vida?*

Embora jamais se possa justificar, e jamais seja justa a morte infligida a si próprio, o apóstolo Paulo apresentou uma linda esperança até para alguns injustos. Como ele disse a um tribunal romano: “Eu tenho esperança para com Deus, . . . de que há de haver uma ressurreição tanto de justos como de injustos.” — [Atos 24:15].

Todavia, muitos teólogos há muito rejeitaram a sugestão de que a ressurreição dos injustos possa oferecer esperança para os que cometem suicídio. Por quê?

Teólogos Contradizem a Esperança de Ressurreição

William Tyndale identificou parte do problema no prefácio de sua Bíblia do século 16: “Ao colocar as almas que partiram no céu, no inferno, ou no purgatório, destruís os argumentos com os quais Cristo e Paulo provam a ressurreição.” Sim, séculos atrás, os eclesiásticos introduziram um conceito não-bíblico: as almas imortais que deixam o corpo, por ocasião da morte, vão direto para o céu, para o purgatório, para o Limbo, ou para o inferno. Tal conceito chocava-se com o ensino claro da Bíblia sobre uma ressurreição futura. Como perguntou o ministro batista Charles Andrews: “Se a alma já goza da beatitude celeste (ou já está justificadamente se assando no inferno), que necessidade existe de outra coisa?” Acrescentou ele: “Esta contradição interna continua a assolar os cristãos através dos séculos.”

Um dos resultados de tal teologia errônea foi que “desde os tempos de Agostinho [354-430 EC], a igreja tem condenado o suicídio como pecado”, afirma Arthur Droge, em Bible Review, de dezembro de 1989, “um pecado além de redenção, assim como a apostasia e o adultério”.

O duro veredicto de estar “além de redenção”, ou inapelavelmente consignado ao inferno de fogo, levava a extremo incerto o argumento de que o julgamento da pessoa é realizado por ocasião da morte. Admite o periódico National Catholic Reporter: “Dois dos maiores doutores da igreja alinharam-se contra o suicídio — Agostinho, chamando-o de ‘iniqüidade detestável e condenável’, e Aquino, indicando que se tratava dum pecado mortal [imperdoável] contra Deus e a comunidade — mas nem todos os eclesiásticos concordaram.”

Felizmente, podemos evitar tal “contradição interna” por aceitarmos duas verdades bíblicas compatíveis. A primeira, que “a alma que pecar — ela é que morrerá”. (Ezequiel 18:4) A segunda é que a verdadeira esperança para as almas (pessoas) mortas é viver de novo, mediante “uma ressurreição tanto de justos como de injustos”. ([Atos 24:15]) O que, então, podemos razoavelmente esperar quanto às pessoas que cometem suicídio?

Um Injusto a Ser Ressuscitado

Jesus disse a um criminoso sentenciado à morte: “Estarás comigo no Paraíso.” O homem era injusto — um violador da lei, em vez de uma infeliz vítima de suicídio — sendo culpado segundo a sua própria admissão franca. (Lucas 23:39-43) Ele não tinha esperança alguma de ir para o céu governar com Jesus. Assim, o Paraíso em que este ladrão poderia esperar retornar à vida seria a linda Terra sob o governo do Reino de Jeová Deus. — Mateus 6:9, 10; Revelação [Apocalipse] 21:1-4.

Para que fim Deus despertará este criminoso? Para que Ele, sem misericórdia, possa apresentar contra o criminoso os seus pecados passados? Dificilmente, pois [Romanos 6:7,][23] diz: “Aquele que morreu foi absolvido do seu pecado”, e, “o salário pago pelo pecado é a morte”. Embora seus pecados passados não lhe sejam imputados, ele ainda necessitará do resgate para erguê-lo à perfeição.

Por conseguinte, o teólogo Albert Barnes estava errado e enganado quando asseverou: “Aqueles que fizeram o mal serão ressuscitados para serem declarados culpados ou condenados às penas eternas. Este será o objetivo de os ressuscitar; este e o único desígnio.” Quão indigno isso seria de um Deus de justiça e de amor! Antes, a ressurreição para a vida numa Terra paradísica dará a este ex-criminoso (e a outros injustos) uma excelente oportunidade de ser julgado pelo que fizer depois de sua ressurreição. — 1 João 4:8-10.

Oportunidade Misericordiosa

Amigos atônitos duma vítima de suicídio podem, assim, derivar conforto em saber que “Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, lembra-se de que somos pó”. (Salmo 103:10-14) Apenas Deus pode entender plenamente o papel da doença mental, do stress extremo, até mesmo dos defeitos genéticos, numa “crise suicida”, que, conforme comentado pelo National Observer, “não é uma característica vitalícia, [mas,] com freqüência, apenas uma questão de minutos ou de horas”. — Veja Eclesiastes 7:7.

Admitamos que alguém que tira sua própria vida priva-se da oportunidade de arrepender-se de seu homicídio auto-infligido. Mas, quem pode afirmar se a pessoa impelida ao suicídio não mudaria de idéia caso falhasse sua tentativa fatal? Alguns notórios assassinos, com efeito, mudaram e granjearam o perdão de Deus enquanto ainda estavam vivos. — 2 Reis 21:16; 2 Crônicas 33:12, 13.

Assim, Jeová, tendo pago um “resgate em troca de muitos”, tem o direito de conceder misericórdia, mesmo a alguns que mataram a si mesmos, por ressuscitá-los e lhes dar a preciosa oportunidade de ‘se arrependerem e se voltarem para Deus por fazerem obras próprias do arrependimento’. — Mateus 20:28;[Atos 26:20].

O Conceito Responsável e Bíblico Sobre a Vida

A vida é uma dádiva de Deus, e não algo do qual se deve abusar ou pôr fim, por suas próprias mãos. ([Tiago 1:17]) Assim sendo, as Escrituras nos incentivam a ver a nós mesmos, não como almas imortais, mas como valiosas criaturas do Deus que nos ama, que preza que estejamos vivos, e que aguarda com alegria o tempo da ressurreição. — [Jó 14:14, 15].

O amor fortalece o nosso reconhecimento de que o suicídio — embora liberte a pessoa de suas cargas — apenas acumula mais problemas para os entes queridos que ficam. No que tange a alguém que precipitadamente tirou sua própria vida, nós, humanos, não podemos julgar se ele terá ou não ressurreição. Quão repreensível era? Somente Deus sonda ‘todos os corações e toda inclinação dos pensamentos’. (1 Crônicas 28:9) Mas, podemos estar confiantes de que ‘o Juiz de toda a Terra fará aquilo que é amoroso, justo e direito!’ — Gênesis 18:25

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 3 Este artigo foi escrito para aqueles que passaram pela experiência de ter perdido alguém que cometeu suicídio. Para uma consideração mais cabal do assunto do suicídio, veja A Sentinela de 1.° de fevereiro de 1984, páginas 3-11, e de Despertai! de 8 de fevereiro de 1982, páginas 5-12.

[Crédito da foto na página 22]

Kollektie Rijksmuseum Kröller-Müller, Otterlo

^ Atos 24:15 e eu tenho esperança para com Deus, esperança que estes mesmos [homens] também alimentam, de que há de haver uma ressurreição tanto de justos como de injustos.

^ Eze. 18:4 Eis que todas as almas — a mim me pertencem. Como a alma do pai, assim também a alma do filho — a mim me pertencem. A alma que pecar — ela é que morrerá.

^ Atos 24:15 e eu tenho esperança para com Deus, esperança que estes mesmos [homens] também alimentam, de que há de haver uma ressurreição tanto de justos como de injustos.

^ Luc. 23:39-43 Mas, um dos malfeitores pendurados começou a dizer-lhe de modo ultrajante: “Não és tu o Cristo? Salva-te a ti mesmo e a nós.” 40 Em resposta, o outro o censurou e disse: “Não temes absolutamente a Deus, agora que estás no mesmo juízo? 41 E nós, deveras, com justiça, pois estamos recebendo plenamente o que merecemos pelas coisas que fizemos; mas este [homem] não fez nada fora de ordem.” 42 E ele prosseguiu a dizer: “Jesus, lembra-te de mim quando entrares no teu reino.” 43 E ele lhe disse: “Deveras, eu te digo hoje: Estarás comigo no Paraíso.”

^ Mat. 6:9, 10 “Portanto, tendes de orar do seguinte modo: “‘Nosso Pai nos céus, santificado seja o teu nome. 10 Venha o teu reino. Realize-se a tua vontade, como no céu, assim também na terra.

^ Apo. 21:1-4 E eu vi um novo céu e uma nova terra; pois o céu anterior e a terra anterior tinham passado, e o mar já não é. 2 Vi também a cidade santa, Nova Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus, e preparada como noiva adornada para seu marido. 3 Com isso ouvi uma voz alta do trono dizer: “Eis que a tenda de Deus está com a humanidade, e ele residirá com eles e eles serão os seus povos. E o próprio Deus estará com eles. 4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ Rom. 6:7 Pois aquele que morreu foi absolvido do [seu] pecado.

^ Rom. 6:23 Pois o salário pago pelo pecado é a morte, mas o dom dado por Deus é a vida eterna por Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ 1 João 4:8-10 Quem não amar, não chegou a conhecer a Deus, porque Deus é amor. 9 Por meio disso é que se manifestou o amor de Deus em nosso caso, porque Deus enviou o seu Filho unigênito ao mundo, para que ganhássemos a vida por intermédio dele. 10 O amor é neste sentido, não que nós tenhamos amado a Deus, mas que ele nos amou e enviou seu Filho como sacrifício propiciatório pelos nossos pecados.

^ Sal. 103:10-14 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ Ecl. 7:7 Pois a mera opressão pode fazer o sábio agir como doido, e uma dádiva pode destruir o coração.

^ 2 Reis 21:16 E também sangue inocente derramou Manassés em quantidade muito grande, até encher Jerusalém de ponta a ponta, além do pecado com que fez Judá pecar, fazendo o que era mau aos olhos de Jeová.

^ 2 Crô. 33:12, 13 E assim que isto lhe causou aflição, abrandou a face de Jeová, seu Deus, e continuou a humilhar-se grandemente por causa do Deus de seus antepassados. 13 E orava a Ele, de modo que se deixou suplicar por ele e ouviu seu pedido de favor, e restaurou-o a Jerusalém ao seu reinado; e Manassés veio a saber que Jeová é o [verdadeiro] Deus.

^ Mat. 20:28 Assim como o Filho do homem não veio para que se lhe ministrasse, mas para ministrar e dar a sua alma como resgate em troca de muitos.”

^ Atos 26:20 mas, tanto aos em Damasco, primeiro, como aos em Jerusalém, e por todo o país da Judéia, e às nações, fui levar a mensagem de que se arrependessem e se voltassem para Deus por fazerem obras próprias de arrependimento.

^ Tia. 1:17 Toda boa dádiva e todo presente perfeito vem de cima, pois desce do Pai das luzes [celestiais], com quem não há variação da virada da sombra.

^ Jó 14:14, 15 Morrendo o varão vigoroso, pode ele viver novamente? Esperarei todos os dias do meu trabalho compulsório, Até vir a minha substituição. 15 Tu chamarás e eu mesmo te responderei. Terás saudades do trabalho das tuas mãos.

^ 1 Crô. 28:9 “E tu, Salomão, meu filho, conhece o Deus de teu pai e serve-o de pleno coração e de alma agradável; porque Jeová sonda todos os corações e discerne toda inclinação dos pensamentos. Se o buscares, deixar-se-á achar por ti; mas, se o deixares, deitar-te-á fora para sempre.

^ Gên. 18:25 É inconcebível a teu respeito que atues desta maneira para entregar à morte o justo junto com o iníquo, de modo que se dê com o justo o que se dá com o iníquo! É inconcebível a teu respeito. Não fará o Juiz de toda a terra o que é direito?”

^ ***w84 1/2 pp. 3-6 Por que tantos suicídios?*** >>

Por que tantos suicídios?

O PAI de Bruce fora durante toda a sua vida um bem-sucedido homem de negócios. Logo no início, seu casamento com a mãe de Bruce se havia rompido, e ele se casara com uma moça mais jovem. Mas, ainda mostrava interesse nos filhos, sendo que certa vez tentou iniciar um negócio com eles. Daí, quando chegou aos seus cinqüenta e poucos anos, sua vida mudou dramaticamente. Um dos seus negócios faliu, e, de repente, viu-se profundamente endividado. Internou-se por alguns dias num hospital, mas nunca contou a ninguém o motivo. Daí, sua jovem esposa o abandonou. E ele cometeu suicídio.

Bruce comenta: “Gostaria realmente de poder ter feito mais para ajudá-lo. Recuperar-se e recomeçar em sentido financeiro no fim da meia-idade deve ter parecido ser demais para ele. E a idéia de ficar velho, sozinho, e começar a viver com dores — ele não via nenhum propósito nisso.”

Infelizmente, essa tragédia não é incomum hoje. Só nos Estados Unidos, as estatísticas revelam que em apenas um ano 27.294 homens, mulheres e crianças se mataram deliberadamente. Além disso, alguns afirmam que para cada tentativa bem-sucedida de suicídio, há pelo menos dez pessoas que tentam o suicídio e fracassam.

Mas, no mundo inteiro, sob as mais angustiantes condições, as pessoas lutam arduamente contra a morte. Pessoas que padecem de doenças dolorosas, prisioneiros com longas sentenças a cumprir, os que vivem em muita pobreza — em geral, todos lutam para permanecer vivos. Por que então acontece que pessoas que não se encontram em tão má situação física tentam dar fim a tudo?

A pergunta fica ainda mais difícil de responder nos países em que as pessoas afirmam ser cristãs. A Bíblia ensina que a vida é sagrada, uma preciosa dádiva de Deus. ([Salmo 36:9]) A morte é um inimigo, e Jeová Deus, com grande esforço e sacrifício, possibilitou-nos ganhar a vida eterna. ([João 3:16]) Contudo, mesmo nos países chamados cristãos é cada vez maior o número dos que se suicidam ou tentam fazê-lo. Por quê? Que tipo de pressões podem fazer com que o bem mais precioso duma pessoa — sua vida — se torne um fardo, de modo que ela queira livrar-se dele?

EMOÇÕES FATAIS

“Desespero . . . desesperança . . . mágoa . . . eu estava sufocada por tudo.” Foi dessa maneira que certa mulher, que tomou impulsivamente uma superdose de narcóticos, descreveu o que a induziu a uma tentativa de suicídio. Certo médico que tem lidado com pacientes suicidas acrescenta: “Eles amiúde se sentem inúteis, indefesos, ou sem esperança. E talvez tenham fortes sentimentos de culpa.”

Assim, em muitos casos as pessoas são levadas ao suicídio por emoções negativas e debilitadoras, que fogem do controle. Muitas vezes, a chave do problema é a desesperança. O suicida em potencial simplesmente não consegue enxergar nada à frente. Parece não haver sentido em continuar a viver.

Que causa tal desesperança? Sem dúvida, muitos são sufocados pela situação, como se deu com o pai de Bruce. Um grupo da população particularmente vulnerável a isso são os idosos. O Dr. Nathan S. Kline, especialista no estudo da depressão, declara: “A velhice apresenta um tipo especial de solidão, e o índice de suicídios aumenta progressivamente com a idade.” (From Sad to Glad, de Nathan S. Kline) Mas, pode haver outras causas.

DESESPERANÇA, CULPA E DEPRESSÃO

Por exemplo, o sentimento de culpa pode ser uma emoção muito difícil com que se conviver. Quando alguém comete algo seriamente errado, sua consciência poderá atormentá-lo, especialmente se o seu erro prejudicou alguém mais. O Rei Davi, da antiga nação de Israel, descreveu como o sentimento de culpa o afetou: “Não há paz nos meus ossos por causa do meu pecado. Porque os meus próprios erros passaram acima da minha cabeça; iguais a uma carga pesada, são pesados demais para mim.” — Salmo 38:3, 4.

Sentimentos de culpa devido a uma consciência má induziram alguns a achar que não têm futuro, e, portanto, resolvem dar fim à sua vida. Assim, certo rapaz cometeu fornicação e depois suicidou-se com uma arma. Explicou numa nota suicida que não queria causar mais vitupério a outros.

Alguns se sentem desesperançados devido a um trauma emocional. Podem ter ficado permanentemente afetados pela lembrança de algo ruim por que passaram, que nunca conseguem eliminar completamente da mente. Um exemplo disso é uma mulher jovem que fora incestuosamente violentada pelo pai quando era menina. Embora ela seja hoje adulta, os sentimentos de culpa e indignidade decorrentes desse acontecimento eram tão fortes que ela tentou cometer suicídio.

Outros talvez se sintam desesperançados por sofrerem de depressão intensa e não conseguem acreditar que irão melhorar. É difícil para os que nunca passaram por uma séria depressão compreender exatamente quão devastadora ela é. Não se trata apenas duma ‘fase de desânimo’. Todos nós passamos por isso de vez em quando. Antes, trata-se duma profunda angústia emocional que paira constantemente sobre a pessoa, independente do que quer que ela faça e de onde quer que ela vá. Parece não haver escapatória.

Não é incomum essas pessoas que sofrem de tal depressão cogitarem o suicídio. Certa senhora que passou por uma devastadora depressão disse que, na ocasião, precisou ter muito cuidado. Enquanto tomava banho, ocorria-lhe a idéia: “Seria tão rápido eu enfiar a cabeça na água e tudo estaria terminado.” Ou, se enquanto andava pela rua visse um carro vir em sua direção, pensava: “Oh!, isso seria tão fácil!”

Os que sofrem de depressão também podem ter fortes sentimentos de culpa. Por quê? Uma cristã que sofreu de depressão intensa sentia-se culpada por não poder cuidar da família como fazia no passado, e imaginava estar privando os membros da família de fazer o que desejavam. E sentia que Deus havia retirado Seu espírito dela, porque não tinha paz mental nem alegria. (Filipenses 4:7; Gálatas 5:22) Era somente com muito esforço que conseguia falar alguma coisa sobre Jeová Deus. Muitos passaram pela mesma situação, sendo que alguns chegaram a pensar que haviam cometido o pecado imperdoável.

Talvez não seja difícil entender por que alguns que têm tais sentimentos negativos finalmente se perguntem se vale a pena continuar a viver. Entretanto, essas não são as únicas coisas que induzem as pessoas a uma tentativa de suicídio.

OUTROS MOTIVOS PARA O SUICÍDIO

Certos psicólogos crêem que algumas tentativas de suicídio são esforços de chamar atenção para si. O suicida em potencial está como que clamando por ajuda. Pode até mesmo estar querendo punir alguém — o mesmo tipo de raciocínio que as crianças revelam quando dizem: “Você vai arrepender-se quando eu morrer!”

Às vezes, também, tem-se a impressão de que o suicida está tentando influenciar os à sua volta. Por exemplo, a moça cujo namorado a deixa talvez faça apenas uma tentativa de suicídio, na esperança de obrigá-lo a voltar para ela. Ou, a mãe idosa talvez tente o suicídio num esforço de obrigar seus filhos adultos a pararem de ignorá-la e a passarem mais tempo com ela.

Tais exemplos dão uma idéia do tipo de pressões que talvez estejam envolvidas. A situação complica-se ainda mais porque a pessoa muitas vezes guarda dentro de si os problemas. Pode apresentar uma aparência exterior calma, mas por dentro está fervilhando de tensões. Sob tal pressão, só é preciso um pequeno incidente, um estopim, para provocar uma tentativa de suicídio.

Assim, um homem pode tentar suicidar-se depois de perder o emprego. Ou um adolescente talvez o faça depois de ver os resultados desapontadores dum exame, a morte dum animal de estimação, depois de perder o namorado ou a namorada, ou depois de ficar sabendo que seu professor favorito vai deixar a escola. Tais coisas não são realmente a causa da tentativa de suicídio. São apenas “a gota d’água”, a indignidade final duma longa série de pressões.

Certa senhora, cuja filha adolescente tentou suicidar-se, ficou completamente chocada quando isso aconteceu. Mas, mais tarde ela descobriu as pressões secretas que podem influenciar os adolescentes. Ela diz: “Sei agora quanta perturbação uma mocinha pode sofrer. As pressões eram demais para ela, e eu estava ocupada demais com outras coisas para ajudá-la. Agora, estou procurando conhecê-la melhor, conversar mais com ela, achegar-me mais a ela. E está dando certo. Minha filha agora dá risadas e brinca comigo, assim como costumava fazer antes disso tudo acontecer.”

UMA SAÍDA

O suicídio nunca é justificado. Mas, para os que sofrem emocionalmente, isso talvez pareça tentador, como uma maneira rápida de acabar com a agonia. Entretanto, Jeová, cuja Palavra nos diz que a vida é sagrada, oferece ajuda para os que sofrem tais pressões. A Bíblia promete: “Ele não deixará que sejais tentados além daquilo que podeis agüentar.” Esse texto fala da tentação de “coisas prejudiciais”, tais como a idolatria e a imoralidade. (1 Coríntios 10:6,[13]) Nada, porém, é mais prejudicial do que o suicídio. Portanto, também há uma saída para os que se sentem tentados a cometer suicídio. Jeová tem provido ajuda tanto por meio da sua Palavra, a Bíblia, como por intermédio da congregação cristã.

^ Sal. 36:9 Pois contigo está a fonte da vida; Pela luz vinda de ti podemos ver a luz.

^ João 3:16 “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigênito, a fim de que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ Sal. 38:3, 4 Não há nenhum ponto sadio na minha carne por causa da tua verberação. Não há paz nos meus ossos por causa do meu pecado.  4 Porque os meus próprios erros passaram acima da minha cabeça; Iguais a uma carga pesada, são pesados demais para mim.

^ Fil. 4:7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ Gál. 5:22 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé,

^ 1 Cor. 10:6 Ora, estas coisas tornaram-se exemplos para nós, para que não fôssemos pessoas desejosas de coisas prejudiciais, assim como eles as desejaram.

^ 1 Cor. 10:13 Não vos tomou nenhuma tentação exceto a que é comum aos homens. Mas Deus é fiel, e ele não deixará que sejais tentados além daquilo que podeis agüentar, mas, junto com a tentação, ele proverá também a saída, a fim de que a possais agüentar.

^ ***w84 1/2 pp. 6-8 Esperança para os desesperados*** << >>

Esperança para os desesperados

“TODAS as coisas escritas outrora foram escritas para a nossa instrução, para que, por intermédio da nossa perseverança e por intermédio do consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.” ([Romanos 15:4]) Tais palavras do apóstolo Paulo nos ocorrem, quando descobrimos que o principal problema do suicida é o desespero, a falta de esperança. Será que o “consolo das Escrituras” não remove esse desespero? Em inúmeros casos, sim. Por exemplo, veja:

Certa moça já havia aberto o gás, para suicidar-se, quando uma Testemunha de Jeová bateu à sua porta e deu-lhe uma nova esperança baseada na Bíblia.

Outra moça, cujas esperanças para o futuro foram despedaçadas quando ficou paralítica em decorrência dum acidente de automóvel, fez diversas tentativas de suicídio. Daí, as Testemunhas de Jeová a ajudaram derivar “consolo das Escrituras”, e ela conseguiu novamente ter esperança.

Por outro lado, a esposa de certo senhor idoso morreu pouco antes do seu 50.° aniversário de casamento. O homem estava muito deprimido e já estava preparando o veneno que planejava tomar, quando as Testemunhas de Jeová bateram à sua porta e lhe mostraram como a mensagem da Bíblia podia proporcionar-lhe um novo objetivo na vida.

Tais pessoas aprenderam a ‘esperar em Jeová; a ser corajosas’. ([Salmo 27:14]) Aprenderam a estribar-se nele para obterem forças, a ‘lançar seu fardo sobre Jeová, que as susteria’. ([Salmo 55:22]) Aprenderam também a respeito dos propósitos de Jeová para o futuro, e, ao passo que se lhes explicou essa perspectiva maravilhosa, sua situação no momento pareceu-lhes menos importante, menos opressiva. Sim, para elas, o “consolo das Escrituras” foi verdadeiro salva-vidas.

Que dizer, porém, de alguém que tem fortes sentimentos de culpa, ou não tem alegria, e conclui que “o Deus que dá esperança” deve tê-lo abandonado? (Romanos 15:13) Há algum “consolo das Escrituras” para alguém assim? Sim. “Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; e salva os que têm espírito esmagado.” ([Salmo 34:18]) Realmente, ele não os abandona.

SENTIMENTOS DE CULPA

Por exemplo, é compreensível que alguém que cometeu um sério pecado duvide durante algum tempo que Deus algum dia o perdoe. Quando ele sente realmente o choque de dar-se conta do que fez, talvez se sinta como a pior e mais vil pessoa do mundo. Mas, ao passo que Jeová odeia o pecado, ele mostra misericórdia aos pecadores genuinamente arrependidos e que abandonam o proceder errado. A tais pessoas ele perdoa “amplamente”. — [Isaías 55:7].

O Rei Davi, dos tempos antigos, sabia disso. Ele escreveu: “Porque, ó Jeová, és bom e estás pronto a perdoar; e é abundante a benevolência para com todos os que te invocam.” ([Salmo 86:5]) Davi teve uma longa vida de fidelidade, mas durante ela ele cometeu alguns pecados realmente muito sérios. No entanto, em cada uma dessas ocasiões, quando caiu em si e deu-se conta do que fizera, arrependeu-se sinceramente e chegou-se a Deus em oração, confiante em que Ele o perdoaria. — Salmo 51:9-12.

Embora não desejemos imitar os pecados do Rei Davi, quando cometemos pecado, podemos imitar seu arrependimento profundo e de coração, admitir abertamente que o que fizemos foi errado, e ter fé na disposição de Jeová de perdoar-nos. — 1 João 2:1, 2.

No entanto, se o cristão, por algum motivo, não tem alegria ou paz mental, não prova isso que o espírito de Deus se afastou dele? Não necessariamente. Embora os cristãos sejam um povo alegre, ainda podem sofrer às vezes angústia. Isso aconteceu até mesmo com Jesus, tal como quando estava no jardim de Getsêmani, pouco antes de morrer. O registro bíblico diz: “Mas, ficando em agonia, continuava a orar mais seriamente; e seu suor tornou-se como gotas de sangue caindo ao chão.” ([Lucas 22:44]) Sente-se culpado por sentir às vezes agonia de espírito devido às diversas provações que tem de enfrentar? Em caso afirmativo, deverá buscar consolo em Jeová, assim como Jesus fez.

Mas, não é algo mau o cristão desejar morrer? Bem, lembra-se de como Jó se sentiu quando estava deprimido? Ele padeceu duma doença repugnante, foi atormentado por falsos amigos e acreditava que Jeová o abandonara. Assim, queixou-se em voz alta: “Minha alma certamente se enfada da minha vida.” ([Jó 10:1;][14:13]) Para Jó, a morte parecia ser uma saída repousante para a sua agonia, em vez de o inimigo que ela realmente é. — 1 Coríntios 15:26.

Se Jó tivesse ido adiante, e, em meio ao tormento, tivesse tentado matar-se, isso teria constituído um grave pecado. Mas, quando se está desesperadamente infeliz ou emocionalmente perturbado, nem sempre se consegue controlar os pensamentos que passam pela cabeça. Não obstante, quando nos vemos remoendo idéias de morte, ou desejando constantemente que estivéssemos mortos, devemos considerar isso um sinal de perigo. E hora de fazermos algo urgentemente. O quê?

‘BUSQUE AJUDA’

Certa jovem senhora passou por sérios problemas financeiros e conjugais. No meio duma crise, ela tomou uma superdose de narcóticos, à qual ela felizmente sobreviveu. Refletindo no motivo que a levou a fazer isso, ela agora diz: “Acho que o problema é que eu não dizia a ninguém como me sentia. Não planejei a tentativa de suicídio. As coisas simplesmente se foram acumulando dentro de mim, até que impulsivamente fiz isso.” O que ela aconselha? “Recorra a outros em busca de ajuda antes de chegar a esse ponto.”

Esse é um conselho salutar. Às vezes, quando nos encontramos sob tensão emocional, nossos fardos podem parecer pesados demais para levarmos. O complexo de culpa, a angústia, ou a desesperança podem simplesmente ser pesados demais. Mas, não se espera que carreguemos sozinhos os nossos fardos. Por meio do apóstolo Paulo, Jeová Deus ordena: “Prossegui em levar os fardos uns dos outros.” ([Gálatas 6:2]) Há outros que desejam ajudar. Talvez tenham a obrigação de ajudar. Mas, com freqüência, não saberão quanta ajuda você necessita, a menos que lhes diga.

Certa jovem, que tinha três amigas que se suicidaram, perguntou angustiada: “Como é que a gente podia saber? . . . Como é que a gente podia ter estado lá quando elas necessitavam de nós, se nunca soubemos como se sentiam?” Pode ser terrivelmente difícil contar a outros os seus problemas. Mas, talvez fique surpreso de ver quão facilmente as palavras saem depois que começa. E esteja certo de que há outros que realmente desejam ajudar. Vejamos quem são alguns desses outros.

[Quadro na página 7]

Pense nos Outros

Certa jovem que pensava em suicidar-se explicou o que a impediu de levar adiante a idéia: “Dor, tristeza e complexo de culpa são o que os suicidas deixam para trás — muito mais devastadores e permanentes do que os problemas que lhes pareciam insuportáveis.” — [Mateus 7:12].

[Quadro na página 7]

As Coisas Vão Melhorar

“Nada neste mundo dura para sempre. . . . Sabemos que o alívio é iminente.” Esse pensamento levou certa pessoa a rejeitar a idéia do suicídio.

[Quadro na página 8]

Mudança de Idéia

O dr. Herbert Hendin declara que no decorrer dos anos ele chegou a conhecer quatro pessoas que haviam saltado de edifícios altos e haviam sobrevivido. Duas delas disseram que, no momento em que saltaram, desejaram voltar atrás. — “Suicide in America”, de Herbert Hendin, M. D.

^ Rom. 15:4 Porque todas as coisas escritas outrora foram escritas para a nossa instrução, para que, por intermédio da nossa perseverança e por intermédio do consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.

^ Sal. 27:14 Espera em Jeová; sê corajoso e fortifique-se teu coração. Sim, espera em Jeová.

^ Sal. 55:22 Lança teu fardo sobre o próprio Jeová, E ele mesmo te susterá. Nunca permitirá que o justo seja abalado.

^ Rom. 15:13 Que o Deus que dá esperança vos encha de toda alegria e paz pela vossa crença, para que abundeis em esperança com poder de espírito santo.

^ Sal. 34:18 Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; E salva os que têm espírito esmagado.

^ Isa. 55:7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente.

^ Sal. 86:5 Porque tu, ó Jeová, és bom e estás pronto a perdoar; E é abundante a benevolência para com todos os que te invocam.

^ Sal. 51:9-12 Esconde a tua face dos meus pecados E extingue até mesmo todos os meus erros. 10 Cria em mim um coração puro, ó Deus, E põe dentro de mim um espírito novo, firme. 11 Não me lances fora de diante da tua face; E não tires de mim o teu espírito santo. 12 Restitui-me deveras a exultação da salvação por ti, E que tu me sustentes com um espírito disposto.

^ 1 João 2:1, 2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ Luc. 22:44 Mas, ficando em agonia, continuava a orar mais seriamente; e seu suor tornou-se como gotas de sangue caindo ao chão.

^ Jó 10:1 “Minha alma certamente se enfada da minha vida. Vou externar a minha preocupação comigo mesmo. Vou falar na amargura da minha alma!

^ Jó 14:13 Quem dera que me escondesses no Seol, Que me mantivesses secreto até que a tua ira recuasse, Que me fixasses um limite de tempo e te lembrasses de mim!

^ 1 Cor. 15:26 Como último inimigo, a morte há de ser reduzida a nada.

^ Gál. 6:2 Prossegui em levar os fardos uns dos outros e cumpri assim a lei do Cristo.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ ***w84 1/2 pp. 9-11 Eles querem ajudar*** <<

Eles querem ajudar

“EXORTAMO-VOS, irmãos, . . . falai consoladoramente às almas deprimidas.” (1 Tessalonicenses 5:14) Com essas palavras à congregação de Tessalônica, o apóstolo Paulo mostrou que a congregação cristã é um importante meio provido por Deus para amparar os deprimidos. Qualquer cristão que se sinta oprimido por emoções nocivas poderá encontrar consolo e ajuda entre seus irmãos cristãos.

O discípulo Tiago recomendou pedir ajuda aos anciãos designados da congregação. Ele disse: “Há alguém doente entre vós? Chame a si os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará.” — Tiago 5:14, 15.

Que dizer se alguém hesita em pedir a ajuda dos anciãos? Certa senhora que teve um sério problema hesitava nisso, e explica por que: “No íntimo, eu achava que os anciãos não entenderiam. Iriam considerar isso falha minha.” Mas, após uma grave crise doméstica, ela se sentiu induzida a recorrer a eles. O que descobriu ela? “Os anciãos não são perfeitos. Mas eles realmente entenderam.”

Lembre-se, porém, de que o apóstolo Paulo incentivou a congregação inteira a ‘consolar as almas deprimidas’. Os anciãos querem ajudar. Mas, os que estão deprimidos podem dirigir-se a qualquer pessoa madura com quem se sintam à vontade. Os jovens provavelmente recorrerão aos pais. As mulheres talvez prefiram conversar com irmãs cristãs experientes, que sejam “instrutoras do que é bom”. ([Tito 2:3]) O importante é: FALE COM ALGUÉM.

Mas, que dizer se alguém de espírito abatido recorrer à sua ajuda? Ou que dizer se você tomar a iniciativa tentar ajudar alguém assim? Há coisas de que se deve lembrar.

CONSOLO E PARTILHA DE SENTIMENTOS

Lembre-se de não tirar conclusões precipitadas da espiritualidade das pessoas deprimidas. Paulo disse que elas necessitam de consolo. Portanto, faremos bem em mostrar-lhes as qualidades sobre as quais ele falou ao escrever aos filipenses: “Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, se alguma consolação de amor, se alguma partilha do espírito, se quaisquer ternas afeições e compaixões, tornai plena a minha alegria por serdes da mesma mentalidade e terdes o mesmo amor.” (Filipenses 2:1, 2) Encorajamento, amor, consolo, partilha do espírito, terna afeição e compaixão podem ter um maravilhoso efeito curativo numa pessoa deprimida.

O apóstolo Pedro acrescentou outra qualidade excelente. Ele disse: “Sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos.” ([1 Pedro 3:8]) Qualquer pessoa que saiba ‘compartilhar os sentimentos’, que consiga colocar-se no lugar da outra pessoa, e ganhar a confiança dela e falar consoladoramente com ela, possui o excelente dom de ajudar almas deprimidas.

DEPRESSÃO INTENSA

Mas, que dizer se alguém na congregação sofre de depressão intensa? Suponhamos que ele seja afligido por sentimentos de indignidade, culpa, desesperança, ou desespero intensos, e que nada do que se lhe diga parece ajudar? Em primeiro lugar, ele deverá ser aconselhado a procurar orientação médica, visto que a depressão intensa tem muitas vezes uma causa física.* Mas, seja qual for a ajuda profissional que ele procure, ainda há um importante papel que a congregação pode desempenhar.

Os membros da congregação devem evitar criticar a pessoa deprimida, ou dizer-lhes: ‘Reanime-se’, ou: ‘Deixe disso.’ Certo homem, cuja esposa sofre de depressão, disse que houve ocasiões em que ela teve inclinações suicidas. Por quê? O marido admite que em parte isso foi causado pela falta de compreensão que ele e outros demonstraram para com ela.

Alguns têm achado proveitoso falar com a pessoa deprimida sobre coisas que antes ela sabia, mas que no momento talvez ache difícil de acreditar porque a depressão confundiu a mente dela. Fale de Jeová, “o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo”. (2 Coríntios 1:3) Lembre a pessoa de que Jeová está pronto para perdoar “amplamente”. ([Isaías 55:7]) Fale das belezas da criação de Jeová, lembre-a de quaisquer experiências agradáveis que ela talvez tenha tido nesse respeito. Fale da associação feliz que ela tem usufruído na congregação, do quanto ela ama sua família, e do quanto sua família a ama. Enfatize que embora você não entenda plenamente quão mal ela se sente, a experiência de outros indica que isso vai melhorar. Esteja disposto a escutar com ‘afeição fraternal e terna compaixão’ o que for que ela tiver a dizer, por mais ilógica que sua angústia emocional a tenha tornado.

Se ela falar em suicídio, leve a sério. E, se ela não mencionar o suicídio, mas você tiver motivos para achar que ela esteja pensando nisso, não tenha medo de trazer o assunto à tona. Talvez queira dizer algo assim: “Sei que se sente muito mal neste exato momento, provavelmente muito pior do que algum dia eu possa entender. Sabe, quando as pessoas se sentem mal como você, pensam às vezes que o melhor seria simplesmente pôr fim a tudo. Sentiu-se assim alguma vez?” Em caso afirmativo, isso trará à tona todo o assunto e ajudará a aliviá-la da culpa resultante desse tipo de idéias.

‘MÁQUINA QUE NÃO FUNCIONA DIREITO’

Certo médico, que também é ancião cristão, relata: “Às vezes, utilizo a analogia duma calculadora. Se as pilhas ficam fracas, não importa que números você aperte, não obterá um resultado confiável. Assim, digo à pessoa que está sofrendo de depressão intensa, que suas ‘pilhas’ ficaram temporariamente fracas. Ela vai ter idéias estranhas e chegar a conclusões esquisitas. Mas, isso só vai acontecer enquanto houver o distúrbio. Quando o problema for eliminado, as coisas irão melhorar.”

Ele acrescenta: “Nem sempre é o que dizemos que importa. Como companheiros cristãos, fazemos o máximo para compadecer-nos delas. Os anciãos talvez consigam encontrar alguém que tenha passado por muitas experiências na vida, fazer com que se sentem juntos, e conversar com eles, ou apenas escutar. Notei muitas vezes que a pessoa deprimida obteve a maior ajuda duma irmã cristã idosa, que passou por uma depressão intensa. Ela talvez apenas se sente, dê um tapinha no ombro da pessoa e diga: ‘Sei como se sente.’”

NÃO É IMPOSSÍVEL SUPERAR A CRISE

É verdade que para a pessoa que sofre sentimentos emocionais ruins, vencê-los talvez pareça exigir um enorme esforço. E a última coisa que a pessoa deprimida quer fazer é algum esforço. Mas o suicídio não é a solução. Certa senhora ficou deprimida durante um longo período. Não queria comer, não conseguia dormir, não tinha forças, era nervosa, tensa e queria morrer. Agora ela escreve: “Seja corajoso. Não importa por quanto tempo esteja sofrendo e não importa qual seja o problema, Jeová pode ajudá-lo e o fará. Eu sou prova disso.” — Filipenses 4:13.

Há outra coisa que podemos fazer para ajudar as almas deprimidas. Podemos orar a seu favor, seguindo as idéias do apóstolo Paulo: “O nosso próprio Senhor Jesus Cristo, e Deus, nosso Pai, que nos amou e deu consolo eterno e boa esperança por meio de benignidade imerecida, consolem vossos corações e vos façam firmes em toda boa ação e palavra.” — 2 Tessalonicenses 2:16, 17.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ Tito 2:3 Igualmente, as mulheres idosas sejam reverentes no comportamento, não caluniadoras, nem escravizadas a muito vinho, instrutoras do que é bom,

^ Fil. 2:1, 2 Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, se alguma consolação de amor, se alguma partilha do espírito, se quaisquer ternas afeições e compaixões, 2 tornai plena a minha alegria por serdes da mesma mentalidade e terdes o mesmo amor, conjuntados em alma, tendo um só pensamento na mente,

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ 2 Cor. 1:3 Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo,

^ Isa. 55:7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente.

^ Fil. 4:13 Para todas as coisas tenho força em virtude daquele que me confere poder.

^ 2 Tes. 2:16, 17 Além disso, o nosso próprio Senhor Jesus Cristo, e Deus, nosso Pai, que nos amou e deu consolo eterno e boa esperança por meio de benignidade imerecida, 17 consolem vossos corações e vos façam firmes em toda boa ação e palavra.

^ parágrafo 11 Para uma consideração mais cabal das causas e do tratamento da depressão, consulte os artigos “Como Combater a Depressão” e “Combate a Depressão Intensa — Tratamentos Especializados”, de nossa revista Despertai! (edições de 8 de março e 8 de abril de 1982). Para obter sugestões adicionais sobre como ajudar os que estão deprimidos, consulte os artigos “Falai Consoladoramente às Almas Deprimidas” (A Sentinela de 15 de outubro de 1982 e “Língua Treinada — ‘Para Animar os Fatigados.’” (A Sentinela de 1.° de Janeiro de 1983).

^ ***lv p. 99 ‘Fuja da fornicação’***

O QUE É FORNICAÇÃO?

7, 8. O que é “fornicação”, e como os que a praticam colhem o que plantam?

7 Conforme usada na Bíblia, a palavra “fornicação” (em grego, por·neí·a) refere-se a relações sexuais ilícitas fora do casamento biblicamente válido. Inclui adultério, prostituição e relações sexuais entre pessoas não casadas; bem como sexo oral e anal e acariciar os órgãos genitais de alguém com quem não se está casado. Inclui também a prática desses atos com alguém do mesmo sexo e a bestialidade.*

^ parágrafo 7 Para uma análise do significado de impureza e conduta desenfreada, veja “Perguntas dos Leitores”, em A Sentinela de 15 de julho de 2006, publicada pelas Testemunhas de Jeová.

^ ***w06 15/7 pp. 29-30 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Pode uma pessoa ser desassociada da congregação cristã por praticar impureza, assim como acontece no caso de fornicação ou de conduta desenfreada?

Sim, a pessoa pode ser expulsa da congregação se, sem arrependimento, pratica quer fornicação, quer certos graus de impureza, quer conduta desenfreada. O apóstolo Paulo cita esses três pecados junto com outras transgressões que podem resultar em desassociação, quando escreve: ‘As obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada. Aviso-vos de antemão: “Os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.”’ — Gálatas 5:19-21.

Fornicação (do grego porneía) refere-se a relações sexuais ilícitas fora do casamento aprovado pelas Escrituras. Inclui adultério, prostituição e relações sexuais entre pessoas não-casadas, bem como sexo oral e anal e a manipulação sexual dos órgãos genitais de alguém com quem a pessoa não é casada. A pessoa que sem se arrepender pratica a fornicação não tem lugar na congregação cristã.

Conduta desenfreada (do grego asélgeia) denota “licenciosidade; libertinagem; conduta desavergonhada; lascívia”. O The New Thayer’s Greek-English Lexicon (Novo Léxico Grego-Inglês, de Thayer) define esse termo grego como “concupiscência descontrolada, . . . ultraje, falta de vergonha, insolência”. De acordo com outro léxico, conduta desenfreada é um tipo de comportamento que “viola todos os limites do que é socialmente aceito”.

Como mostram as definições acima, “conduta desenfreada” envolve dois elementos: (1) a conduta em si é uma violação grave das leis de Deus e (2) a atitude do errante é desrespeitosa, insolente.

Portanto, “conduta desenfreada” não se refere à má conduta de natureza menor. Ela diz respeito a atos que constituem violações sérias das leis de Deus e que refletem uma descarada ou atrevida atitude de desrespeito — um espírito que revela desconsideração, ou mesmo desprezo, por autoridade, leis e normas. Paulo relaciona a conduta desenfreada com relações sexuais ilícitas. (Romanos 13:13, 14) Visto que Gálatas 5:19-21 alista a conduta desenfreada entre várias outras práticas pecaminosas que desqualificariam a pessoa para herdar o Reino de Deus, ela é base para repreensão e, possivelmente, para desassociar alguém da congregação cristã.

Impureza (do grego akatharsía) é o mais amplo dos três termos traduzidos por “fornicação”, “impureza” e “conduta desenfreada”. Ela inclui impureza de qualquer tipo — em assuntos sexuais, na linguagem, nas ações e nos relacionamentos espirituais. “Impureza” abrange uma ampla variedade de pecados sérios.

Conforme registrado em 2 Coríntios 12:21, Paulo refere-se a pessoas que ‘pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, fornicação e conduta desenfreada’. Visto que “impureza” é alistada junto com ‘fornicação e conduta desenfreada’, certos graus de impureza justificam uma ação judicativa. Mas impureza é um termo amplo que inclui coisas que não são de natureza judicativa. Assim como uma casa pode estar um pouco suja ou totalmente imunda, existem graus de impureza.

De acordo com [Efésios 4:19], Paulo disse que alguns indivíduos haviam ficado “além de todo o senso moral” e “entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza”. Assim, Paulo coloca a prática da ‘impureza com ganância’ na mesma categoria que a conduta desenfreada. Uma pessoa batizada que, sem se arrepender, pratica ‘com ganância a impureza’ pode ser expulsa da congregação por causa de crassa impureza.

Suponha que um casal de noivos se envolva, em várias ocasiões, em pesadas carícias apaixonadas. Os anciãos poderão determinar que, embora o casal não manifeste insolência que se caracterize como conduta desenfreada, há certa medida de “ganância” na sua conduta. Assim, os anciãos poderão tomar ação judicativa, pois o caso envolve crassa impureza. A crassa impureza pode também ser uma base apropriada para lidar com o caso de uma pessoa que repetidamente se envolve em telefonemas de cunho explicitamente sexual com outra pessoa, em especial se ela já foi aconselhada sobre isso.

Os anciãos precisam ter discernimento ao fazer tais julgamentos. Para determinar se é preciso uma ação judicativa, eles devem analisar com cuidado o que realmente aconteceu e a extensão do ocorrido. Não é o caso de acusar uma pessoa de “conduta desenfreada” só porque ela não aceita os conselhos bíblicos; tampouco é uma questão de decidir quantas vezes alguém pode cometer um determinado pecado antes de ser preciso tomar uma ação judicativa. Com cuidado e com oração, os anciãos devem pesar cada situação e averiguar o que aconteceu, a freqüência do ocorrido, a natureza e a extensão da conduta errada, e as intenções e motivações do errante.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Rom. 13:13, 14 Andemos decentemente, como em pleno dia, não em festanças e em bebedeiras, nem em relações ilícitas e em conduta desenfreada, nem em rixa e ciúme. 14 Mas revesti-vos do Senhor Jesus Cristo e não estejais planejando antecipadamente os desejos da carne.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ Efé. 4:19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ ***w04 15/2 p. 13 Mantenha a castidade resguardando o coração***

12. Como namorados cristãos podem ‘fugir da fornicação’ durante o namoro?

12 É especialmente vital ‘fugir da fornicação’ durante o namoro. Esse período deveria ser uma época alegre, cheia de esperança e expectativa, mas alguns namorados a estragam por brincarem com a imoralidade. Agindo assim, privam um ao outro da melhor base para um bom casamento — o relacionamento baseado em amor altruísta, autodomínio e a obediência a Jeová Deus. Um casal de cristãos se envolveu em conduta imoral durante o namoro. Depois de se casarem, a esposa admitiu que a consciência a atormentou, até mesmo estragando a alegria do dia do casamento. Confessou: “Pedi muitas vezes o perdão de Jeová mas, embora já se tenham passado sete anos, minha consciência continua a acusar-me.” É vital que os que cometem tais pecados procurem obter ajuda de anciãos cristãos. (Tiago 5:14, 15) No entanto, muitos namorados cristãos agem sabiamente e evitam esses perigos durante o namoro. (Provérbios 22:3) Limitam suas expressões de afeto. Fazem questão de ter um acompanhante e de evitar ficar sozinhos em lugar isolado.

13. Por que os cristãos não devem namorar alguém que não serve a Jeová?

13 Cristãos que começam a namorar quem não serve a Jeová provavelmente se confrontarão com desafios terríveis. Por exemplo, como você poderia casar-se com alguém que não ama a Jeová Deus? É vital que os cristãos se unam apenas a alguém que ama a Jeová e respeita as normas da castidade. A Palavra de Deus nos diz: “Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?” — 2 Coríntios 6:14.

14, 15. (a) Que conceito errôneo alguns têm a respeito do significado de “fornicação”? (b) Que atos a “fornicação” inclui, e como os cristãos podem ‘fugir da fornicação’?

14 O conhecimento também é essencial. Não podemos corretamente esquivar-nos da fornicação se nem sabemos o que ela realmente é. Alguns no mundo atual adotaram uma idéia errada acerca do significado de “fornicação”. Imaginam que podem satisfazer seus impulsos sexuais sem se casar, desde que evitem o ato sexual propriamente dito. Mesmo algumas respeitáveis instituições de saúde, que procuram reduzir o número de casos de gravidez indesejada de adolescentes, incentivam os jovens a empenhar-se em outros tipos de comportamento sexual que não resultem em gravidez. Lamentavelmente, tal conselho é equivocado. Evitar a gravidez fora do casamento não é o mesmo que manter a castidade, e a verdadeira definição de “fornicação” não é tão limitada assim.

15 A palavra grega por·neí·a, traduzida “fornicação”, tem um sentido bastante amplo. Ela se refere às relações sexuais entre os que não são casados e enfoca o uso errado dos órgãos sexuais. Por·neí·a inclui diversos atos como o sexo oral, o sexo anal e masturbar outra pessoa — conduta que costuma ser associada com casas de prostituição. Os que acham que tais atos não são “fornicação” se enganam e se

^ parágrafo 12 Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ parágrafo 12 Pro. 22:3 Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se, mas os inexperientes passaram adiante e terão de sofrer a penalidade.

^ parágrafo 13 2 Cor. 6:14 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão?

^ ***w00 1/11 p. 8 O conceito divino da pureza moral***

6. Na Bíblia, o que abrange a palavra “fornicação”?

6 O que significa a palavra “fornicação”? Ela deriva da palavra grega por·neí·a, que às vezes é aplicada às relações sexuais entre pessoas que não são casadas. (1 Coríntios 6:9) Em outros lugares, tais como em [Mateus 5:32] e em [Mateus 19:9], o termo tem sentido mais amplo e se refere adicionalmente ao adultério, ao incesto e à bestialidade. Outras práticas sexuais entre os não casados, tais como o sexo oral e anal, e a manipulação sexual da genitália de outra pessoa, também podem ser chamadas de por·neí·a. Todas essas práticas são condenadas na Palavra de Deus, quer explicitamente quer por inferência. — Levítico 20:10,[13,][15, 16;] Romanos 1:24,[26, 27,][32].*

^ parágrafo 6 1 Cor. 6:9 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens,

^ parágrafo 6 Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ parágrafo 6 Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ parágrafo 6 Lev. 20:10 “‘Ora, o homem que comete adultério com a esposa de outro homem é um que comete adultério com a esposa de seu próximo. Sem falta deve ser morto, tanto o adúltero como a adúltera.

^ parágrafo 6 Lev. 20:13 “‘E quando um homem se deita com um macho assim como alguém se deita com uma mulher, ambos realmente fazem algo detestável. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles.

^ parágrafo 6 Lev. 20:15, 16 “‘E quando um homem dá a sua emissão seminal a um animal, sem falta deve ser morto, e deveis matar o animal. 16 E quando uma mulher se aproxima de algum animal para ter contato com ele, tens de matar a mulher e o animal. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles.

^ parágrafo 6 Rom. 1:24 Portanto Deus, em harmonia com os desejos dos seus corações, entregou-os à impureza, para que os seus corpos fossem desonrados entre si,

^ parágrafo 6 Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ parágrafo 6 Rom. 1:32 Embora estes conhecessem muito bem o decreto justo de Deus, de que os que praticam tais coisas merecem a morte, não somente persistem em fazê-las, mas também consentem com os que as praticam.

^ parágrafo 6 Veja A Sentinela de 15 de setembro de 1983, páginas 29-31.

^ ***w83 1/12 pp. 23-25 Tenha o conceito de Deus sobre o sexo***

Tenha o conceito de Deus sobre o sexo

NOSSO amoroso Pai celestial criou nossos primeiros pais com a maravilhosa dádiva do sexo. Colocou neles um desejo tão forte de casar-se e usufruir as relações acompanhantes, que a perpetuação da família humana estava garantida. Certamente, quando refletimos nesse arranjo e no grande potencial que tem para proporcionar prazer e felicidade aos humanos sentimo-nos induzidos a louvar o nosso Grandioso Deus por conceber tal modo maravilhoso de povoar a terra. — Gênesis 1:27, 28.

Não é de admirar que Satanás, o Diabo, ao se rebelar contra Deus, pôs-se a corromper esse excelente arranjo que visava trazer à existência a inteira raça humana. Empenhando-se em moldar a mente dos humanos então nascidos em imperfeição, ele era capaz de perverter as atitudes deles para com o uso correto das faculdades sexuais que receberam de Deus. A Bíblia mostra que por ocasião do Dilúvio ‘a inclinação do coração do homem já se havia tornado má desde a sua mocidade’. (Gênesis 6:5, 6;[8:21]) À medida em que a família humana se afundava num proceder de transgressão moral, os anjos no céu estavam observando.

O ENVOLVIMENTO DOS ANJOS

Deus não criou os anjos com o desejo de ter relações sexuais com os humanos. Contudo, Satanás evidentemente conseguiu fazer com que alguns deles raciocinassem incorretamente sobre tais assuntos. Assim, desenvolveu-se no íntimo de certos anjos o desejo de algo que Deus intencionara que fosse usufruído apenas pelos humanos dentro dos vínculos corretos do casamento. Esses “filhos [angélicos] do verdadeiro Deus” fizeram uma coisa iníqua, abandonando suas posições no céu, para virem à terra, a fim de casar-se com mulheres. ([Gênesis 6:2]) Tal ação foi motivada por um desejo erroneamente cultivado, não por um desejo natural colocado neles por Deus. Visto que os anjos podem desenvolver tais desejos sexuais desnaturais, não devemos ficar surpresos de que os humanos possam igualmente fazê-lo. Escrevendo sob inspiração, o discípulo Judas fez um paralelo entre os anjos que desejavam as filhas dos homens e certos humanos que se envolveram apaixonadamente com pessoas do seu próprio sexo. Ele escreveu:

“Os anjos que não conservaram a sua posição original, mas abandonaram a sua própria moradia correta, ele reservou com laços sempiternos, em profunda escuridão, para o julgamento do grande dia. Assim também Sodoma e Gomorra, e as cidades em volta delas, as quais, da mesma maneira como os precedentes, tendo cometido fornicação de modo excessivo e tendo ido após a carne para uso desnatural, são postas diante de nós como exemplo de aviso por sofrerem a punição judicial do fogo eterno.” — [Judas 6, 7].

PERVERSÕES SEXUAIS — NO PASSADO E NO PRESENTE

Como estudantes da Bíblia, sabemos o que aconteceu na antiga Sodoma — como os homens e os rapazes tarados da cidade exigiram ter relações sexuais com aqueles a quem encaravam meramente como os hóspedes masculinos de Ló. (Gênesis 19:4-11) Esse acontecimento ocorreu apenas cerca de 450 anos após o Dilúvio. Naqueles dias primitivos, tornou-se comum também os humanos terem relações sexuais com animais. Por conseguinte, uns 400 anos depois, em quatro lugares diferentes, a Lei de Deus para a nação de Israel condenou essa prática, com pena de morte para os violadores. ([Êxodo 22:19;] Levítico 18:23;[20:15, 16;] Deuteronômio 27:21) Ademais, a Lei de Deus a Israel classificou as relações sexuais entre pessoas do mesmo sexo como ofensa capital — os violadores eram sentenciados à morte. — Levítico 18:22;[20:13].

Entretanto, nos séculos que se seguiram, os povos que viviam ao redor dos israelitas estavam tão profundamente envolvidos em práticas homossexuais, que repetidas vezes os próprios israelitas se envolveram no homossexualismo. (1 Reis 14:24;[15:12;][22:46]) Certa ocasião, um levita estava hospedado na cidade benjamita de Gibeá, e os homens da cidade cercaram a casa, bradando: “Traze para fora o homem que veio à tua casa para que tenhamos relações com ele.” ([Juízes 19:22]) Praticamente, a inteira tribo de Benjamim foi liquidada por orientação de Jeová, devido a esse caso.

‘Mas, para que trazer à tona tal história bíblica desagradável, alguns talvez estejam pensando. Porque hoje nós vivemos numa sociedade que se tem afundado às maiores baixezas da imoralidade, e o hodierno povo de Deus também corre perigo. Considere brevemente o âmbito do homossexualismo e sua influência:

“Aproximadamente 30% da população [de São Francisco, EUA,] é homossexual”, declarou Medical Tribune de 23 de setembro de 1981.

“A questão dos anos 80 é o crescente impacto da cultura gay sobre a vida heterossexual e — o que é mais importante — os valores heterossexuais. . . . A aceitação geral da cultura gay é indício de que nossas crenças fundamentais têm mudado” relatou a revista Maclean’s de 18 de fevereiro de 1980.

“A grande concentração gay nos campos da diversão e de mídia possibilita aos gays moldar os valores e as opiniões”, comentou um professor da Universidade de Sídnei, na Austrália.

As atitudes das pessoas estão definitivamente sendo moldadas de modo a aceitarem o homossexualismo como normal, e até mesmo como correto. De acordo com o Star de Toronto, Canadá, de 24 de agosto de 1980, “os membros jovens da Igreja Unida . . . acolhem bem a idéia de ministros homossexuais”. O jornal Daily Mail, de Londres, Inglaterra, de 5 de junho de 1980 dizia: “O homossexualismo não deve constituir obstáculo para se oficiar na Igreja Metodista, recomenda um comunicado revisado.” E, quando certa senhora escreveu para dizer que ficara chocada ao saber que seu neto de 23 anos era homossexual, um colunista de jornal respondeu: “Deus não escreveu a Bíblia. O homossexualismo é tão antigo quanto a humanidade . . . O que a senhora deve fazer agora é aprender a aceitá-lo do modo como ele é. Ele ainda é um excelente rapaz.”

O CONCEITO BÍBLICO SOBRE AS PERVERSÕES SEXUAIS

Devido à propaganda mundana, até mesmo alguns dentre o povo de Deus têm sido influenciados de modo a encararem o homossexualismo e outras perversões sexuais similares como não sendo tão maus assim. Entretanto, a Lei de Deus a Israel ordenava que os homossexuais fossem mortos! E nas Escrituras Gregas Cristãs, segundo O Novo Testamento, Interconfessional, 1 Coríntios 6:9, 10 diz: “Não se deixem enganar! Nem os imorais, . . . nem os adúlteros, nem os efeminados, nem os homossexuais . . . terão parte no Reino de Deus.” E, de acordo com essa mesma tradução da Bíblia, Romanos 1:26, 27 diz: “Até as mulheres mudaram as relações naturais por relações contra a natureza. Da mesma maneira, os homens deixaram as relações normais com a mulher para arderem de paixão uns pelos outros. Caíram em ações vergonhosas uns com os outros.” O Ro 1 versículo 32 prossegue: “Os que vivem assim merecem a morte.”

Surpreendentemente, alguns dos que se envolveram em conduta imoral, tal como bestialidade, não achavam que o que fizeram era realmente tão mau. Mas, ter relações sexuais com um animal é errado. Constitui base para desassociação da congregação cristã. De modo similar, alguns têm indicado desconhecer o que são práticas homossexuais. Então, o que é homossexualismo?

O QUE É HOMOSSEXUALISMO?

Para ajudar a esclarecer isso, considere como alguns dicionários definem o homossexualismo:

Grande Dicionário Etimológico Prosódico da Língua Portuguesa (Silveira Bueno): “Prática sexual entre indivíduos do mesmo sexo.”

Novo Dicionário Brasileiro Melhoramentos: ‘1. Atos sensuais entre indivíduos do mesmo sexo. 2. Afinidade sexual somente para indivíduos do mesmo sexo.’

Dicionário Contemporâneo da Língua Portuguesa (Caldas Aulete): ‘Afinidades sexuais ou atos sensuais entre indivíduos do mesmo sexo.’

É interessante que, de acordo com as definições de dicionários, o homossexualismo inclui o DESEJO ou a afinidade sexual para com indivíduos do mesmo sexo. Contudo, a Bíblia faz distinção entre a prática do que é mau e os desejos ou as tendências pecaminosos. Esses desejos podem estar presentes apesar dos esforços determinados de eliminá-los da mente e do corpo. Devido ao ambiente em que foram criados, ou talvez devido a outros fatores, nós podemos ter irmãos e irmãs cristãos que sentem de vez em quando impulsos para ter relações sexuais com pessoas do mesmo sexo. Mas, eles combatem tal desejo desnatural incitado por Satanás, e não se entregam a ele. Portanto, não são homossexuais praticantes. Exercem controle sobre os pensamentos, cientes de que o desejo errado que é permitido tornar-se fértil fatalmente se expressará na forma de atos errados. — Tiago 1:14, 15; Colossenses 3:5-10.

O que é condenado por Deus na Bíblia, e constitui pecado passível de desassociação, é a “prática sexual”, ou os “atos sensuais” dirigidos a outra pessoa do mesmo sexo. Essa prática, ou comportamento, não necessariamente precisa ser sodomia, para constituir homossexualismo. Qualquer prática que envolva os órgãos genitais de pelo menos uma dessas pessoas, tal como beijar, acariciar, friccionar os órgãos sexuais um contra o outro, ou outro comportamento similar, com o fim de derivar prazer sensual junto com outro indivíduo do mesmo sexo, é homossexualismo. E, ao passo que a maioria das pessoas imagina os homossexuais como apenas homens, o termo se aplica igualmente a mulheres que incorrem em práticas similares, embora sejam geralmente chamadas de lésbicas.

EVITAR A CONDUTA SEXUAL ERRADA

As pessoas que porventura tenham desejos homossexuais precisam lutar arduamente contra estes. Ao mesmo tempo, devemos tomar cuidado para não nos tornarmos vítimas duma pessoa cujos desejos errados talvez a estejam dominando. Às vezes, atos homossexuais têm sido provocados por coisas que em si mesmas não são erradas, tais como massagear ou esfregar no chuveiro as costas de alguém, ou vice-versa. Ou, às vezes, as pessoas brincam de lutar e ficam sexualmente excitadas. É preciso ter cautela. Saiba que tais coisas podem levar, assim como vez por outra acontece, a atos homossexuais, até mesmo entre cristãos.

Por que é que alguns ficaram envolvidos em transgressões sexuais — em homossexualismo, bestialidade, voyeurismo, e assim por diante? Verificou-se que a mente dos transgressores concentravam-se, em grande medida, em sexo. Em alguns casos, eram ávidos leitores de publicações pornográficas. Aparentemente sem exceções, eram masturbadores habituais. Visto que a questão da masturbação tem surgido repetidas vezes com relação a perversões sexuais, examinemos essa prática à luz da Palavra de Deus. O que diz a Bíblia a respeito da masturbação?

^ Gên. 1:27, 28 E Deus passou a criar o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; macho e fêmea os criou. 28 Ademais, Deus os abençoou e Deus lhes disse: “Sede fecundos e tornai-vos muitos, e enchei a terra, e sujeitai-a, e tende em sujeição os peixes do mar, e as criaturas voadoras dos céus, e toda criatura vivente que se move na terra.”

^ Gên. 6:5, 6 Por conseguinte, Jeová viu que a maldade do homem era abundante na terra e que toda inclinação dos pensamentos do seu coração era só má, todo o tempo. 6 E Jeová deplorou ter feito os homens na terra e sentiu-se magoado no coração.

^ Gên. 8:21 E Jeová começou a sentir um cheiro repousante, e Jeová disse então no seu coração: “Nunca mais invocarei o mal sobre o solo por causa do homem, porque a inclinação do coração do homem é má desde a sua mocidade; e nunca mais golpearei toda coisa vivente assim como tenho feito.

^ Gên. 6:2 então os filhos do [verdadeiro] Deus começaram a notar as filhas dos homens, que elas eram bem-parecidas; e foram tomar para si esposas, a saber, todas as que escolheram.

^ Judas 6, 7 E os anjos que não conservaram a sua posição original, mas abandonaram a sua própria moradia correta, ele reservou com laços sempiternos, em profunda escuridão, para o julgamento do grande dia. 7 Assim também Sodoma e Gomorra, e as cidades em volta delas, as quais, da mesma maneira como os precedentes, tendo cometido fornicação de modo excessivo e tendo ido após a carne para uso desnatural, são postas diante [de nós] como exemplo [de aviso] por sofrerem a punição judicial do fogo eterno.

^ Gên. 19:4-11 Antes de se poderem deitar, os homens da cidade, os homens de Sodoma, cercaram a casa, desde o rapaz até o velho, todo o povo numa só turba. 5 E chamavam a Ló e diziam-lhe: “Onde estão os homens que foram ter contigo hoje à noite? Traze-os para fora a nós, para que tenhamos relações com eles.” 6 Por fim, Ló saiu a eles à entrada, mas fechou a porta atrás de si. 7 Disse então: “Por favor, meus irmãos, não procedais mal. 8 Por favor, eis que tenho duas filhas que nunca tiveram relações com um homem. Por favor, deixai-me trazê-las para fora a vós. Fazei então com elas o que parecer bem aos vossos olhos. Somente não façais nada a esses homens, porque foi por isso que vieram sob a sombra do meu teto.” 9 A isso disseram: “Sai daí!” E acrescentaram: “Este homem solitário veio para cá residir como forasteiro e ainda assim quer fazer-se realmente de juiz. Agora vamos fazer a ti pior do que a eles.” E arremessaram-se fortemente contra o homem, contra Ló, e chegaram-se para arrombar a porta. 10 De modo que os homens estenderam as suas mãos e puxaram Ló para dentro da casa, e fecharam a porta. 11 Mas feriram de cegueira os homens que estavam à entrada da casa, do menor ao maior, de modo que se afadigaram tentando achar a entrada.

^ Êxo. 22:19 “Todo aquele que se deitar com um animal positivamente deve ser morto.

^ Lev. 18:23 “‘E não deves dar a tua emissão a qualquer animal, tornando-te com isso impuro, e a mulher não deve ficar diante de um animal para ter contato com ele. É uma violação daquilo que é natural.

^ Lev. 20:15, 16 “‘E quando um homem dá a sua emissão seminal a um animal, sem falta deve ser morto, e deveis matar o animal. 16 E quando uma mulher se aproxima de algum animal para ter contato com ele, tens de matar a mulher e o animal. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles.

^ Deu. 27:21 “‘Maldito aquele que se deitar com um animal.’ (E todo o povo terá de dizer: ‘Amém!’)

^ Lev. 18:22 “‘E não te deves deitar com um macho assim como te deitas com uma mulher. É algo detestável.

^ Lev. 20:13 “‘E quando um homem se deita com um macho assim como alguém se deita com uma mulher, ambos realmente fazem algo detestável. Sem falta devem ser mortos. Seu próprio sangue está sobre eles.

^ 1 Reis 14:24 E até mesmo veio a haver no país homem que se prostituía no serviço dum templo. Agiam de acordo com todas as coisas detestáveis das nações que Jeová tinha desalojado de diante dos filhos de Israel.

^ 1 Reis 15:12 Conseqüentemente, fez os homens que se prostituíam no serviço dum templo passar para fora do país e removeu todos os ídolos sórdidos que seus antepassados haviam feito.

^ 1 Reis 22:46 E ele eliminou do país o resto dos homens que se prostituíam no serviço dum templo, que foram deixados nos dias de Asa, seu pai.

^ Juí. 19:22 Enquanto faziam seus corações sentir-se bem, eis que homens da cidade, homens imprestáveis, cercaram a casa, empurrando-se um ao outro contra a porta; e diziam ao homem idoso, o dono da casa: “Traze para fora o homem que veio à tua casa para que tenhamos relações com ele.”

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Rom. 1:26, 27 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro.

^ Rom. 1:32 Embora estes conhecessem muito bem o decreto justo de Deus, de que os que praticam tais coisas merecem a morte, não somente persistem em fazê-las, mas também consentem com os que as praticam.

^ Tia. 1:14, 15 Mas cada um é provado por ser provocado e engodado pelo seu próprio desejo. 15 Então o desejo, tendo-se tornado fértil, dá à luz o pecado; o pecado, por sua vez, tendo sido consumado, produz a morte.

^ Col. 3:5-10 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria. 6 Por causa destas coisas [é que] vem o furor de Deus. 7 Nestas mesmas coisas vós também andastes outrora, quando costumáveis viver nelas. 8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca. 9 Não estejais mentindo uns aos outros. Desnudai-vos da velha personalidade com as suas práticas 10 e revesti-vos da nova [personalidade], a qual, por intermédio do conhecimento exato, está sendo renovada segundo a imagem Daquele que a criou,

^ ***w03 1/2 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Por que a Bíblia diz que a pessoa deve gritar quando ameaçada de estupro?

A pessoa que nunca sofreu o horror de ser brutalmente atacada por um estuprador jamais consegue realmente entender como isso pode ser traumatizante. Passar por isso é tão aterrorizante para a vítima, que pode perturbá-la pelo resto da vida.* Uma jovem cristã, que há alguns anos foi atacada por um estuprador, conta: “Não há palavras para descrever o pavor que senti naquela noite, nem o trauma com o qual tenho de lidar desde então.” É compreensível que muitos preferem nem pensar neste assunto amedrontador. Todavia, a ameaça de estupro é uma realidade neste mundo iníquo.

A Bíblia não hesita em contar casos de estupro e de tentativas de estupro que ocorreram na antiguidade. (Gênesis 19:4-11;[34:1-7;] 2 Samuel 13:1-14) Mas ela dá também conselhos sobre o que se deve fazer quando ameaçado de estupro. O que a Lei dizia sobre o assunto se encontra em Deuteronômio 22:23-27. Isto abrange duas situações. No primeiro caso, o homem encontrou uma moça numa cidade e se deitou com ela. Mesmo assim, a moça não gritou pedindo ajuda. Em conseqüência disso, ela foi considerada culpada, “por não ter gritado na cidade”. Se tivesse gritado, poderia ter sido socorrida. No segundo caso, um homem encontrou uma moça no campo, onde ele “a agarrou e se deitou com ela”. Em defesa, a moça “gritou, mas não houve quem a socorresse”. Ao contrário da mulher no primeiro caso, esta moça claramente não cedeu às ações do atacante. Resistiu a ele ativamente, gritando por ajuda, mas foi dominada. Seus gritos provaram que ela foi uma vítima inocente, sem culpa de transgressão.

Embora os cristãos hoje não estejam sob a Lei Mosaica, os princípios mencionados nela lhes dão orientação. O relato mencionado acima salienta a importância de se resistir e de gritar por ajuda. Gritar diante da ameaça de estupro ainda é considerado um proceder sábio. Certo perito em prevenção contra o crime declarou: “Quando uma mulher é atacada, sua melhor arma ainda são seus pulmões.” Os gritos duma mulher podem chamar a atenção de outros, que podem então ajudá-la, ou seus gritos podem assustar o atacante e fazê-lo ir embora. Uma jovem cristã que foi atacada por um estuprador conta: “Gritei com toda a minha força, e ele recuou. E quando ele avançou novamente, gritei e corri. Antes muitas vezes eu pensava: ‘De que adiantaria gritar se eu fosse agarrada por um homem forte determinado a me estuprar?’ Mas aprendi que funciona!”

Mesmo no triste caso de uma mulher ser dominada e estuprada, sua luta e seus gritos por ajuda não são em vão. Ao contrário, isso confirma que ela fez tudo o que pôde para resistir ao agressor. (Deuteronômio 22:26) Apesar de passar por essa provação, ainda pode ter a consciência tranqüila, amor-próprio, e a garantia de estar limpa aos olhos de Deus. Esse acontecimento horrível pode deixar seqüelas emocionais, mas saber que fez tudo o que pôde para resistir ao ataque contribuirá muito para ela superar o problema gradualmente.

Para entender a aplicação de Deuteronômio 22:23-27, temos de reconhecer que este breve relato não abrange todas as situações possíveis. Por exemplo, não comenta a situação em que a mulher atacada não consegue gritar porque é muda, está inconsciente, paralisada pelo medo, ou porque o agressor tapou-lhe a boca com a mão ou com fita adesiva. No entanto, visto que Jeová é capaz de avaliar todos os fatores, inclusive as motivações, ele é compreensivo e justo ao tratar esses casos, pois “todos os seus caminhos são justiça”. (Deuteronômio 32:4) Jeová está a par do que realmente aconteceu e dos esforços da vítima para resistir ao agressor. Por isso, a vítima que não conseguiu gritar, mas que de outro modo fez tudo o que pôde naquelas circunstâncias, pode deixar o assunto nas mãos de Jeová. — [Salmo 55:22;][1 Pedro 5:7].

Mesmo assim, algumas cristãs que foram atacadas e violentadas são constantemente atormentadas por sentimentos de culpa. Refletindo sobre o caso, acham que deviam ter feito mais para impedir o incidente. Mas, em vez de se culparem, essas vítimas podem orar a Jeová, pedindo a sua ajuda e confiando na sua abundante benevolência. — [Êxodo 34:6;][Salmo 86:5].

Portanto, as cristãs que atualmente lidam com as seqüelas emocionais resultantes da agressão que sofreram de um estuprador podem confiar que Jeová compreende seus sentimentos dolorosos. A Palavra de Deus lhes assegura: “Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; e salva os que têm espírito esmagado.” ([Salmo 34:18]) Elas podem receber ajuda adicional para lidar com o trauma por aceitarem a compreensão sincera e o apoio bondoso de irmãos na fé. ([Jó 29:12;] 1 Tessalonicenses 5:14) Além disso, por se esforçarem para se concentrar em pensamentos positivos, poderão sentir “a paz de Deus, que excede todo pensamento”. — Filipenses 4:6-9.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 3 Embora este artigo trate de vítimas femininas, os princípios considerados também se aplicam a homens ameaçados de violência sexual.

^ Gên. 19:4-11 Antes de se poderem deitar, os homens da cidade, os homens de Sodoma, cercaram a casa, desde o rapaz até o velho, todo o povo numa só turba. 5 E chamavam a Ló e diziam-lhe: “Onde estão os homens que foram ter contigo hoje à noite? Traze-os para fora a nós, para que tenhamos relações com eles.” 6 Por fim, Ló saiu a eles à entrada, mas fechou a porta atrás de si. 7 Disse então: “Por favor, meus irmãos, não procedais mal. 8 Por favor, eis que tenho duas filhas que nunca tiveram relações com um homem. Por favor, deixai-me trazê-las para fora a vós. Fazei então com elas o que parecer bem aos vossos olhos. Somente não façais nada a esses homens, porque foi por isso que vieram sob a sombra do meu teto.” 9 A isso disseram: “Sai daí!” E acrescentaram: “Este homem solitário veio para cá residir como forasteiro e ainda assim quer fazer-se realmente de juiz. Agora vamos fazer a ti pior do que a eles.” E arremessaram-se fortemente contra o homem, contra Ló, e chegaram-se para arrombar a porta. 10 De modo que os homens estenderam as suas mãos e puxaram Ló para dentro da casa, e fecharam a porta. 11 Mas feriram de cegueira os homens que estavam à entrada da casa, do menor ao maior, de modo que se afadigaram tentando achar a entrada.

^ Gên. 34:1-7 Ora, Diná, filha de Léia, que esta dera à luz a Jacó, costumava sair para ver as filhas do país. 2 E Siquém, filho de Hamor, o heveu, maioral do país, chegou a vê-la e tomou-a, e deitou-se com ela e a violentou. 3 E a sua alma começou a apegar-se a Diná, filha de Jacó, e ele se enamorou da moça e falava persuasivamente com a moça. 4 Por fim, Siquém disse a Hamor, seu pai: “Consegue-me esta jovem por esposa.” 5 E Jacó soube que ele tinha aviltado Diná, sua filha. E os seus filhos estavam no campo com a sua manada; e Jacó ficou calado até que retornassem. 6 Mais tarde saiu Hamor, pai de Siquém, indo ter com Jacó para falar com ele. 7 E os filhos de Jacó retornaram do campo assim que o souberam; e os homens sentiram-se feridos nos seus sentimentos e ficaram muito irados, porque ele tinha cometido uma ignominiosa insensatez contra Israel, deitando-se com a filha de Jacó, quando não se devia fazer nada disso.

^ 2 Sam. 13:1-14 E depois destas coisas aconteceu que Absalão, filho de Davi, tinha uma bela irmã, cujo nome era Tamar, e que Amnom, filho de Davi, se enamorou dela. 2 E isso era tão aflitivo para Amnom que se sentia doente por causa de Tamar, sua irmã, visto que ela era virgem e aos olhos de Amnom era difícil fazer-lhe alguma coisa. 3 Ora, Amnom tinha um companheiro de nome Jonadabe, filho de Simeá, irmão de Davi; e Jonadabe era um homem muito sábio. 4 Portanto, ele lhe disse: “Por que estás tu, filho do rei, tão abatido assim, manhã após manhã? Não mo queres contar?” Amnom disse-lhe então: “Estou enamorado de Tamar, irmã de Absalão, meu irmão.” 5 Disse-lhe, pois, Jonadabe: “Deita-te na tua cama e finge-te doente. E teu pai virá certamente visitar-te, e tu terás de dizer-lhe: ‘Por favor, deixa que Tamar, minha irmã, entre e me dê pão, como paciente, e ela terá de fazer o pão de consolo sob os meus olhares para que eu o veja, e terei de comer da mão dela.’” 6 Concordemente, Amnom deitou-se e fingiu-se doente, e por isso veio visitá-lo o rei. Amnom disse então ao rei: “Por favor, deixa que Tamar, minha irmã, entre e coza sob os meus olhares dois bolos em forma de coração para que eu coma pão como paciente da mão dela.” 7 Então, Davi mandou dizer a Tamar, na casa: “Por favor, vai à casa de Amnom, teu irmão, e faze para ele o pão de consolo.” 8 Tamar foi, pois, à casa de Amnom, seu irmão, enquanto ele estava deitado. Ela tomou então a massa e a amassou, e sob os olhares dele fez bolos e fritou os bolos em forma de coração. 9 Por fim tomou a panela funda e a esvaziou diante dele, mas Amnom negou-se a comer e disse: “Fazei que todos se retirem de mim!” Então todos se retiraram dele. 10 Amnom disse então a Tamar: “Traze o pão do consolo ao quarto interior, para que eu o coma como paciente da tua mão.” Tamar tomou, pois, os bolos em forma de coração que tinha feito e os levou para dentro a Amnom, seu irmão, no quarto interior. 11 Quando se aproximou dele para que comesse, ele a agarrou imediatamente e lhe disse: “Vem, deita-te comigo, minha irmã.” 12 Todavia, ela lhe disse: “Não, meu irmão! Não me humilhes; pois não se costuma fazer assim em Israel. Não cometas esta ignominiosa insensatez. 13 E eu — aonde farei ir meu vitupério? E tu — tu te tornarás como um dos insensatos em Israel. E agora, por favor, fala ao rei; porque ele não me negará a ti.” 14 E ele não quis escutar a sua voz, mas usou de força superior à dela e a humilhou, e deitou-se com ela.

^ Deu. 22:23-27 “Caso haja uma virgem, noiva dum homem, e um homem realmente a achou na cidade e se deitou com ela, 24 então tendes de levar ambos para fora ao portão daquela cidade e tendes de matá-los a pedradas, e eles têm de morrer, a moça, por não ter gritado na cidade, e o homem, por ter humilhado a esposa de seu próximo. Assim tens de eliminar o mal do teu meio. 25 “Se, porém, foi no campo que o homem achou a moça que era noiva, e o homem a agarrou e se deitou com ela, então só o homem que se deitou com ela tem de morrer 26 e não deves fazer nada à moça. A moça não tem pecado que mereça a morte, pois, assim como um homem se levanta contra seu próximo e deveras o assassina, sim, uma alma, assim é neste caso. 27 Porque foi no campo que a achou. A moça que era noiva gritou, mas não houve quem a socorresse.

^ Deu. 22:26 e não deves fazer nada à moça. A moça não tem pecado que mereça a morte, pois, assim como um homem se levanta contra seu próximo e deveras o assassina, sim, uma alma, assim é neste caso.

^ Deu. 22:23-27 “Caso haja uma virgem, noiva dum homem, e um homem realmente a achou na cidade e se deitou com ela, 24 então tendes de levar ambos para fora ao portão daquela cidade e tendes de matá-los a pedradas, e eles têm de morrer, a moça, por não ter gritado na cidade, e o homem, por ter humilhado a esposa de seu próximo. Assim tens de eliminar o mal do teu meio. 25 “Se, porém, foi no campo que o homem achou a moça que era noiva, e o homem a agarrou e se deitou com ela, então só o homem que se deitou com ela tem de morrer 26 e não deves fazer nada à moça. A moça não tem pecado que mereça a morte, pois, assim como um homem se levanta contra seu próximo e deveras o assassina, sim, uma alma, assim é neste caso. 27 Porque foi no campo que a achou. A moça que era noiva gritou, mas não houve quem a socorresse.

^ Deu. 32:4 A Rocha, perfeita é a sua atuação, Pois todos os seus caminhos são justiça. Deus de fidelidade e sem injustiça; Justo e reto é ele.

^ Sal. 55:22 Lança teu fardo sobre o próprio Jeová, E ele mesmo te susterá. Nunca permitirá que o justo seja abalado.

^ 1 Ped. 5:7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ Êxo. 34:6 E Jeová ia passando diante da sua face e declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e clemente, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência e em verdade,

^ Sal. 86:5 Porque tu, ó Jeová, és bom e estás pronto a perdoar; E é abundante a benevolência para com todos os que te invocam.

^ Sal. 34:18 Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; E salva os que têm espírito esmagado.

^ Jó 29:12 Pois eu salvava ao atribulado que clamava por ajuda, E ao menino órfão de pai e a qualquer que não tinha ajudador.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Fil. 4:6-9 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus. 8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas. 9 As coisas que aprendestes bem como aceitastes, e ouvistes, e vistes, em conexão comigo, estas praticai; e o Deus de paz estará convosco.

^ ***it-2 pp. 154-155 Fornicação***

Fornicação

Relações sexuais ilícitas fora do vínculo marital, bíblico. O verbo hebraico za·náh e suas formas aparentadas transmitem a idéia de libertinagem sexual, relações sexuais imorais, fornicação ou prostituição. ([Gên 38:24;][Êx 34:16;][Os 1:2;][Le 19:29]) A palavra grega traduzida por “fornicação” é por·neí·a. A respeito do significado de por·neí·a, B. F. Westcott diz no seu livro Saint Paul’s Epistle to the Ephesians (A Epístola de São Paulo aos Efésios; 1906, p. 76): “Este é o termo geral para todas as relações sexuais ilícitas, (I) adultério: [Os. ii. 2,][4] (LXX); [Mat. v. 32;][xix. 9]; (2) casamento ilícito, [I Cor. v. I]; (3) fornicação, o sentido comum, como aqui [[Ef 5:3]].” O Léxico do Novo Testamento Grego/Português, de F. Wilbur Gingrich (revisado por Frederick W. Danker; tradução de Júlio P. T. Zabatiero; 1986, p. 172) define por·neí·a como “incastidade, prostituição, fornicação, de vários tipos de relação sexual ilícita”. Entende-se que pornéia envolve o uso crassamente imoral do(s) órgão(s) genital(is) de pelo menos um humano; também, tem de ter havido dois ou mais entes (inclusive outro humano concordante ou um animal), quer do mesmo sexo, quer do sexo oposto. ([Ju 7]) O ato ilícito dum estuprador é fornicação, mas, naturalmente, isto não constitui a pessoa estuprada em fornicador.

Quando Deus realizou o primeiro casamento humano, ele disse: “Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.” ([Gên 2:24]) O padrão aqui estabelecido para o homem e a mulher era a monogamia, e excluíam-se as relações sexuais promíscuas. Tampouco se previa o divórcio e um novo casamento com outra pessoa. — Veja DIVÓRCIO.

Na sociedade patriarcal, os servos fiéis de Deus odiavam a fornicação, quer entre pessoas solteiras, quer entre pessoas noivas ou casadas, e ela era considerada como pecado contra Deus. — [Gên 34:1, 2,][6, 7,][31;][38:24-26;][39:7-9].

Sob a Lei. Sob a Lei mosaica, o homem que cometesse fornicação com uma moça que não era noiva tinha de se casar com ela e pagar ao pai dela o preço de compra de noiva (50 siclos de prata; US$110), e não se podia divorciar dela em todos os seus dias. Mesmo que o pai se negasse a dar-lhe a moça em casamento, o homem tinha de pagar ao pai o preço de compra. (Êx 22:16, 17; De 22:28, 29) No entanto, se a moça era noiva, o homem tinha de ser apedrejado até morrer. Se a moça havia gritado quando foi atacada, ela não era punida, mas se a moça noiva não havia gritado (indicando assim consentimento), ela também devia ser morta. — [De 22:23-27].

A santidade do casamento era enfatizada pela lei que punia com a morte a moça que se casasse sob a falsa pretensão de ser virgem, tendo cometido fornicação em segredo. Se o marido a acusasse falsamente de tal crime, considerava-se isso como lançando grande vitupério sobre a casa do pai dela. O homem tinha de ser ‘disciplinado’ pelos juízes por sua ação caluniosa, talvez por espancamento, e tinha de ser multado em 100 siclos de prata (US$220), entregando-se então o dinheiro ao pai. ([De 22:13-21]) A prostituição da filha dum sacerdote desonrava o cargo sacerdotal dele. Ela tinha de ser morta e depois queimada como algo detestável. ([Le 21:9]; veja também [Le 19:29].) A fornicação entre pessoas casadas (adultério) era uma violação do sétimo mandamento e acarretava para ambos a pena de morte. — [Êx 20:14;][De 5:18;][22:22].

Quando um homem havia cometido fornicação com a serva de outro homem, sem ela ser uma moça remida ou libertada, tinha de haver punição, mas eles não deviam ser mortos. ([Le 19:20-22]) Isto se dava, evidentemente, porque a mulher ainda não era livre e no pleno controle das suas ações, assim como se daria com uma moça livre que era noiva. O preço de redenção ainda não tinha sido pago, ou pelo menos não plenamente, e ela ainda era serva de seu amo.

Quando Balaão, o profeta mercenário, não conseguiu lançar sobre Israel uma maldição por meio de adivinhação, ele achou um meio de fazer os israelitas incorrer no desagrado de Deus, por apelar para um desejo errado de relações sexuais. Por meio das mulheres de Moabe, ele seduziu os israelitas a praticarem a imunda adoração fálica de Baal de Peor, por causa da qual morreram 24.000 dos filhos de Israel. — [Núm 25:1-9;][1Co 10:8] (provavelmente 1.000 cabeças do povo foram mortos e pendurados em estacas [[Núm 25:4]] e os demais foram destruídos pela espada ou pela praga).

Proibida aos Cristãos. Jesus Cristo restabeleceu a original norma de Deus, de monogamia ([Mt 5:32;][19:9]), e mostrou quão iníqua era a fornicação, por classificá-la junto com assassínio, ladroagem, raciocínios iníquos, falso testemunho e blasfêmia. Salientou que estes procedem de dentro do homem, do seu coração, e o aviltam. (Mt 15:19, 20;[Mr 7:21-23]) Mais tarde, o corpo governante da congregação cristã, composta dos apóstolos e de anciãos de Jerusalém, escreveu aos cristãos por volta de 49 EC, advertindo-os contra a fornicação, e classificando-a junto com a idolatria e com comer sangue. — [At 15:20,][29;][21:25].

O apóstolo Paulo indica que a fornicação é uma das obras da carne, oposta aos frutos do espírito de Deus, e avisa que a prática de obras carnais impedirá que a pessoa herde o Reino. ([Gál 5:19-21]) Aconselha que o cristão amorteça seu corpo “com respeito a fornicação”. ([Col 3:5]) De fato, ele avisa que ela não devia nem mesmo ser um tópico de conversa entre os cristãos, os quais devem ser santos. De modo similar, os israelitas não deviam mencionar os nomes de deuses falsos — não sendo o caso que deixassem de avisar seus filhos sobre esses deuses, mas não os mencionariam com estima. — [Ef 5:3;][Êx 23:13].

A fornicação é um delito pelo qual a pessoa pode ser expulsa (desassociada) da congregação cristã. ([1Co 5:9-13;] He 12:15, 16) O apóstolo explica que o cristão que comete fornicação peca contra o seu próprio corpo, usando seus membros reprodutivos para fins perversos. Fica espiritualmente muito afetado de modo adverso, avilta a congregação de Deus e se expõe ao perigo de doenças mortíferas, sexualmente transmissíveis. ([1Co 6:18, 19]) Usurpa os direitos de seus irmãos cristãos ([1Te 4:3-7]) por (1) introduzir na congregação impureza e vergonhosa tolice, com vitupério ([He 12:15, 16]), (2) privar a pessoa com quem comete fornicação duma posição moralmente limpa, e, se esta for solteira, de ser pura ao contrair núpcias, (3) privar sua própria família duma reputação moralmente limpa, bem como (4) prejudicar os pais, o marido, ou o noivo ou a noiva da pessoa com quem comete fornicação. Não desconsidera o homem, cujas leis talvez tolerem a fornicação, mas a Deus, que exigirá punição pelo pecado que cometeu. — [1Te 4:8].

^ Gên. 38:24 No entanto, cerca de três meses depois, aconteceu que se informou a Judá: “Tamar, tua nora, fez-se de meretriz, e eis que está também grávida de seu meretrício.” Judá disse então: “Trazei-a para fora e seja queimada.”

^ Êxo. 34:16 Então terás de tomar algumas das suas filhas para teus filhos, e suas filhas certamente terão relações imorais com os seus deuses e farão teus filhos ter relações imorais com os seus deuses.

^ Ose. 1:2 Deu-se início à palavra de Jeová por meio de Oséias, e Jeová passou a dizer a Oséias: “Vai, toma para ti uma esposa de fornicação e filhos de fornicação, porque é positivamente por meio de fornicação que a terra se desvia de seguir a Jeová.”

^ Lev. 19:29 “‘Não profanes a tua filha por fazer dela uma prostituta, para que o país não cometa prostituição, nem o país deveras se encha de moral desenfreada.

^ Ose. 2:2 Pleiteai a causa jurídica com a vossa mãe; pleiteai a causa jurídica, porque ela não é minha esposa e eu não sou seu marido. E ela deve afastar de diante de si a sua fornicação e de entre os seus seios os seus atos de adultério,

^ Ose. 2:4 E não terei misericórdia para com os seus filhos, porque são filhos de fornicação.

^ Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ 1 Cor. 5:1 Realmente, relata-se entre vós fornicação, e fornicação tal como nem há entre as nações, que certo [homem] tenha por esposa [a] de [seu] pai.

^ Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ Judas 7 Assim também Sodoma e Gomorra, e as cidades em volta delas, as quais, da mesma maneira como os precedentes, tendo cometido fornicação de modo excessivo e tendo ido após a carne para uso desnatural, são postas diante [de nós] como exemplo [de aviso] por sofrerem a punição judicial do fogo eterno.

^ Gên. 2:24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ Gên. 34:1, 2 Ora, Diná, filha de Léia, que esta dera à luz a Jacó, costumava sair para ver as filhas do país. 2 E Siquém, filho de Hamor, o heveu, maioral do país, chegou a vê-la e tomou-a, e deitou-se com ela e a violentou.

^ Gên. 34:6, 7 Mais tarde saiu Hamor, pai de Siquém, indo ter com Jacó para falar com ele. 7 E os filhos de Jacó retornaram do campo assim que o souberam; e os homens sentiram-se feridos nos seus sentimentos e ficaram muito irados, porque ele tinha cometido uma ignominiosa insensatez contra Israel, deitando-se com a filha de Jacó, quando não se devia fazer nada disso.

^ Gên. 34:31 Disseram, por sua vez: “Havia alguém de tratar nossa irmã como prostituta?”

^ Gên. 38:24-26 No entanto, cerca de três meses depois, aconteceu que se informou a Judá: “Tamar, tua nora, fez-se de meretriz, e eis que está também grávida de seu meretrício.” Judá disse então: “Trazei-a para fora e seja queimada.” 25 Quando estava sendo trazida para fora, ela mesma enviou [recado] ao seu sogro, dizendo: “Estou grávida do homem a quem pertencem estes.” E ela acrescentou: “Examina, por favor, a quem pertencem estes: o anel de chancela, e o cordão, e a vara.” 26 Judá examinou-os então e disse: “Ela é mais justa do que eu, visto que não a dei a Selá, meu filho.” E nunca mais teve relações com ela, depois disso.

^ Gên. 39:7-9 Ora, depois destas coisas sucedeu que a esposa de seu amo começou a levantar seus olhos para José e a dizer: “Deita-te comigo.” 8 Mas ele se negava e dizia à esposa de seu amo: “Eis que meu amo não sabe nem o que há comigo na casa, e tudo o que tem ele entregou na minha mão. 9 Não há quem seja maior do que eu nesta casa, e ele não me vedou absolutamente nada, exceto a ti, porque és sua esposa. Portanto, como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?”

^ Êxo. 22:16, 17 “Agora, caso um homem seduza uma virgem não prometida em casamento e realmente se deite com ela, sem falta deve obtê-la como sua esposa, pelo preço de compra. 17 Se o pai dela absolutamente se negar a dar-lha, deve pagar o dinheiro à razão do dinheiro da compra de virgens.

^ Deu. 22:28, 29 “Caso um homem ache uma moça, uma virgem que não é noiva, e ele realmente a pegue e se deite com ela, e forem achados, 29 então o homem que se deitou com ela tem de dar cinqüenta siclos de prata ao pai da moça e ela se tornará sua esposa devido ao fato de que a humilhou. Não se lhe permitirá divorciar-se dela em todos os seus dias.

^ Deu. 22:23-27 “Caso haja uma virgem, noiva dum homem, e um homem realmente a achou na cidade e se deitou com ela, 24 então tendes de levar ambos para fora ao portão daquela cidade e tendes de matá-los a pedradas, e eles têm de morrer, a moça, por não ter gritado na cidade, e o homem, por ter humilhado a esposa de seu próximo. Assim tens de eliminar o mal do teu meio. 25 “Se, porém, foi no campo que o homem achou a moça que era noiva, e o homem a agarrou e se deitou com ela, então só o homem que se deitou com ela tem de morrer 26 e não deves fazer nada à moça. A moça não tem pecado que mereça a morte, pois, assim como um homem se levanta contra seu próximo e deveras o assassina, sim, uma alma, assim é neste caso. 27 Porque foi no campo que a achou. A moça que era noiva gritou, mas não houve quem a socorresse.

^ Deu. 22:13-21 “Caso um homem tome esposa e realmente tenha relações com ela, e venha a odiá-la, 14 e ele a tenha acusado de atos notórios e lhe tenha dado má fama, e tenha dito: ‘Esta é a mulher que tomei, e passei a chegar-me a ela e não achei nela evidência de virgindade’, 15 então o pai da moça e a mãe dela têm de tomar a evidência da virgindade da moça e apresentá-la aos anciãos da cidade, junto ao portão dela; 16 e o pai da moça tem de dizer aos anciãos: ‘Dei minha filha a este homem por esposa e ele passou a odiá-la. 17 E eis que a acusa de atos notórios, dizendo: “Não achei na tua filha evidência de virgindade.” Ora, esta é a evidência da virgindade de minha filha.’ E eles têm de estender a capa diante dos anciãos da cidade. 18 E os anciãos daquela cidade têm de tomar o homem e têm de discipliná-lo. 19 E têm de multá-lo em cem siclos de prata e dá-los ao pai da moça, porque deu má fama a uma virgem em Israel; e ela continuará a ser sua esposa. Não se lhe permitirá divorciar-se dela em todos os seus dias. 20 “Se, porém, este assunto se provou verdadeiro, não se achando evidência de virgindade na moça, 21 então eles têm de levar a moça para fora, à entrada da casa de seu pai, e os homens da sua cidade têm de matá-la a pedradas e ela tem de morrer, porque cometeu uma ignominiosa insensatez em Israel, cometendo prostituição na casa de seu pai. Assim tens de eliminar o mal do teu meio.

^ Lev. 21:9 “‘Ora, caso a filha de um sacerdote se profane por cometer prostituição, é a seu pai que ela está profanando. Deve ser queimada no fogo.

^ Lev. 19:29 “‘Não profanes a tua filha por fazer dela uma prostituta, para que o país não cometa prostituição, nem o país deveras se encha de moral desenfreada.

^ Êxo. 20:14 “Não deves cometer adultério.

^ Deu. 5:18 “‘Nem deves cometer adultério.

^ Deu. 22:22 “Caso um homem seja encontrado deitado com uma mulher que tenha dono, então ambos têm de morrer juntos, o homem que se deitou com a mulher e a mulher. Assim tens de eliminar o mal de Israel.

^ Lev. 19:20-22 “‘Ora, caso um homem se deite com uma mulher e tenha uma emissão de sêmen, sendo ela serva designada a outro homem e ela não tenha sido de algum modo remida, nem se lhe tenha dado a liberdade, deve haver punição. Não devem ser mortos, porque ela não fora posta em liberdade. 21 E ele tem de trazer a Jeová a sua oferta pela culpa, à entrada da tenda de reunião, um carneiro de oferta pela culpa. 22 E o sacerdote tem de fazer expiação por ele perante Jeová com o carneiro da oferta pela culpa, pelo pecado que cometeu; e o pecado que cometeu tem de ser-lhe perdoado.

^ Núm. 25:1-9 Ora, Israel estava morando em Sitim. O povo principiou então a ter relações imorais com as filhas de Moabe. 2 E as mulheres vieram chamar o povo aos sacrifícios dos seus deuses, e o povo começou a comer e a curvar-se diante dos seus deuses. 3 Israel ligou-se assim a Baal de Peor; e a ira de Jeová começou a acender-se contra Israel. 4 Por isso, Jeová disse a Moisés: “Toma todos os cabeças do povo e expõe-nos a Jeová em direção ao sol, para que a ira ardente de Jeová retorne de Israel.” 5 Moisés disse então aos juízes de Israel: “Matai cada um de vós os seus homens que tiverem ligação com Baal de Peor.” 6 Mas, eis que veio um homem dos filhos de Israel e ele trazia para perto dos seus irmãos uma mulher midianita, perante os olhos de Moisés e perante os olhos de toda a assembléia dos filhos de Israel, enquanto eles choravam à entrada da tenda de reunião. 7 Vendo isso Finéias, filho de Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, levantou-se imediatamente do meio da assembléia e tomou uma lança na sua mão. 8 Então foi atrás do homem de Israel para dentro da tenda arqueada e traspassou a ambos, o homem de Israel e a mulher, pelas suas partes genitais. Com isso se fez parar o flagelo sobre os filhos de Israel. 9 E os que morreram do flagelo somaram vinte e quatro mil.

^ 1 Cor. 10:8 Nem pratiquemos a fornicação, assim como alguns deles cometeram fornicação, só para caírem, vinte e três mil [deles], num só dia.

^ Núm. 25:4 Por isso, Jeová disse a Moisés: “Toma todos os cabeças do povo e expõe-nos a Jeová em direção ao sol, para que a ira ardente de Jeová retorne de Israel.”

^ Mat. 5:32 No entanto, eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, a não ser por causa de fornicação, expõe-na ao adultério, e quem se casar com uma mulher divorciada comete adultério.

^ Mat. 19:9 Eu vos digo que todo aquele que se divorciar de sua esposa, exceto em razão de fornicação, e se casar com outra, comete adultério.”

^ Mat. 15:19, 20 Por exemplo, do coração vêm raciocínios iníquos, assassínios, adultérios, fornicações, ladroagens, falsos testemunhos, blasfêmias. 20 Estas são as coisas que aviltam o homem; mas tomar uma refeição sem lavar as mãos não é o que avilta o homem.”

^ Mar. 7:21-23 pois, de dentro, dos corações dos homens, saem raciocínios prejudiciais: fornicações, ladroagens, assassínios, 22 adultérios, cobiças, atos de iniqüidade, fraude, conduta desenfreada e um olho invejoso, blasfêmia, soberba, irracionalidade. 23 Todas estas coisas iníquas saem de dentro e aviltam o homem.”

^ Atos 15:20 mas escrever-lhes que se abstenham das coisas poluídas por ídolos, e da fornicação, e do estrangulado, e do sangue.

^ Atos 15:29 de persistirdes em abster-vos de coisas sacrificadas a ídolos, e de sangue, e de coisas estranguladas, e de fornicação. Se vos guardardes cuidadosamente destas coisas, prosperareis. Boa saúde para vós!”

^ Atos 21:25 Quanto aos crentes dentre as nações, já avisamos, dando a nossa decisão, de que se guardem do que é sacrificado a ídolos, bem como do sangue e do estrangulado, e da fornicação.”

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Col. 3:5 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.

^ Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ Êxo. 23:13 “E deves guardar-te quanto a tudo o que eu te disse; e não deves mencionar o nome de outros deuses. Não deve ser ouvido da tua boca.

^ 1 Cor. 5:9-13 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ Heb. 12:15, 16 vigiando cuidadosamente para que ninguém seja privado da benignidade imerecida de Deus; para que nenhuma raiz venenosa, brotando, cause dificuldade e para que muitos não sejam aviltados por ela; 16 para que não haja fornicador, nem alguém que não estime as coisas sagradas, igual a Esaú, que em troca de uma só refeição renunciou aos seus direitos de primogênito.

^ 1 Cor. 6:18, 19 Fugi da fornicação. Todo outro pecado que o homem possa cometer é fora de seu corpo, mas quem pratica a fornicação está pecando contra o seu próprio corpo. 19 O quê! Não sabeis que o corpo de vós [em conjunto] é [o] templo do espírito santo no vosso íntimo, o qual tendes da parte de Deus? Também, não pertenceis a vós mesmos,

^ 1 Tes. 4:3-7 Pois isto é o que Deus quer, a vossa santificação, que vos abstenhais de fornicação; 4 que cada um de vós saiba obter posse do seu próprio vaso em santificação e honra, 5 não em cobiçoso apetite sexual, tal como também têm as nações que não conhecem a Deus; 6 que ninguém vá ao ponto de prejudicar e de usurpar os direitos de seu irmão neste assunto, pois Jeová é quem exige punição por todas estas coisas, assim como vos dissemos de antemão e também vos demos testemunho cabal. 7 Pois Deus nos chamou, não com uma concessão para a impureza, mas em conexão com a santificação.

^ Heb. 12:15, 16 vigiando cuidadosamente para que ninguém seja privado da benignidade imerecida de Deus; para que nenhuma raiz venenosa, brotando, cause dificuldade e para que muitos não sejam aviltados por ela; 16 para que não haja fornicador, nem alguém que não estime as coisas sagradas, igual a Esaú, que em troca de uma só refeição renunciou aos seus direitos de primogênito.

^ 1 Tes. 4:8 Assim, pois, quem mostra falta de consideração, não desconsidera o homem, mas a Deus, que pôs em vós o seu espírito santo.

^ ***w83 15/9 p. 30 Honre o casamento piedoso!***

The New International Dictionary of New Testament Theology declara, por exemplo, que porneia significa “impudência, meretrício, prostituição, fornicação”. Diz também: “O grupo de palavras cognatas [envolvendo porneia] pode descrever diversos modos de comportamento sexual extramarital, na medida em que divergem das normas sociais e religiosas aceitas (e.g. homossexualismo, promiscuidade, pedofilia [abuso sexual de crianças], e especialmente prostituição).” Assim, porneia incluiria adultério (do grego moikheia), e pode abranger uma série mais ampla de outras práticas imorais fora do casamento, tais como o sexo oral ou anal, e a bestialidade.

^ ***w06 15/7 p. 30 Perguntas dos Leitores***

A pessoa que sem se arrepender pratica a fornicação não tem lugar na congregação cristã.

Conduta desenfreada (do grego asélgeia) denota “licenciosidade; libertinagem; conduta desavergonhada; lascívia”. O The New Thayer’s Greek-English Lexicon (Novo Léxico Grego-Inglês, de Thayer) define esse termo grego como “concupiscência descontrolada, . . . ultraje, falta de vergonha, insolência”. De acordo com outro léxico, conduta desenfreada é um tipo de comportamento que “viola todos os limites do que é socialmente aceito”.

Como mostram as definições acima, “conduta desenfreada” envolve dois elementos: (1) a conduta em si é uma violação grave das leis de Deus e (2) a atitude do errante é desrespeitosa, insolente.

Portanto, “conduta desenfreada” não se refere à má conduta de natureza menor. Ela diz respeito a atos que constituem violações sérias das leis de Deus e que refletem uma descarada ou atrevida atitude de desrespeito — um espírito que revela desconsideração, ou mesmo desprezo, por autoridade, leis e normas. Paulo relaciona a conduta desenfreada com relações sexuais ilícitas. (Romanos 13:13, 14) Visto que Gálatas 5:19-21 alista a conduta desenfreada entre várias outras práticas pecaminosas que desqualificariam a pessoa para herdar o Reino de Deus, ela é base para repreensão e, possivelmente, para desassociar alguém da congregação cristã.

Impureza (do grego akatharsía) é o mais amplo dos três termos traduzidos por “fornicação”, “impureza” e “conduta desenfreada”. Ela inclui impureza de qualquer tipo — em assuntos sexuais, na linguagem, nas ações e nos relacionamentos espirituais. “Impureza” abrange uma ampla variedade de pecados sérios.

Conforme registrado em 2 Coríntios 12:21, Paulo refere-se a pessoas que ‘pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, fornicação e conduta desenfreada’. Visto que “impureza” é alistada junto com ‘fornicação e conduta desenfreada’, certos graus de impureza justificam uma ação judicativa. Mas impureza é um termo amplo que inclui coisas que não são de natureza judicativa. Assim como uma casa pode estar um pouco suja ou totalmente imunda, existem graus de impureza.

De acordo com [Efésios 4:19], Paulo disse que alguns indivíduos haviam ficado “além de todo o senso moral” e “entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza”. Assim, Paulo coloca a prática da ‘impureza com ganância’ na mesma categoria que a conduta desenfreada. Uma pessoa batizada que, sem se arrepender, pratica ‘com ganância a impureza’ pode ser expulsa da congregação por causa de crassa impureza.

Suponha que um casal de noivos se envolva, em várias ocasiões, em pesadas carícias apaixonadas. Os anciãos poderão determinar que, embora o casal não manifeste insolência que se caracterize como conduta desenfreada, há certa medida de “ganância” na sua conduta. Assim, os anciãos poderão tomar ação judicativa, pois o caso envolve crassa impureza. A crassa impureza pode também ser uma base apropriada para lidar com o caso de uma pessoa que repetidamente se envolve em telefonemas de cunho explicitamente sexual com outra pessoa, em especial se ela já foi aconselhada sobre isso.

Os anciãos precisam ter discernimento ao fazer tais julgamentos. Para determinar se é preciso uma ação judicativa, eles devem analisar com cuidado o que realmente aconteceu e a extensão do ocorrido. Não é o caso de acusar uma pessoa de “conduta desenfreada” só porque ela não aceita os conselhos bíblicos; tampouco é uma questão de decidir quantas vezes alguém pode cometer um determinado pecado antes de ser preciso tomar uma ação judicativa. Com cuidado e com oração, os anciãos devem pesar cada situação e averiguar o que aconteceu, a freqüência do ocorrido, a natureza e a extensão da conduta errada, e as intenções e motivações do errante.

A crassa impureza não se limita a pecados sexuais. Por exemplo, um rapaz batizado fuma alguns cigarros num curto período e confessa

^ Rom. 13:13, 14 Andemos decentemente, como em pleno dia, não em festanças e em bebedeiras, nem em relações ilícitas e em conduta desenfreada, nem em rixa e ciúme. 14 Mas revesti-vos do Senhor Jesus Cristo e não estejais planejando antecipadamente os desejos da carne.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ Efé. 4:19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ ***w83 15/9 p. 31 Honre o casamento piedoso!***

sobre o modo de pensar de Deus. E farão bem em cultivar ódio por tudo o que é impuro diante de Jeová, inclusive as coisas que são claramente práticas sexuais pervertidas. Os casais devem proceder de modo a poderem ter a consciência limpa, ao passo que dão atenção ininterrupta ao desenvolvimento dos “frutos do espírito”. — Gálatas 5:16,[22, 23;] Efésios 5:3-5.

O que dizer, porém, se um dos cônjuges quer ou mesmo exige que seu parceiro ou sua parceira participe no que é claramente uma prática sexual pervertida? Os fatos acima apresentados indicam que porneia envolve conduta sexual ilícita fora do arranjo marital. Assim, o cônjuge forçar atos pervertidos, tais como o sexo oral ou anal, dentro do casamento, não constituiria base bíblica para um divórcio que livraria um ou outro para se casar novamente.* Embora o cônjuge crente seja afligido pela situação, contudo seus esforços para se apegar aos princípios bíblicos resultarão na bênção de Jeová. Em tais casos seria útil o casal considerar o problema com franqueza, lembrando-se principalmente que as relações sexuais devem ser honrosas, sadias e uma expressão de terno amor. Isso certamente excluiria coisas que poderiam afligir ou prejudicar o cônjuge. — Efésios 5:28-30; 1 Pedro 3:1,[7].

Como já foi mencionado, não cabe aos anciãos “policiar” os assuntos conjugais particulares dos casais da congregação. Entretanto, se se tornar conhecido que um membro da congregação pratica ou defende abertamente as relações sexuais pervertidas dentro do vínculo do casamento, este certamente deixaria de ser irrepreensível, e, portanto, não estaria apto para privilégios especiais, tais como servir qual ancião, servo ministerial ou pioneiro. Tal prática e promoção poderiam levar até mesmo à expulsão da congregação. Por quê?

Gálatas 5:19-21 alista muitas faltas graves que não são classificadas como porneia e que poderiam desqualificar a pessoa para o Reino de Deus. Entre elas estão a “impureza” (do grego akatharsia, que significa imundície, depravação, lascívia) e “conduta desenfreada” (do grego aselgeia, que significa licenciosidade, devassidão, conduta desavergonhada). Como a porneia, tais faltas graves, quando se tornam crassas, podem constituir motivo para desassociação da congregação cristã, mas não para se obter um divórcio bíblico. A pessoa que descaradamente promove chocantes e repulsivas atividades sexuais seria culpada de conduta desenfreada. Naturalmente, uma pessoa com tal atitude poderá até mesmo acabar cometendo porneia; aí então é que haveria base para um divórcio bíblico.* Quão interessados devem estar todos os cristãos devotados em evitar e combater todas essas “obras da carne”! — Gálatas 5:24, 25.

Todos os do povo de Jeová, quer sejam casados, quer solteiros, devem evitar toda a espécie de imoralidade. Devem apoiar realmente todos os arranjos de Jeová, inclusive a instituição do casamento. (Salmo 18:21-25) Os que são casados devem, como “uma só carne”, esforçar-se a honrar a Jeová, cultivando verdadeiro amor e respeito em seu casamento. (Gênesis 2:23, 24; Efésios 5:33; Colossenses 3:18, 19) Desse modo, bem como de outros, poderão mostrar que “não fazem parte do mundo” — um mundo que Satanás arrastou para dentro dum lamaçal de imoralidade e corrupção, e que está prestes a ‘passar com o seu desejo’. Lembrando que “aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre”, todos devemos esforçar-nos a fazer a “vontade” de Deus em conexão com o Seu precioso arranjo do casamento. — [João 17:16;][1 João 2:17].

^ Gál. 5:16 Mas eu digo: Persisti em andar por espírito, e não executareis nenhum desejo carnal.

^ Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ Efé. 5:3-5 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo; 4 nem conduta vergonhosa, nem conversa tola, nem piadas obscenas, coisas que não são decentes, mas, antes, ações de graças. 5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ Efé. 5:28-30 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação, 30 porque somos membros de seu corpo.

^ 1 Ped. 3:1 Da mesma maneira vós, esposas, estai sujeitas aos vossos próprios maridos, a fim de que, se alguns não forem obedientes à palavra, sejam ganhos sem palavra, por intermédio da conduta de [suas] esposas,

^ 1 Ped. 3:7 Vós, maridos, continuai a morar com elas da mesma maneira, segundo o conhecimento, atribuindo-lhes honra como a um vaso mais fraco, o feminino, visto que sois também herdeiros com elas do favor imerecido da vida, a fim de que as vossas orações não sejam impedidas.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Gál. 5:24, 25 Além disso, os que pertencem a Cristo Jesus pregaram na estaca a carne com as suas paixões e desejos. 25 Se estamos vivendo por espírito, continuemos também a andar ordeiramente por espírito.

^ Sal. 18:21-25 Pois guardei os caminhos de Jeová E não me afastei iniquamente do meu Deus. 22 Pois todas as suas decisões judiciais estão diante de mim, E não removerei de mim os seus estatutos. 23 E mostrarei ser sem defeito para com ele E me guardarei do erro da minha parte. 24 E que Jeová me pague de volta segundo a minha justiça, Segundo a limpeza das minhas mãos diante dos seus olhos. 25 Com alguém leal agirás com lealdade; Com o varão vigoroso, sem defeito, procederás sem defeito;

^ Gên. 2:23, 24 O homem disse então: “Esta, por fim, é osso dos meus ossos E carne da minha carne. Esta será chamada Mulher, Porque do homem foi esta tomada.” 24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ Efé. 5:33 Não obstante, também cada um de vós, individualmente, ame a sua esposa como a si próprio; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ Col. 3:18, 19 Vós, esposas, estai sujeitas aos [vossos] maridos, assim como é decente no Senhor. 19 Vós, maridos, persisti em amar as [vossas] esposas e não vos ireis amargamente com elas.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ 1 João 2:17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 23 Esta é uma ampliação e um ajuste do entendimento do que foi publicado na Sentinela de 1.° de maio de 1975, página 287, e na de 1.° de agosto de 1978 páginas 29 a 31. Os que agiram à base do conhecimento que tinham na ocasião não devem ser criticados. Tampouco afetaria isso a condição duma pessoa que no passado acreditava que a conduta sexual pervertida do cônjuge no casamento incorria em porneia, e, portanto, obteve um divórcio e casou-se novamente.

^ parágrafo 25 A Sentinela de 1.° de maio de 1974, páginas 286 a 288.

^ ***w74 1/5 pp. 286-288 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● O que significa a expressão “conduta desenfreada” encontrada em Gálatas 5:19?

Seria de presumir-se que este termo (proveniente da palavra grega asélgeia) se referisse à conduta imoral, mas num grau menor e não muito sério. Isto, porém, não se dá, segundo a evidência disponível nas Escrituras e também nos antigos escritos seculares gregos em que aparece a palavra. Ela não se limita a atos de imoralidade sexual. E em vez de se relacionar com a má conduta de natureza um pouco insignificante ou menor, parece descrever atos que indicam uma atitude descarada, revelando desrespeito, desconsideração ou mesmo desprezo por normas, leis e autoridade. O ‘desenfreio’ da conduta, portanto, não se deve principalmente à fraqueza, mas resulta duma atitude de desrespeito, insolência ou sem-vergonhice.

Em apoio disso, verificamos que os léxicos da língua grega definem asélgeia (e outras formas desta palavra) como descrevendo: “atos ultrajantes”, “licenciosidade, violência arbitrária”, “insolência”, “ultraje vulgar”, “brutal[idade]” (Liddell e Scott); “excesso, intemperança, em qualquer coisa, p. ex. linguagem, conduta, insolência” (Robinson); “concupiscência descontrolada, . . . ultraje, sem-vergonhice” (Thayer); “injustificada insolência desregrada” (Trench). A New Testament Wordbook (Vocabulário do Novo Testamento) de Barclay diz: “[Asélgeia] é usada por Platão no sentido de ‘impudência’. . . . É definida como ‘violência conjugada com insulto e audácia’. . . . É descrita como ‘o espírito que não conhece freios e que se atreve a fazer o que o capricho e a insolência arbitrária sugerirem’.”

Josefo, historiador judaico do primeiro século E. C., usou o termo (asélgeia) ao descrever a pagã Rainha Jezabel quando erigiu um santuário para Baal, em Jerusalém. Este ato foi deveras um ultraje chocante, que descaradamente afrontava a opinião pública e a decência.

O uso de asélgeia nos escritos gregos seculares é paralelo ao uso nas Escrituras Gregas Cristãs. Por exemplo, o apóstolo Paulo fala a respeito das pessoas das nações e diz que, por causa da “insensibilidade dos seus corações”, elas ficaram “além de todo o senso moral, [e] entregaram-se à conduta desenfreada [asélgeia] para fazerem com ganância toda sorte de impureza”. ([Efé. 4:17-19]) O apóstolo Pedro associou asélgeia com práticas das nações tais como ‘concupiscência, excessos com vinho, festanças, competições no beber e idolatrias ilegais’, coisas que levavam a um “antro vil de devassidão”. (1 Ped. 4:3, 4) E ao descrever a aflição de Ló em vista dos atos das pessoas de Sodoma, o apóstolo enfatiza a atitude ‘que desafiava a lei’, por parte dos sodomitas, na sua “conduta desenfreada”, e compara com elas certos daqueles que viviam nos seus próprios dias como sendo “atrevidos, obstinados”, ‘que menosprezavam o senhorio’, nem mesmo temendo ‘falar de modo ultrajante’ dos gloriosos, proferindo “expressões bombásticas de nenhum proveito”. (2 Ped. 2:7-10,[18]) Todas estas expressões exemplificam bem o sentido do termo grego asélgeia, como estando relacionado com conduta desavergonhada e arbitrária.

O discípulo Judas descreveu de modo similar a respeito de homens ímpios, que usavam a benignidade imerecida de Deus como “desculpa para conduta desenfreada”, e ele salienta a atitude desrespeitosa, depreciativa e insolente deles para com a autoridade justa. Não só ‘aviltarem a carne’ em imoralidade sexual e outra, mas também ‘desconsiderarem o senhorio e falarem de modo ultrajante dos gloriosos’ constituía “conduta desenfreada”. Eles eram “homens animalescos, sem espiritualidade”. — [Jud. 4-8,][19].

Hoje em dia, a atitude descrita pela palavra asélgeia está em grande destaque no mundo. Muitos jovens repelem toda a restrição, não hesitando em ultrajar a decência pública, escarnecendo insolentemente da autoridade e falando de modo ultrajante aos pais e a outros. Mas, não são apenas os jovens que fazem isso. O palco e os cinemas, bem como as revistas, apresentam abertamente atos que não só destacam a nudez pública e as relações sexuais, mas também brutalidade sádica, junto com linguagem suja e obscena. Tudo isso exemplifica a “conduta desenfreada” no sentido bíblico do termo.

Podemos observar, porém, que “conduta desenfreada” (asélgeia) é várias vezes mencionada em combinação com “fornicação” (porneía) e “impureza” (akatharsia). (2 Cor. 12:21;[Gál. 5:19]; veja Romanos 13:13.) Em que sentido diferem estes termos?

Dentre os três, “impureza” (akatharsia) é o mais amplo. Dessemelhante de porneía, por exemplo, abrange não só a imoralidade sexual, mas toda espécie de impureza, na linguagem, na ação ou na relação espiritual. (Veja 1 Tessalonicenses 2:3; 1 Coríntios 7:14; 2 Coríntios 6:17.) E dessemelhante de asélgeia, a aplicação deste termo não depende da motivação nem da atitude do culpado de impureza. “impureza” admite também um amplo alcance no grau da seriedade ou gravidade. Assim como a vestimenta pode ter uma pequena mancha ou pode estar inteiramente imunda, assim também a “impureza” da pessoa pode ser menor ou pode ser grave. Este termo distingue-se especialmente por salientar a natureza moralmente repugnante da conduta ou condição errada.

Por outro lado, “fornicação” (porneía), é um termo mais restrito, descrevendo atos flagrantemente imorais de natureza estritamente sexual. Embora toda porneía, naturalmente, seja impura, este termo grego específico salienta a natureza ilícita e lasciva da conduta, a qual é do tipo encontrado num prostíbulo, embora não necessariamente cometida em tal lugar.

“Conduta desenfreada” (asélgeia) é similar à “impureza” por não se restringir à imoralidade sexual, mas difere em que salienta a arbitrariedade e insolência desavergonhada da conduta. Vemos assim que, embora estes termos todos se relacionem com o proceder errado e às vezes coincidam em parte, cada palavra tem seu próprio sentido, impacto ou ênfase que a distinguem.

Salientando isso, A New Testament Wordbook de Barclay cita o erudito bíblico e da língua grega Lightfoot como dizendo que “um homem pode ser ‘impuro’ (akathartos [forma adjetiva de akatharsia]) e ocultar seu pecado, mas o homem que é aselges (adjetivo [de asélgeia]) choca a decência pública. Esta é a própria essência de asélgeia; o homem em cuja alma mora asélgeia . . . não se importa com o que as pessoas digam ou pensem, enquanto pode satisfazer seu desejo vil. . . . A maioria dos homens ainda tem decência suficiente para tentar ocultar seu pecado, mas o aselges já está muito além disso”.

Ilustrando isso de modo prático: Um casal de noivos cristãos, em certa ocasião em que demonstram afeição mútua, talvez ultrapassem desintencionalmente o ponto do que é puro e decente. Embora não cometendo o que a Bíblia chama de porneía (flagrante imoralidade sexual), os noivos, não obstante, talvez fiquem culpados de certa medida de “impureza”, como que por se abraçarem de modo muito apaixonado ou deixar as mãos passar para lugares íntimos do corpo. Talvez se sintam envergonhados por causa disso e resolvam não mais fazer tal coisa. São culpados de “conduta desenfreada” (asélgeia)?

Não no pleno sentido bíblico da palavra, pois não escarneceram com deliberação e desprezo das normas justas. Naturalmente, se fizerem de tal conduta impura voluntariamente uma prática, mostrarão desconsideração negligente para com o que é puro, o desrespeito desavergonhado descrito por asélgeia. Do mesmo modo também o jovem que, sem ter intenções honrosas de se casar, se empenha egoistamente em namoricos e em ‘fortes carícias’ com uma moça — ou talvez com uma moça atrás da outra — manifesta a avidez arbitrária da “conduta desenfreada” definida pelas Escrituras. Ele não se importa com quanto dano ou prejuízo ele cause. O mesmo se poderá dizer da moça que adotar um proceder similar.

Os encarregados da supervisão espiritual das congregações cristãs, portanto, farão bem em distinguir entre estes termos bíblicos. A decisão dos anciãos cristãos quanto a como tratar de casos de transgressão pode ser afetada por tal entendimento. Pode ajudá-los a compreender de modo mais claro o grau comparativo da gravidade das ações envolvidas. A necessidade de se usar de bom critério ao avaliarem as circunstâncias, as situações e as atitudes também mostra ser de grande importância.

^ Gál. 5:19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada,

^ Efé. 4:17-19 Isto, portanto, digo, e dou testemunho no Senhor, que não mais andeis assim como também as nações andam na improficuidade das suas mentes, 18 ao passo que estão mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há neles, por causa da insensibilidade dos seus corações. 19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ 1 Ped. 4:3, 4 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais. 4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ 2 Ped. 2:7-10 e ele livrou o justo Ló, a quem afligia grandemente que os que desafiavam a lei se entregavam à conduta desenfreada — 8 porque esse justo, pelo que via e ouvia de dia a dia, enquanto morava entre eles, atormentava a sua alma justa em razão das ações deles contra a lei — 9 Jeová sabe livrar da provação os de devoção piedosa, mas reservar os injustos para o dia do julgamento, para serem decepados, 10 porém, especialmente os que vão atrás da carne com o desejo de aviltá-la e que menosprezam o senhorio. Atrevidos, obstinados, não tremem diante dos gloriosos, mas falam de modo ultrajante,

^ 2 Ped. 2:18 Porque proferem expressões bombásticas de nenhum proveito, e, pelos desejos da carne e pelos hábitos desenfreados, engodam os que acabam de escapar dos que se comportam com erro.

^ Judas 4-8 A minha razão é que se introduziram sorrateiramente certos homens que há muito têm sido designados pelas Escrituras para este julgamento, homens ímpios, que transformam a benignidade imerecida de nosso Deus numa desculpa para conduta desenfreada e que se mostram falsos para com o nosso único Dono e Senhor, Jesus Cristo. 5 Desejo lembrar-vos, apesar de saberdes todas as coisas uma vez para sempre, que Jeová, embora salvasse um povo, tirando-o da terra do Egito, destruiu depois os que não mostraram fé. 6 E os anjos que não conservaram a sua posição original, mas abandonaram a sua própria moradia correta, ele reservou com laços sempiternos, em profunda escuridão, para o julgamento do grande dia. 7 Assim também Sodoma e Gomorra, e as cidades em volta delas, as quais, da mesma maneira como os precedentes, tendo cometido fornicação de modo excessivo e tendo ido após a carne para uso desnatural, são postas diante [de nós] como exemplo [de aviso] por sofrerem a punição judicial do fogo eterno. 8 Da mesma maneira, apesar disso, estes homens, também, entregando-se a sonhos, aviltam a carne, e desconsideram o senhorio, e falam de modo ultrajante dos gloriosos.

^ Judas 19 Estes são os que fazem separações, [homens] animalescos, sem espiritualidade.

^ 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ Gál. 5:19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada,

^ Rom. 13:13 Andemos decentemente, como em pleno dia, não em festanças e em bebedeiras, nem em relações ilícitas e em conduta desenfreada, nem em rixa e ciúme.

^ 1 Tes. 2:3 Pois a exortação que damos não surge de erro, nem de impureza, nem com fraude,

^ 1 Cor. 7:14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos.

^ 2 Cor. 6:17 “‘Portanto, saí do meio deles e separai-vos’, diz Jeová, ‘e cessai de tocar em coisa impura’”; “‘e eu vos acolherei’”.

^ ***w81 15/12 p. 21 Como encarar a desassociação***

justificar seu pensamento apóstata, ou que continua no seu proceder ímpio, certamente não é alguém a quem se deseja “Paz”. (1 Tim. 2:1, 2) E todos sabemos de experiência no decorrer dos anos que um simples “Oi” dito a alguém pode ser o primeiro passo para uma conversa ou mesmo para amizade. Queremos dar este primeiro passo com alguém desassociado?

24 ‘Mas, e se ele parecer arrependido e precisar de encorajamento?’ poderá alguém querer saber. Há uma provisão para tratar de tais situações. Os superintendentes da congregação servem quais pastores e protetores espirituais do rebanho. ([Heb. 13:17;][1 Ped. 5:2]) Quando o desassociado ou dissociado pergunta ou dá evidência de querer voltar ao favor de Deus, os anciãos poderão falar com ele. Explicar-lhe-ão bondosamente o que ele deve fazer e poderão dar-lhe alguma admoestação apropriada. Podem lidar com ele à base dos fatos sobre o seu pecado e sua atitude no passado. Outros na congregação não possuem tal informação. Portanto, caso alguém ache que o desassociado ou dissociado ‘está arrependido’, não seria este um julgamento mais baseado numa impressão do que em informação exata? Se os superintendentes estiverem convencidos de que a pessoa está arrependida e está produzindo os frutos do arrependimento,* ela poderá ser readmitida na congregação. Depois disso, os demais da congregação poderão acolhê-la cordialmente nas reuniões, demonstrar perdão, consolá-la e confirmar-lhe seu amor, conforme Paulo exortou que os coríntios deviam fazer com o homem que fora readmitido em Corinto. — [2 Cor. 2:5-8].

NÃO PARTICIPE EM OBRAS INÍQUAS

25, 26. O que aconselha Deus quanto a alguém se tornar “partícipe” de um desassociado?

25 Todos os cristãos fiéis precisam tomar a peito a verdade séria que Deus inspirou João a escrever: “Quem . . . cumprimenta [o pecador expulso que promove ensinos errôneos ou se empenha em conduta ímpia] é partícipe das suas obras iníquas.” — [2 João 11].

26 Muitos dos comentaristas da cristandade fazem objeção a [2 João 11]. Alegam que se trata de ‘conselho não-cristão, contrário ao espírito de nosso Senhor’, ou que estimula a intolerância. No entanto, tais sentimentos emanam de organizações religiosas que não aplicam a ordem de Deus, de ‘remover o homem iníquo de entre vós’, que raras vezes ou nunca expulsam de suas igrejas nem mesmo transgressores notórios. ([1 Cor. 5:13]) Sua “tolerância” é antibíblica, é anticristã. — Mat. 7:21-23;[25:24-30;][João 8:44].

27. Como poderia o cristão tornar-se tal “partícipe” e com que resultado?

27 Mas não é errado ser leal ao Deus justo e eqüitativo da Bíblia. Ele nos diz que aceitará ‘no seu santo monte’ apenas os que andam sem defeito, que praticam a justiça e falam a verdade. ([Sal. 15:1-5]) Mas, se o cristão lançasse a sua sorte com um transgressor rejeitado por Deus e desassociado, ou que se dissociou, isso equivaleria a dizer: ‘Eu tampouco quero um lugar no santo monte de Deus.’ Se os anciãos o vissem encaminhar-se nessa direção por associar-se regularmente com alguém desassociado, eles procurariam amorosa e pacientemente ajudá-lo a recuperar o conceito de Deus. ([Mat. 18:18;][Gál. 6:1]) Eles o admoestariam e, se necessário, o ‘repreenderiam com severidade’. Querem ajudá-lo a permanecer ‘no santo monte de Deus’. Mas, se não deixar de se associar com a pessoa expulsa, ele se torna assim ‘partícipe (apoiando ou compartilhando) das obras iníquas’ e terá de ser removido da congregação, expulso. — [Tito 1:13;] Judas 22, 23; veja Números 16:26.

^ parágrafo 23 1 Tim. 2:1, 2 Exorto, portanto, em primeiro lugar, a que se façam súplicas, orações, intercessões [e] se dêem agradecimentos com respeito a toda sorte de homens, 2 com respeito a reis e a todos os em altos postos, a fim de que continuemos a levar uma vida calma e sossegada, com plena devoção piedosa e seriedade.

^ parágrafo 24 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 24 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 24 2 Cor. 2:5-8 Ora, se alguém causou tristeza, ele entristeceu, não a mim, mas a todos vós, até certo ponto — para não ser rigoroso demais naquilo que digo. 6 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza. 8 Exorto-vos, portanto, a que confirmeis o vosso amor por ele.

^ parágrafo 25 2 João 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 26 2 João 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 26 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 26 Mat. 7:21-23 “Nem todo o que me disser: ‘Senhor, Senhor’, entrará no reino dos céus, senão aquele que fizer a vontade de meu Pai, que está nos céus. 22 Muitos me dirão naquele dia: ‘Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome e não expulsamos demônios em teu nome, e não fizemos muitas obras poderosas em teu nome?’ 23 Contudo, eu lhes confessarei então: Nunca vos conheci! Afastai-vos de mim, vós obreiros do que é contra a lei.

^ parágrafo 26 Mat. 25:24-30 “Por fim, apresentou-se aquele que recebera um talento e disse: ‘Amo, eu sabia que és homem exigente, ceifando onde não semeaste e ajuntando onde não joeiraste. 25 Por isso fiquei com medo, e fui e escondi no chão o teu talento. Aqui tens o que é teu.’ 26 Em resposta, seu amo disse-lhe: ‘Escravo iníquo e indolente, sabias, não é verdade, que ceifo onde não semeei e ajunto onde não joeirei? 27 Pois bem, devias ter depositado meu dinheiro de prata junto aos banqueiros, e, na minha chegada, eu estaria recebendo o meu com juros. 28 “‘Portanto, tirai-lhe o talento e dai-o àquele que tem dez talentos. 29 Pois a todo aquele que tem, mais será dado, e ele terá abundância; mas, quanto àquele que não tem, até mesmo o que tem lhe será tirado. 30 E lançai o escravo imprestável na escuridão lá fora. Ali é onde haverá o [seu] choro e o ranger de [seus] dentes.’

^ parágrafo 26 João 8:44 Vós sois de vosso pai, o Diabo, e quereis fazer os desejos de vosso pai. Esse foi um homicida quando começou, e não permaneceu firme na verdade, porque não há nele verdade. Quando fala a mentira, fala segundo a sua própria disposição, porque é um mentiroso e o pai da [mentira].

^ parágrafo 27 Sal. 15:1-5 Ó Jeová, quem será hóspede na tua tenda? Quem residirá no teu santo monte?  2 Aquele que anda sem defeito e pratica a justiça, E fala a verdade no seu coração.  3 Não caluniou com a sua língua. Não fez nenhum mal ao seu companheiro, E não levantou nenhum vitupério contra o seu conhecido íntimo.  4 Aos seus olhos certamente é rejeitado o desprezível, Mas ele honra aos que temem a Jeová. Jurou concernente àquilo que é mau [para ele próprio], e ainda assim nada modifica.  5 Não deu seu dinheiro a juros E não aceitou suborno contra o inocente. Quem fizer tais coisas, nunca será abalado.

^ parágrafo 27 Mat. 18:18 “Deveras, eu vos digo: Todas as coisas que amarrardes na terra serão as coisas amarradas no céu, e todas as coisas que soltardes na terra serão as coisas soltas no céu.

^ parágrafo 27 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 27 Tito 1:13 Este testemunho é verdadeiro. Por esta mesma causa persiste em repreendê-los com severidade, para que sejam sãos na fé,

^ parágrafo 27 Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 27 Núm. 16:26 Falou então à assembléia, dizendo: “Retirai-vos, por favor, de diante das tendas destes homens iníquos e não toqueis em nada do que lhes pertence, para que não sejais arrasados em todo o seu pecado.”

^ parágrafo 24 Veja A Sentinela de 1.° de dezembro de 1981 sobre o assunto do arrependimento.

^ ***w06 15/7 p. 29 Jeová livra o aflito*** >>

clínica.* Se esse for o seu caso, tente focalizar parte de sua atenção no novo mundo de Deus e no dia em que “nenhum residente dirá: ‘Estou doente.’” ([Isaías 33:24]) Se os seus sentimentos negativos parecerem ser muito mais do que uma ocasional melancolia, pode ser sensato procurar ajuda profissional. ([Mateus 9:12]) É também importante cuidar-se fisicamente. Uma dieta sadia e exercícios podem ser de ajuda. Não deixe de descansar o suficiente. Não fique até tarde da noite vendo televisão e evite recreação que o deixe física e emocionalmente esgotado. Acima de tudo, não abandone o serviço de Deus. Ainda que agora não seja o tempo para Jeová ‘enxugar todas as lágrimas’, ele o ajudará a suportar o que for preciso. — Revelação 21:4; 1 Coríntios 10:13.

Vivemos “sob a mão poderosa de Deus”

19. O que Jeová promete aos aflitos?

19 A Bíblia nos garante que, embora as calamidades do justo sejam muitas, “Jeová o livra de todas elas”. ([Salmo 34:19]) Como Deus faz isso? Quando o apóstolo Paulo orou repetidas vezes para que fosse liberto de seu “espinho na carne”, Jeová lhe disse: “Meu poder está sendo aperfeiçoado na fraqueza.” (2 Coríntios 12:7-9) O que Jeová prometeu a Paulo, e o que ele promete a você? Não uma cura imediata agora, mas a força para suportar a aflição.

20. Apesar de nossas provações, que garantia nos dá 1 Pedro 5:6, 7?

20 O apóstolo Pedro escreveu: “Humilhai-vos . . . sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.” (1 Pedro 5:6, 7) Visto que Jeová cuida de você, ele não o abandonará. Ele o apoiará, não importa que provações você enfrente. Lembre-se de que os cristãos fiéis estão “sob a mão poderosa de Deus”. À medida que o servimos, Jeová nos dá forças para suportar o que for preciso. Se formos fiéis a ele, nada poderá causar-nos dano espiritual permanente. Portanto, mantenhamos a integridade a Jeová para que possamos ganhar a vida eterna no seu prometido novo mundo e ver o dia em que ele terá de fato livrado para sempre o aflito!

^ parágrafo 18 Isa. 33:24 E nenhum residente dirá: “Estou doente.” O povo que mora na [terra] serão os a quem se perdoa seu erro.

^ parágrafo 18 Mat. 9:12 Ouvindo-os, ele disse: “As pessoas com saúde não precisam de médico, mas sim os enfermos.

^ parágrafo 18 Apo. 21:4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ parágrafo 18 1 Cor. 10:13 Não vos tomou nenhuma tentação exceto a que é comum aos homens. Mas Deus é fiel, e ele não deixará que sejais tentados além daquilo que podeis agüentar, mas, junto com a tentação, ele proverá também a saída, a fim de que a possais agüentar.

^ parágrafo 19 Sal. 34:19 Muitas são as calamidades do justo, Mas Jeová o livra de todas elas.

^ parágrafo 19 2 Cor. 12:7-9 só por causa do excesso das revelações. Portanto, a fim de que eu não me sentisse enaltecido demais, foi-me dado um espinho na carne, um anjo de Satanás, para que me estivesse esbofeteando, a fim de que eu não me enaltecesse demais. 8 Neste respeito supliquei três vezes ao Senhor para que isso se afastasse de mim; 9 contudo, ele me disse realmente: “Basta-te a minha benignidade imerecida; pois o [meu] poder está sendo aperfeiçoado na fraqueza.” De muito bom grado, portanto, jactar-me-ei antes com respeito às minhas fraquezas, para que o poder do Cristo permaneça sobre mim igual a uma tenda.

^ 1 Ped. 5:6, 7 Humilhai-vos, portanto, sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, 7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ parágrafo 20 1 Ped. 5:6, 7 Humilhai-vos, portanto, sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, 7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ parágrafo 18 Mais do que um desânimo, a depressão clínica é uma condição diagnosticada em que a tristeza é intensa e contínua. Para mais informações, veja A Sentinela de 15 de outubro de 1988, páginas 25-9; 15 de novembro de 1988, páginas 21-4 e 1.° de setembro de 1996, páginas 30-1.

^ ***w06 15/7 pp. 29-31 Perguntas dos Leitores*** <<

Perguntas dos Leitores

Pode uma pessoa ser desassociada da congregação cristã por praticar impureza, assim como acontece no caso de fornicação ou de conduta desenfreada?

Sim, a pessoa pode ser expulsa da congregação se, sem arrependimento, pratica quer fornicação, quer certos graus de impureza, quer conduta desenfreada. O apóstolo Paulo cita esses três pecados junto com outras transgressões que podem resultar em desassociação, quando escreve: ‘As obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada. Aviso-vos de antemão: “Os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.”’ — Gálatas 5:19-21.

Fornicação (do grego porneía) refere-se a relações sexuais ilícitas fora do casamento aprovado pelas Escrituras. Inclui adultério, prostituição e relações sexuais entre pessoas não-casadas, bem como sexo oral e anal e a manipulação sexual dos órgãos genitais de alguém com quem a pessoa não é casada. A pessoa que sem se arrepender pratica a fornicação não tem lugar na congregação cristã.

Conduta desenfreada (do grego asélgeia) denota “licenciosidade; libertinagem; conduta desavergonhada; lascívia”. O The New Thayer’s Greek-English Lexicon (Novo Léxico Grego-Inglês, de Thayer) define esse termo grego como “concupiscência descontrolada, . . . ultraje, falta de vergonha, insolência”. De acordo com outro léxico, conduta desenfreada é um tipo de comportamento que “viola todos os limites do que é socialmente aceito”.

Como mostram as definições acima, “conduta desenfreada” envolve dois elementos: (1) a conduta em si é uma violação grave das leis de Deus e (2) a atitude do errante é desrespeitosa, insolente.

Portanto, “conduta desenfreada” não se refere à má conduta de natureza menor. Ela diz respeito a atos que constituem violações sérias das leis de Deus e que refletem uma descarada ou atrevida atitude de desrespeito — um espírito que revela desconsideração, ou mesmo desprezo, por autoridade, leis e normas. Paulo relaciona a conduta desenfreada com relações sexuais ilícitas. (Romanos 13:13, 14) Visto que Gálatas 5:19-21 alista a conduta desenfreada entre várias outras práticas pecaminosas que desqualificariam a pessoa para herdar o Reino de Deus, ela é base para repreensão e, possivelmente, para desassociar alguém da congregação cristã.

Impureza (do grego akatharsía) é o mais amplo dos três termos traduzidos por “fornicação”, “impureza” e “conduta desenfreada”. Ela inclui impureza de qualquer tipo — em assuntos sexuais, na linguagem, nas ações e nos relacionamentos espirituais. “Impureza” abrange uma ampla variedade de pecados sérios.

Conforme registrado em 2 Coríntios 12:21, Paulo refere-se a pessoas que ‘pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, fornicação e conduta desenfreada’. Visto que “impureza” é alistada junto com ‘fornicação e conduta desenfreada’, certos graus de impureza justificam uma ação judicativa. Mas impureza é um termo amplo que inclui coisas que não são de natureza judicativa. Assim como uma casa pode estar um pouco suja ou totalmente imunda, existem graus de impureza.

De acordo com [Efésios 4:19], Paulo disse que alguns indivíduos haviam ficado “além de todo o senso moral” e “entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza”. Assim, Paulo coloca a prática da ‘impureza com ganância’ na mesma categoria que a conduta desenfreada. Uma pessoa batizada que, sem se arrepender, pratica ‘com ganância a impureza’ pode ser expulsa da congregação por causa de crassa impureza.

Suponha que um casal de noivos se envolva, em várias ocasiões, em pesadas carícias apaixonadas. Os anciãos poderão determinar que, embora o casal não manifeste insolência que se caracterize como conduta desenfreada, há certa medida de “ganância” na sua conduta. Assim, os anciãos poderão tomar ação judicativa, pois o caso envolve crassa impureza. A crassa impureza pode também ser uma base apropriada para lidar com o caso de uma pessoa que repetidamente se envolve em telefonemas de cunho explicitamente sexual com outra pessoa, em especial se ela já foi aconselhada sobre isso.

Os anciãos precisam ter discernimento ao fazer tais julgamentos. Para determinar se é preciso uma ação judicativa, eles devem analisar com cuidado o que realmente aconteceu e a extensão do ocorrido. Não é o caso de acusar uma pessoa de “conduta desenfreada” só porque ela não aceita os conselhos bíblicos; tampouco é uma questão de decidir quantas vezes alguém pode cometer um determinado pecado antes de ser preciso tomar uma ação judicativa. Com cuidado e com oração, os anciãos devem pesar cada situação e averiguar o que aconteceu, a freqüência do ocorrido, a natureza e a extensão da conduta errada, e as intenções e motivações do errante.

A crassa impureza não se limita a pecados sexuais. Por exemplo, um rapaz batizado fuma alguns cigarros num curto período e confessa isso aos pais. Ele está decidido a não fumar mais. Isso é impureza, mas não chegou ao ponto de crassa impureza ou ‘impureza com ganância’. Os conselhos bíblicos de um ou dois anciãos, além do apoio dos pais do rapaz, devem bastar. Mas se ele fuma com freqüência, isso seria caracterizado como deliberada “imundície da carne”, e seria formada uma comissão judicativa para tratar desse caso de crassa impureza. (2 Coríntios 7:1) Se o jovem não manifestar arrependimento, será desassociado.

Alguns cristãos têm-se envolvido em ver pornografia. Isso é ofensivo para Deus, e os anciãos talvez fiquem chocados ao saber que um companheiro cristão fez isso. Mas nem todos os casos de ver pornografia exigem uma audiência perante uma comissão judicativa. Por exemplo, suponha que um irmão em várias ocasiões tenha visto um tipo de pornografia não muito explícita. Ele se sente envergonhado, confessa o erro a um ancião e está decidido a não repetir esse pecado. O ancião talvez conclua que a conduta desse irmão não chegou ao ponto de ‘impureza com ganância’; ele tampouco demonstrou uma atitude descarada, indicando conduta desenfreada. Ainda que não fosse necessária uma ação judicativa, esse tipo de impureza exigiria fortes conselhos bíblicos e acompanhamento do caso por parte dos anciãos.

Mas suponha que um cristão tenha visto secretamente, por vários anos, pornografia repugnante, sexualmente degradante, e tenha feito todo o possível para ocultar esse pecado. Tal pornografia talvez incluísse cenas de uma vítima ser violentada por várias pessoas, sexo com uma pessoa amarrada, tortura sádica, tratamento brutal de mulheres ou até mesmo pornografia infantil. Quando outros descobrem sua conduta, ele fica muito envergonhado. Sua atitude não é descarada, mas os anciãos talvez determinem que ele ‘se entregou’ a esse hábito imundo e praticou ‘impureza com ganância’, isto é, crassa impureza. Seria formada uma comissão judicativa por estar envolvida a crassa impureza. O errante seria desassociado caso não demonstrasse arrependimento sincero e determinação de nunca mais ver pornografia. Se ele chegou a convidar outros à sua casa para ver pornografia — na verdade promovendo-a —, ele daria evidência de atitude descarada, caracterizando-se conduta desenfreada.

A expressão bíblica “conduta desenfreada” sempre envolve um pecado grave, em geral de cunho sexual. Ao tentarem identificá-la, os anciãos devem verificar se está envolvida atitude descarada, libertinagem, imundície, falta de vergonha e o que choca a decência pública. Por outro lado, transgressões graves da lei de Jeová cometidas por alguém que não manifeste uma atitude descarada talvez envolvam “ganância”. Esses casos devem ser tratados com base na crassa impureza que envolvem.

Determinar se uma pessoa chegou ao ponto de ser culpada de crassa impureza ou de conduta desenfreada é uma responsabilidade séria, pois vidas estão em jogo. Os que julgam tais casos devem fazer isso com oração, pedindo a Jeová que lhes dê seu espírito santo, discernimento e entendimento. Os anciãos precisam manter a pureza da congregação e têm de basear seus julgamentos na Palavra de Deus e nas orientações do “escravo fiel e discreto”. (Mateus 18:18;[24:45]) E nestes dias de perversidade, mais do que nunca, é preciso que os anciãos tenham em mente as palavras: “Vede o que estais fazendo, porque não é para o homem que julgais, mas é para Jeová.” — 2 Crônicas 19:6.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Rom. 13:13, 14 Andemos decentemente, como em pleno dia, não em festanças e em bebedeiras, nem em relações ilícitas e em conduta desenfreada, nem em rixa e ciúme. 14 Mas revesti-vos do Senhor Jesus Cristo e não estejais planejando antecipadamente os desejos da carne.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ Efé. 4:19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ Mat. 18:18 “Deveras, eu vos digo: Todas as coisas que amarrardes na terra serão as coisas amarradas no céu, e todas as coisas que soltardes na terra serão as coisas soltas no céu.

^ Mat. 24:45 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado?

^ 2 Crô. 19:6 E prosseguiu, dizendo aos juízes: “Vede o que estais fazendo, porque não é para o homem que julgais, mas é para Jeová; e ele está convosco na questão do julgamento.

^ ***w83 15/9 p. 31 Honre o casamento piedoso!***

sobre o modo de pensar de Deus. E farão bem em cultivar ódio por tudo o que é impuro diante de Jeová, inclusive as coisas que são claramente práticas sexuais pervertidas. Os casais devem proceder de modo a poderem ter a consciência limpa, ao passo que dão atenção ininterrupta ao desenvolvimento dos “frutos do espírito”. — Gálatas 5:16,[22, 23;] Efésios 5:3-5.

O que dizer, porém, se um dos cônjuges quer ou mesmo exige que seu parceiro ou sua parceira participe no que é claramente uma prática sexual pervertida? Os fatos acima apresentados indicam que porneia envolve conduta sexual ilícita fora do arranjo marital. Assim, o cônjuge forçar atos pervertidos, tais como o sexo oral ou anal, dentro do casamento, não constituiria base bíblica para um divórcio que livraria um ou outro para se casar novamente.* Embora o cônjuge crente seja afligido pela situação, contudo seus esforços para se apegar aos princípios bíblicos resultarão na bênção de Jeová. Em tais casos seria útil o casal considerar o problema com franqueza, lembrando-se principalmente que as relações sexuais devem ser honrosas, sadias e uma expressão de terno amor. Isso certamente excluiria coisas que poderiam afligir ou prejudicar o cônjuge. — Efésios 5:28-30; 1 Pedro 3:1,[7].

Como já foi mencionado, não cabe aos anciãos “policiar” os assuntos conjugais particulares dos casais da congregação. Entretanto, se se tornar conhecido que um membro da congregação pratica ou defende abertamente as relações sexuais pervertidas dentro do vínculo do casamento, este certamente deixaria de ser irrepreensível, e, portanto, não estaria apto para privilégios especiais, tais como servir qual ancião, servo ministerial ou pioneiro. Tal prática e promoção poderiam levar até mesmo à expulsão da congregação. Por quê?

Gálatas 5:19-21 alista muitas faltas graves que não são classificadas como porneia e que poderiam desqualificar a pessoa para o Reino de Deus. Entre elas estão a “impureza” (do grego akatharsia, que significa imundície, depravação, lascívia) e “conduta desenfreada” (do grego aselgeia, que significa licenciosidade, devassidão, conduta desavergonhada). Como a porneia, tais faltas graves, quando se tornam crassas, podem constituir motivo para desassociação da congregação cristã, mas não para se obter um divórcio bíblico. A pessoa que descaradamente promove chocantes e repulsivas atividades sexuais seria culpada de conduta desenfreada. Naturalmente, uma pessoa com tal atitude poderá até mesmo acabar cometendo porneia; aí então é que haveria base para um divórcio bíblico.* Quão interessados devem estar todos os cristãos devotados em evitar e combater todas essas “obras da carne”! — Gálatas 5:24, 25.

Todos os do povo de Jeová, quer sejam casados, quer solteiros, devem evitar toda a espécie de imoralidade. Devem apoiar realmente todos os arranjos de Jeová, inclusive a instituição do casamento. (Salmo 18:21-25) Os que são casados devem, como “uma só carne”, esforçar-se a honrar a Jeová, cultivando verdadeiro amor e respeito em seu casamento. (Gênesis 2:23, 24; Efésios 5:33; Colossenses 3:18, 19) Desse modo, bem como de outros, poderão mostrar que “não fazem parte do mundo” — um mundo que Satanás arrastou para dentro dum lamaçal de imoralidade e corrupção, e que está prestes a ‘passar com o seu desejo’. Lembrando que “aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre”, todos devemos esforçar-nos a fazer a “vontade” de Deus em conexão com o Seu precioso arranjo do casamento. — [João 17:16;][1 João 2:17].

^ Gál. 5:16 Mas eu digo: Persisti em andar por espírito, e não executareis nenhum desejo carnal.

^ Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ Efé. 5:3-5 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo; 4 nem conduta vergonhosa, nem conversa tola, nem piadas obscenas, coisas que não são decentes, mas, antes, ações de graças. 5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ Efé. 5:28-30 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação, 30 porque somos membros de seu corpo.

^ 1 Ped. 3:1 Da mesma maneira vós, esposas, estai sujeitas aos vossos próprios maridos, a fim de que, se alguns não forem obedientes à palavra, sejam ganhos sem palavra, por intermédio da conduta de [suas] esposas,

^ 1 Ped. 3:7 Vós, maridos, continuai a morar com elas da mesma maneira, segundo o conhecimento, atribuindo-lhes honra como a um vaso mais fraco, o feminino, visto que sois também herdeiros com elas do favor imerecido da vida, a fim de que as vossas orações não sejam impedidas.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Gál. 5:24, 25 Além disso, os que pertencem a Cristo Jesus pregaram na estaca a carne com as suas paixões e desejos. 25 Se estamos vivendo por espírito, continuemos também a andar ordeiramente por espírito.

^ Sal. 18:21-25 Pois guardei os caminhos de Jeová E não me afastei iniquamente do meu Deus. 22 Pois todas as suas decisões judiciais estão diante de mim, E não removerei de mim os seus estatutos. 23 E mostrarei ser sem defeito para com ele E me guardarei do erro da minha parte. 24 E que Jeová me pague de volta segundo a minha justiça, Segundo a limpeza das minhas mãos diante dos seus olhos. 25 Com alguém leal agirás com lealdade; Com o varão vigoroso, sem defeito, procederás sem defeito;

^ Gên. 2:23, 24 O homem disse então: “Esta, por fim, é osso dos meus ossos E carne da minha carne. Esta será chamada Mulher, Porque do homem foi esta tomada.” 24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ Efé. 5:33 Não obstante, também cada um de vós, individualmente, ame a sua esposa como a si próprio; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ Col. 3:18, 19 Vós, esposas, estai sujeitas aos [vossos] maridos, assim como é decente no Senhor. 19 Vós, maridos, persisti em amar as [vossas] esposas e não vos ireis amargamente com elas.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ 1 João 2:17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ parágrafo 23 Esta é uma ampliação e um ajuste do entendimento do que foi publicado na Sentinela de 1.° de maio de 1975, página 287, e na de 1.° de agosto de 1978 páginas 29 a 31. Os que agiram à base do conhecimento que tinham na ocasião não devem ser criticados. Tampouco afetaria isso a condição duma pessoa que no passado acreditava que a conduta sexual pervertida do cônjuge no casamento incorria em porneia, e, portanto, obteve um divórcio e casou-se novamente.

^ parágrafo 25 A Sentinela de 1.° de maio de 1974, páginas 286 a 288.

^ ***g00 22/1 pp. 20-21 Como evitar os perigos da Internet?***

pioneiros brilhantes garimpam as últimas informações. Mas no ciberespaço também rondam pedófilos, trapaceiros, fanáticos e outros tipos indesejáveis.”

Um jovem chamado Javier* diz: “Alguns sites são chocantes. E podem aparecer sem mais nem menos.” E acrescenta: “Eles tentam enlaçar você. Querem seduzi-lo — para tirar o seu dinheiro.” Um jovem cristão chamado João admite: “Uma vez que você começa a ver matéria imprópria, é difícil parar — é uma coisa que vicia mesmo.” Alguns jovens cristãos freqüentaram sites impróprios e isso os levou a problemas mais sérios. Alguns até mesmo prejudicaram sua relação com Jeová. Como evitar que isso aconteça?

‘Ver o que é imprestável’

Às vezes o próprio endereço do site indica que ele contém matéria objetável.* Provérbios 22:3 alerta: “Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se, mas os inexperientes passaram adiante e terão de sofrer a penalidade.”

Mas o problema é que a pessoa geralmente se depara com um site objetável por mero acaso. A home page pode conter imagens de impacto, cuidadosamente projetadas para fazer com que você explore o site — e que volte a ele repetidas vezes!*

Kevin diz o que ocorreu com um de seus amigos: “Ele tinha tempo de sobra e era curioso. Logo se acostumou a ver pornografia.” Felizmente, esse jovem cristão procurou um ancião e foi ajudado.

Você já decidiu o que fazer caso se depare com um site desse tipo? Não deve haver dúvidas sobre o que o cristão deve fazer: sair do site imediatamente — ou mesmo fechar o navegador. Seja como o salmista, que orou: “Faze meus olhos passar adiante de ver o que é fútil.” ([Salmo 119:37]; note [Jó 31:1].) Lembre-se de que mesmo que nenhum outro humano esteja nos observando, não estamos sozinhos. A Bíblia nos lembra de que todas as coisas estão “abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas”. — [Hebreus 4:13].

Falar sobre o assunto com seus pais ou com outros cristãos maduros pode fortalecer sua determinação de não voltar a sites impróprios. Afinal, se você pisasse em areia movediça, esperaria ficar atolado até o pescoço para pedir ajuda?

Que dizer da associação on-line?

As salas de bate-papo permitem que usuários do mundo todo se comuniquem instantaneamente. O comércio faz uso deles para realizar conferências on-line e para fornecer serviços ao consumidor. Há salas de bate-papo que permitem que os usuários compartilhem informações sobre assuntos técnicos, como conserto de carro ou programação de computador. Elas também podem ser estabelecidas para comunicar-se privativamente com amigos e com familiares sem incorrer na despesa dos telefonemas interurbanos. Embora haja muitos usos legítimos para as salas de bate-papo, será que existem alguns perigos?

É preciso muita cautela quando se trata de bate-papos onde todos participam, pois há certos perigos. A escritora Leah Rozen observou: “Os adolescentes infomaníacos passam horas conversando on-line com estranhos anônimos de todo o país ou mesmo do mundo inteiro. Lamentavelmente, alguns desses estranhos com quem os adolescentes podem estar conversando são adultos pervertidos, interessados em marcar encontros sexuais com crianças e adolescentes.” Um artigo na revista Popular Mechanics alertou que “é preciso ser extremamente cauteloso” ao participar de bate-papos onde todos têm acesso. Fornecer o seu nome ou endereço a estranhos pode ser um convite para graves problemas! Por que se sujeitar a tal perigo?

Um perigo mais sutil, porém, é envolver-se com estranhos que não respeitam os princípios bíblicos.* Segundo os pesquisadores, grande parte da conversa entre os jovens nos bate-papos se concentra em assuntos sobre sexo. Portanto, o conselho da Bíblia em 1 Coríntios 15:33 é apropriado: “Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.” As más companhias via computador são perigosas. Será que um jovem que teme a Deus deve expor-se a tais riscos?

Como se proteger

Diante dos perigos apresentados pela Internet, convém ser cauteloso. Por exemplo, há famílias que instalam o computador numa área da casa em que há bastante movimento, como a sala de estar. Talvez também determinem que a Internet só pode ser usada quando outros estão em casa. Se seus pais estabelecerem tais restrições, coopere. (Provérbios 1:8) Diretrizes claras são uma evidência da preocupação amorosa deles.

Se você precisar da Internet para fazer trabalhos escolares, por que não controlar o tempo gasto diante do monitor? Procure estabelecer de antemão quanto tempo vai gastar, usando um despertador para avisá-lo quando o tempo estiver esgotado. Tom sugere: “Planeje com antecedência, saiba exatamente o que procurar e apegue-se a isso — não importa quão interessantes outras coisas possam parecer.”

Também é preciso ter cautela quanto ao uso do e-mail. Os jovens cristãos devem cuidar de não ficar envolvidos demais em ler vastas quantidades de mensagens eletrônicas, especialmente quando grande parte das informações são frívolas ou infundadas. O uso excessivo do e-mail pode roubar tempo valioso que poderia ser empregado em lições de casa e em atividades espirituais.

O Rei Salomão disse: “De se fazer muitos livros não há fim, e muita devoção a eles é fadiga para a carne.” (Eclesiastes 12:12) Estas palavras podem muito bem aplicar-se à Internet. Não fique tão envolvido em procurar fatos e dados a ponto de negligenciar o estudo pessoal da Bíblia e a participação no ministério cristão. (Mateus 24:14;[João 17:3;] Efésios 5:15, 16) Lembre-se também de que, embora a comunicação por computador tenha o seu lugar, nada substitui o contato face a face com os nossos irmãos cristãos. Assim, se você realmente precisa usar a Internet, tome a firme decisão de fazer isto com prudência. Evite sites perigosos, e não gaste muito tempo conectado à Internet. ‘Resguarde o seu coração’ e nunca se torne um escravo da Internet. — Provérbios 4:23.

^ Pro. 22:3 Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se, mas os inexperientes passaram adiante e terão de sofrer a penalidade.

^ Sal. 119:37 Faze meus olhos passar adiante de ver o que é fútil; Preserva-me vivo no teu próprio caminho.

^ Jó 31:1 “Concluí um pacto com os meus olhos. Portanto, como poderia mostrar-me atento a uma virgem?

^ Heb. 4:13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ Pro. 1:8 Escuta, meu filho, a disciplina de teu pai e não abandones a lei de tua mãe.

^ Ecl. 12:12 No que se refere a qualquer coisa além delas, filho meu, sê avisado: De se fazer muitos livros não há fim, e muita devoção [a eles] é fadiga para a carne.

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ João 17:3 Isto significa vida eterna, que absorvam conhecimento de ti, o único Deus verdadeiro, e daquele que enviaste, Jesus Cristo.

^ Efé. 5:15, 16 Assim, mantende estrita vigilância para não andardes como néscios, mas como sábios, 16 comprando para vós todo o tempo oportuno, porque os dias são iníquos.

^ Pro. 4:23 Mais do que qualquer outra coisa a ser guardada, resguarda teu coração, pois dele procedem as fontes da vida.

^ parágrafo 9 Alguns nomes foram mudados.

^ parágrafo 11 O endereço é a série de caracteres usados para acessar o site. Às vezes, ele contém palavras que indicam o objetivo do site.

^ parágrafo 12 A home page é a página de apresentação que fica na Internet. Explica o que há no site, quem o criou e assim por diante.

^ parágrafo 19 Tais perigos podem existir em bate-papos criados por cristãos bem-intencionados para considerar assuntos espirituais. Pessoas desonestas e apóstatas às vezes participam de tais considerações e insidiosamente tentam persuadir outros a aceitar suas idéias antibíblicas.

^ ***km 11/99 p. 4 Cuidado com os perigos da Internet!***

espiritualmente. (Mat. 24:45-47) Na organização de Deus encontramos orientação e proteção para nos manter separados do mundo e motivados a nos envolver bastante na obra do Senhor. ([1 Cor. 15:58]) O salmista disse que sentia alegria e segurança entre o povo congregado de Deus. (Sal. 27:4, 5;[55:14;][122:1]) A congregação também fornece apoio espiritual e ajuda para seus membros. Ali poderá encontrar um grupo de amigos amorosos, que demonstram preocupação e interesse — pessoas a quem você conhece pessoalmente e que estão prontas e dispostas a ajudar e a consolar os outros nos momentos difíceis. ([2 Cor. 7:5-7]) Os membros da congregação são protegidos pela providência bíblica de desassociar tanto transgressores impenitentes como quem promove idéias apóstatas. (1 Cor. 5:9-13; Tito 3:10, 11) Será que podemos esperar encontrar esse mesmo cuidado amoroso quando nos associamos com outros via Internet?

13 As evidências provam o contrário. Alguns sites da Internet obviamente são veículos de propaganda apóstata. Esses sites podem afirmar o contrário, e seus autores podem fornecer explicações detalhadas para comprovar que realmente são Testemunhas de Jeová. Podem até pedir que lhes forneça informações com o objetivo de verificar se você é Testemunha de Jeová.

14 Jeová quer que você tenha discernimento. Por quê? Porque ele sabe que isso o protegerá de vários perigos. Provérbios 2:10-19 começa dizendo: “Quando a sabedoria entrar no teu coração e o próprio conhecimento se tornar agradável à tua própria alma, guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento.” Resguardá-lo de quê? De coisas como “o mau caminho”, dos que abandonam as veredas da retidão, e de pessoas imorais e que agem sempre de maneira enganosa.

15 Quando vamos ao Salão do Reino, não há dúvida de que estamos com nossos irmãos. Nós os conhecemos. Ninguém exige prova disso porque o amor fraternal demonstrado ali deixa isso claro. Não temos de apresentar credenciais para provar que realmente somos Testemunhas de Jeová. É no Salão do Reino que encontramos o verdadeiro intercâmbio de encorajamento mencionado por Paulo em Hebreus 10:24, 25. Não podemos esperar obter isso nos sites da Internet, que incentivam a associação on-line. Ter em mente as palavras do Salmo 26:4, 5 pode fazer com que fiquemos atentos aos perigos facilmente encontrados nos sites da Internet.

16 Não há limites ou restrições ao tipo de informação que os usuários da Internet podem implantar e acessar. Esse é um ambiente onde geralmente as crianças e os adolescentes são alvos fáceis do crime e da exploração. As crianças são ingênuas, curiosas e estão ansiosas para explorar o mundo relativamente novo do espaço cibernético. Por isso, os pais devem supervisionar seus filhos e dar-lhes sólidas orientações bíblicas sobre o uso da Internet, assim como fariam no caso da escolha de música ou filmes. — [1 Cor. 15:33].

17 Infelizmente, alguns tiveram de ser desassociados da congregação porque começaram a se associar com pessoas que conheceram nos chat rooms da Internet e acabaram cometendo imoralidade. Alguns anciãos têm relatado, chocados, que algumas pessoas chegaram a se separar do cônjuge para assumir um relacionamento que começou na Internet. ([2 Tim. 3:6]) Outras abandonaram a verdade por acreditar em informações divulgadas por apóstatas. (1 Tim. 4:1, 2) Devido a esses sérios perigos, não parece razoável ter cautela quanto a se envolver em “bate-papos” na Internet? Certamente, se usarmos a sabedoria, o conhecimento, o raciocínio e o discernimento, mencionados em Provérbios 2:10-19, ficaremos protegidos contra isso.

18 Vale notar que diversas pessoas criaram sites na Internet aparentemente para pregar as boas novas. Muitos desses sites são de autoria de irmãos imprudentes. Outros sites podem ter sido desenvolvidos por apóstatas que desejam enganar os incautos. ([2 João 9-11]) Falando sobre a necessidade ou não de nossos irmãos criarem esses sites, o Nosso Ministério do Reino de novembro de 1997 declarou, na página 3: “Não há necessidade de ninguém preparar páginas na Internet sobre as Testemunhas de Jeová, sobre nossas atividades ou crenças. Nossa página oficial [www.watchtower.org] apresenta informações exatas para quem as desejar.”

19 Pesquisas bíblicas via Internet? Alguns acham que prestam um serviço aos irmãos colocando na Internet suas pesquisas relacionadas com diversas atividades teocráticas. Por exemplo, alguém talvez faça uma pesquisa baseada num esboço de discurso público e então a coloque na Internet, achando que tais informações beneficiarão quem tiver de preparar o mesmo discurso. Outros colocam todos os textos bíblicos para um estudo de A Sentinela que ainda será realizado ou fontes de matéria para a Escola do Ministério Teocrático ou ainda para o Estudo de Livro de Congregação. Alguns talvez sugiram apresentações para o serviço de pregação. Será que essas informações realmente ajudam?

20 As publicações providas pela organização de Jeová nos estimulam com pensamentos edificantes e nos treinam “para distinguir tanto o

^ parágrafo 12 Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ parágrafo 12 1 Cor. 15:58 Conseqüentemente, meus amados irmãos, tornai-vos constantes, inabaláveis, tendo sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso labor não é em vão em conexão com [o] Senhor.

^ parágrafo 12 Sal. 27:4, 5 Uma coisa pedi a Jeová — É o que procurarei: Morar na casa de Jeová todos os dias da minha vida, Para contemplar a afabilidade de Jeová E olhar com apreciação para o seu templo.  5 Porque no dia da calamidade ele me ocultará no seu abrigo; Esconder-me-á no lugar secreto da sua tenda; Ele me porá alto sobre uma rocha.

^ parágrafo 12 Sal. 55:14 Porque costumávamos desfrutar juntos de doce intimidade; Costumávamos andar para a casa de Deus com a multidão.

^ parágrafo 12 Sal. 122:1 Alegrei-me quando me disseram: “Vamos à casa de Jeová.”

^ parágrafo 12 2 Cor. 7:5-7 De fato, quando chegamos à Macedônia, nossa carne não teve alívio, mas continuamos a ser afligidos de toda maneira — havia lutas por fora, temores por dentro. 6 Não obstante, Deus, que consola os abatidos, consolou-nos com a presença de Tito; 7 contudo, não somente com a presença dele, mas também com o consolo pelo qual tinha sido consolado quanto a vós, visto que nos trouxe notícia de vossa saudade, de vosso lamento, de vosso zelo por mim; de modo que me alegrei ainda mais.

^ parágrafo 12 1 Cor. 5:9-13 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 12 Tito 3:10, 11 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ parágrafo 14 Pro. 2:10-19 Quando a sabedoria entrar no teu coração e o próprio conhecimento se tornar agradável à tua própria alma, 11 guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento, 12 para livrar-te do mau caminho, do homem que fala perversidades, 13 dos que abandonam as veredas da retidão para andar nos caminhos da escuridão, 14 dos que se alegram em fazer o mal, que jubilam com as perversidades da maldade; 15 aqueles cujas veredas são pervertidas e que são sinuosos no seu rumo geral; 16 para livrar-te da mulher estranha, da mulher estrangeira que amaciou as suas próprias declarações, 17 que abandona o amigo íntimo da sua mocidade e que se esqueceu do próprio pacto do seu Deus. 18 Pois a sua casa baixa à morte, e seus trilhos, aos impotentes na morte. 19 Nenhum dos que têm relações com ela retornará, nem retomarão as veredas dos viventes.

^ parágrafo 15 Heb. 10:24, 25 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ parágrafo 15 Sal. 26:4, 5 Não me sentei com homens de inveracidade; E não entro com os que ocultam o que são.  5 Tenho odiado a congregação dos malfeitores E não me sento com os iníquos.

^ parágrafo 16 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ parágrafo 17 2 Tim. 3:6 Pois, dentre estes surgem aqueles homens que se introduzem ardilosamente nas famílias e levam cativas mulheres fracas, sobrecarregadas de pecados, levadas por vários desejos,

^ parágrafo 17 1 Tim. 4:1, 2 No entanto, a pronunciação inspirada diz definitivamente que nos períodos posteriores de tempo alguns se desviarão da fé, prestando atenção a desencaminhantes pronunciações inspiradas e a ensinos de demônios, 2 pela hipocrisia de homens que falam mentiras, marcados na sua consciência como que por um ferro de marcar;

^ parágrafo 17 Pro. 2:10-19 Quando a sabedoria entrar no teu coração e o próprio conhecimento se tornar agradável à tua própria alma, 11 guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento, 12 para livrar-te do mau caminho, do homem que fala perversidades, 13 dos que abandonam as veredas da retidão para andar nos caminhos da escuridão, 14 dos que se alegram em fazer o mal, que jubilam com as perversidades da maldade; 15 aqueles cujas veredas são pervertidas e que são sinuosos no seu rumo geral; 16 para livrar-te da mulher estranha, da mulher estrangeira que amaciou as suas próprias declarações, 17 que abandona o amigo íntimo da sua mocidade e que se esqueceu do próprio pacto do seu Deus. 18 Pois a sua casa baixa à morte, e seus trilhos, aos impotentes na morte. 19 Nenhum dos que têm relações com ela retornará, nem retomarão as veredas dos viventes.

^ parágrafo 18 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ ***w12 15/3 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Será que o hábito de ver pornografia pode se tornar tão forte que leve o cristão a ser expulso da congregação cristã?

▪ Sim, é possível. Isso enfatiza por que é vital evitar vigorosamente todo tipo de pornografia — tanto matéria escrita como imagens — em revistas, em filmes, em vídeos e na internet.

A pornografia está presente em toda a parte ao redor do globo. A internet disponibiliza matéria pornográfica como nunca antes e aumenta o número de afetados por essa praga terrível. Pessoas de todas as idades muitas vezes se deparam por acaso com sites pornográficos na rede. Já outros os procuram, com pouca inibição, pois podem ler ou ver pornografia em secreto — em casa ou no escritório. Por que isso deve ser de grande preocupação para os cristãos?

Uma razão fundamental se encontra no alerta de Jesus: “Todo aquele que persiste em olhar para uma mulher, a ponto de ter paixão por ela, já cometeu no coração adultério com ela.” ([Mat. 5:28]) Naturalmente, relações sexuais normais são aceitáveis e uma fonte de prazer entre cônjuges. (Pro. 5:15-19; 1 Cor. 7:2-5) Mas esse não é o foco da pornografia. Ela apresenta sexo ilícito que estimula o tipo de pensamentos imorais contra os quais Jesus alertou. É evidente que ler ou ver pornografia contraria diretamente a ordem divina: “Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.” — [Col. 3:5].

Que dizer se um cristão realmente viu pornografia em uma ou duas ocasiões? Em certo sentido, seu caso é comparável à situação perigosa em que o salmista Asafe certa vez se encontrava: “Quanto a mim, meus pés quase se tinham apartado, meus passos quase se fizeram escorregar.” Poderia o cristão ter uma consciência limpa e paz com Deus se ficou vendo imagens pornográficas de homens ou mulheres nus ou de um casal praticando fornicação? Não, assim como Asafe não tinha paz mental. Ele disse: “Vim a ser afligido o dia inteiro, e minha correção vem cada manhã.” — [Sal. 73:2,][14].

O cristão que cedeu a esse péssimo hábito deve acordar para a necessidade de obter ajuda espiritual. Ela está disponível na congregação. Diz a Bíblia: “Mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo.” ([Gál. 6:1]) Um ou dois anciãos podem dar a ajuda de que ele necessita, incluindo ‘orações de fé que podem fazer com que o indisposto fique bom, e desse modo seu pecado pode ser perdoado’. ([Tia. 5:13-15]) Os que procuraram ajuda para remover a mancha da pornografia viram que se achegar a Deus foi bom para eles, como foi para Asafe. — [Sal. 73:28].

No entanto, o apóstolo Paulo disse que alguns que pecaram não se arrependeram ‘de sua impureza, fornicação e conduta desenfreada’.* ([2 Cor. 12:21]) Sobre o termo grego traduzido “impureza”, o professor Marvin R. Vincent escreveu que tem “o sentido de impureza beirando a sordidez”. É uma triste realidade que há pornografia muito pior do que cenas de nudez ou de um homem e uma mulher praticando fornicação. Há o tipo sórdido, abominável, envolvendo homossexualismo (relação sexual entre pessoas do mesmo sexo), sexo grupal, bestialidade, pornografia infantil, estupro coletivo, brutalização de mulheres, cativeiro ou tortura sádica. Nos dias de Paulo, alguns “mentalmente em escuridão” ficaram ‘além de todo o senso moral e se entregaram à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza’. — Efé. 4:18, 19.

Paulo também menciona “impureza” em [Gálatas 5:19]. Um erudito britânico diz que esse termo “aqui pode [significar] mais especificamente toda lascívia desnatural”. Que cristão negaria que as já mencionadas formas de pornografia abomináveis e sexualmente degradantes constituem “lascívia desnatural” e sordidez? Paulo conclui em Gálatas 5:19-21 que “os que praticam” essa impureza “não herdarão o reino de Deus”. Assim sendo, a pessoa que tem o hábito arraigado de ver pornografia abominável e sexualmente degradante, talvez já por um bom tempo — e não se arrepende nem muda de proceder —, não pode permanecer na congregação cristã. Ela precisa ser desassociada a fim de preservar a pureza e o “espírito” da congregação. — [1 Cor. 5:5,][11].

É bom saber que alguns que cederam à tentação de ver formas abomináveis de pornografia recorreram aos anciãos e receberam a necessária ajuda espiritual para fazer mudanças drásticas. Jesus fez o seguinte apelo aos cristãos na antiga Sardes: ‘Fortalecei as coisas remanescentes que estavam prestes a morrer, continuai a lembrar-vos de como recebestes e como ouvistes, prossegui guardando isso e arrependei-vos. Certamente, a menos que desperteis, não sabereis absolutamente a que hora virei sobre vós.’ ([Rev. 3:2, 3]) É possível se arrepender e ser arrebatado do fogo, por assim dizer. — [Judas 22, 23].

É muito melhor, porém, que cada um de nós tome a firme decisão de não chegar nem mesmo perto dessa perigosa situação. Devemos estar absolutamente decididos a evitar toda forma de pornografia.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 8 Quanto à diferença entre ‘impureza, fornicação e conduta desenfreada’, veja A Sentinela de 15 de julho de 2006, páginas 29-31.

[Destaque na página 30]

O cristão que cedeu a um péssimo hábito deve acordar para a necessidade de obter ajuda espiritual

^ Mat. 5:28 Mas eu vos digo que todo aquele que persiste em olhar para uma mulher, a ponto de ter paixão por ela, já cometeu no coração adultério com ela.

^ Pro. 5:15-19 Bebe água da tua própria cisterna e filetes de água do meio do teu próprio poço. 16 Porventura se deviam espalhar teus mananciais portas afora, [tuas] correntes de água nas próprias praças públicas? 17 Que mostrem ser somente para ti e não para os estranhos contigo. 18 Mostre-se abençoada a tua fonte de água e alegra-te com a esposa da tua mocidade, 19 gama amável e encantadora cabra-montesa. Inebriem-te os seus próprios seios todo o tempo. Que te extasies constantemente com o seu amor.

^ 1 Cor. 7:2-5 contudo, por causa da prevalência da fornicação, tenha cada homem a sua própria esposa e tenha cada mulher o seu próprio marido. 3 O marido renda à esposa o que lhe é devido; mas, faça a esposa também o mesmo para com o marido. 4 A esposa não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o seu marido; do mesmo modo, também, o marido não exerce autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a sua esposa. 5 Não vos priveis um ao outro [disso], exceto por consentimento mútuo, por um tempo designado, para que possais devotar tempo à oração e possais ajuntar-vos novamente, a fim de que Satanás não vos tente pela vossa falta de comedimento.

^ Col. 3:5 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.

^ Sal. 73:2 Quanto a mim, meus pés quase se tinham apartado, Meus passos quase se fizeram escorregar.

^ Sal. 73:14 E vim a ser afligido o dia inteiro, E minha correção vem cada manhã.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Tia. 5:13-15 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ Sal. 73:28 Quanto a mim, porém, chegar-me a Deus é bom para mim. Pus o meu refúgio no Soberano Senhor Jeová, Para declarar todas as tuas obras.

^ 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ Efé. 4:18, 19 ao passo que estão mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há neles, por causa da insensibilidade dos seus corações. 19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ Gál. 5:19 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada,

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 1 Cor. 5:5 entregueis tal homem a Satanás, para a destruição da carne, a fim de que o espírito seja salvo no dia do Senhor.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ Apo. 3:2, 3 Fica vigilante e fortalece as coisas remanescentes que estavam prestes a morrer, porque não achei as tuas ações plenamente realizadas diante do meu Deus. 3 Portanto, continua a lembrar-te de como recebeste e como ouviste, e prossegue guardando [isso], e arrepende-te. Certamente, a menos que despertes, virei como ladrão, e não saberás absolutamente a que hora virei sobre ti.

^ Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ ***w06 15/7 p. 31 Perguntas dos Leitores***

Mas suponha que um cristão tenha visto secretamente, por vários anos, pornografia repugnante, sexualmente degradante, e tenha feito todo o possível para ocultar esse pecado. Tal pornografia talvez incluísse cenas de uma vítima ser violentada por várias pessoas, sexo com uma pessoa amarrada, tortura sádica, tratamento brutal de mulheres ou até mesmo pornografia infantil. Quando outros descobrem sua conduta, ele fica muito envergonhado. Sua atitude não é descarada, mas os anciãos talvez determinem que ele ‘se entregou’ a esse hábito imundo e praticou ‘impureza com ganância’, isto é, crassa impureza. Seria formada uma comissão judicativa por estar envolvida a crassa impureza. O errante seria desassociado caso não demonstrasse arrependimento sincero e determinação de nunca mais ver pornografia. Se ele chegou a convidar outros à sua casa para ver pornografia — na verdade promovendo-a —, ele daria evidência de atitude descarada, caracterizando-se conduta desenfreada.

A expressão bíblica “conduta desenfreada” sempre envolve um pecado grave, em geral de cunho sexual. Ao tentarem identificá-la, os anciãos devem verificar se está envolvida atitude descarada, libertinagem, imundície, falta de vergonha e o que choca a decência pública. Por outro lado, transgressões graves da lei de Jeová cometidas por alguém que não manifeste uma atitude descarada talvez envolvam “ganância”. Esses casos devem ser tratados com base na crassa impureza que envolvem.

^ ***w06 15/7 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

A crassa impureza não se limita a pecados sexuais. Por exemplo, um rapaz batizado fuma alguns cigarros num curto período e confessa isso aos pais. Ele está decidido a não fumar mais. Isso é impureza, mas não chegou ao ponto de crassa impureza ou ‘impureza com ganância’. Os conselhos bíblicos de um ou dois anciãos, além do apoio dos pais do rapaz, devem bastar. Mas se ele fuma com freqüência, isso seria caracterizado como deliberada “imundície da carne”, e seria formada uma comissão judicativa para tratar desse caso de crassa impureza. (2 Coríntios 7:1) Se o jovem não manifestar arrependimento, será desassociado.

^ 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ ***w89 1/10 p. 19 Preserve a sua fé e a sua saúde espiritual***

14. O que os anciãos talvez achem necessário fazer a fim de proteger a saúde espiritual da congregação?

14 Para proteger a saúde espiritual da congregação, os anciãos têm de ‘exortar pelo ensino que é salutar e repreender os que contradizem’. ([Tito 1:9,][13,][16;][2:1]) Talvez a condição de saúde espiritual de tais pessoas possa ser restaurada. (2 Timóteo 2:23-26) Mas, que dizer se impenitentemente promoverem ensinos falsos? Neste caso, terão mesmo de ser isoladas. Serão desassociadas, e nós nos afastaremos delas a fim de que a sua contaminação espiritual não nos atinja. — Romanos 16:17, 18; 1 Coríntios 5:9-13;[Tito 3:9-11].

15. Na sua tentativa de minar a saúde espiritual do povo de Deus, que dois principais métodos tem usado o Diabo?

15 A terceira fonte de perigo para a fé e a saúde espiritual é o Diabo. (Efésios 6:11, 12) Mesmo em nossos dias, ele tem tentado enfraquecer a fé do povo de Jeová por meio de perseguição, incluindo ataques de turbas, espancamentos, encarceramentos e ameaças de morte. (Revelação 2:10) Visto que com tais táticas Satanás raramente é bem sucedido em quebrar a integridade dos servos de Deus, ele usa os atrativos deste mundo, do qual é deus, na tentativa de fazer com que alguns caiam. — 2 Coríntios 4:4;[11:13, 14].

16. Que defesas temos para resistir aos ataques do Diabo contra a nossa fé e a nossa saúde espiritual?

16 Como podemos resistir aos ataques do Diabo? Por nos revestir de toda a armadura espiritual provida por Deus. Em especial temos de ‘tomar o grande escudo da fé, com o qual poderemos apagar todos os projéteis ardentes’ que Satanás lança contra nós. Precisamos também orar em harmonia com as palavras de Jesus: “Não nos leves à tentação, mas livra-nos do iníquo.” (Efésios 6:11-18;[Mateus 6:13]) Se orarmos dessa maneira e agirmos em harmonia com as nossas orações, podemos contar com a ajuda de nosso Pai celestial em apagar todos os projéteis ardentes de Satanás.

Permanecer São na Fé

17. Para preservar a saúde espiritual, quão importante é assimilar “alimento no tempo apropriado” e participar regularmente em atividades cristãs?

17 A prevenção é um fator importante em preservar a boa saúde física. Alimentos nutritivos, exercícios adequados e cuidados gerais da mente e do corpo são vitais. As defesas naturais contra as doenças são mais fortes num corpo sadio. Similarmente, para preservar a saúde espiritual, é vital seguir a dieta que Deus prescreve e apreciar o nutritivo “alimento [espiritual] no tempo apropriado” provido através do “escravo fiel e discreto”. Rejeitando o alimento espiritual sem valor deste mundo, temos de estudar a Bíblia e as publicações cristãs e nos reunir regularmente com o povo de Deus. (Mateus 24:45-47; Hebreus 10:24, 25) Necessitamos também do exercício resultante de se ‘ter sempre bastante para fazer na obra do Senhor’ no ministério e em outras atividades cristãs. — 1 Coríntios 15:58.

^ parágrafo 14 Tito 1:9 apegando-se firmemente à palavra fiel com respeito à sua [arte de] ensino, para que possa tanto exortar pelo ensino que é salutar como repreender os que contradizem.

^ parágrafo 14 Tito 1:13 Este testemunho é verdadeiro. Por esta mesma causa persiste em repreendê-los com severidade, para que sejam sãos na fé,

^ parágrafo 14 Tito 1:16 Eles declaram publicamente que conhecem a Deus, mas repudiam-no pelas suas obras, porque são detestáveis, e desobedientes, e não aprovados para qualquer sorte de boa obra.

^ parágrafo 14 Tito 2:1 Tu, porém, persiste em falar as coisas próprias para o ensino salutar.

^ parágrafo 14 2 Tim. 2:23-26 Outrossim, recusa questões tolas e ignorantes, sabendo que produzem lutas. 24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal, 25 instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade 26 e eles voltem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo, visto que foram apanhados vivos por ele para a vontade deste.

^ parágrafo 14 Rom. 16:17, 18 Exorto-vos agora, irmãos, que fiqueis de olho nos que causam divisões e motivos para tropeço contra o ensino que aprendestes, e que os eviteis. 18 Pois homens dessa sorte são escravos, não de nosso Senhor Cristo, mas de seus próprios ventres; e, com conversa suave e palavras elogiosas seduzem os corações dos cândidos.

^ parágrafo 14 1 Cor. 5:9-13 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 14 Tito 3:9-11 Esquiva-te, porém, de questões tolas e de genealogias, e de rixas e lutas sobre a Lei, porque são sem proveito e fúteis. 10 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ parágrafo 15 Efé. 6:11, 12 Revesti-vos da armadura completa de Deus, para que vos possais manter firmes contra as maquinações do Diabo; 12 porque temos uma pugna, não contra sangue e carne, mas contra os governos, contra as autoridades, contra os governantes mundiais desta escuridão, contra as forças espirituais iníquas nos lugares celestiais.

^ parágrafo 15 Apo. 2:10 Não tenhas medo das coisas que estás para sofrer. Eis que o Diabo estará lançando alguns de vós na prisão, para que sejais plenamente provados, e para que tenhais tribulação por dez dias. Mostra-te fiel até a morte, e eu te darei a coroa da vida.

^ parágrafo 15 2 Cor. 4:4 entre os quais o deus deste sistema de coisas tem cegado as mentes dos incrédulos, para que não penetre o brilho da iluminação das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

^ parágrafo 15 2 Cor. 11:13, 14 Porque tais homens são falsos apóstolos, trabalhadores fraudulentos, transformando-se em apóstolos de Cristo. 14 E não é de admirar, pois o próprio Satanás persiste em transformar-se em anjo de luz.

^ parágrafo 16 Efé. 6:11-18 Revesti-vos da armadura completa de Deus, para que vos possais manter firmes contra as maquinações do Diabo; 12 porque temos uma pugna, não contra sangue e carne, mas contra os governos, contra as autoridades, contra os governantes mundiais desta escuridão, contra as forças espirituais iníquas nos lugares celestiais. 13 Por esta razão, tomai a armadura completa de Deus, para que possais resistir no dia iníquo, e, depois de terdes feito cabalmente todas as coisas, manter-vos firmes. 14 Portanto, mantende-vos firmes, tendo os vossos lombos cingidos com a verdade, e vestindo a couraça da justiça, 15 e tendo os vossos pés calçados do equipamento das boas novas de paz. 16 Acima de tudo, tomai o grande escudo da fé, com que podereis apagar todos os projéteis ardentes do iníquo. 17 Aceitai também o capacete de salvação e a espada do espírito, isto é, a palavra de Deus, 18 ao passo que com toda forma de oração e súplica, em todas as ocasiões, fazeis orações em espírito. E, para este fim, mantende-vos despertos com toda a constância e com súplica a favor de todos os santos,

^ parágrafo 16 Mat. 6:13 E não nos leves à tentação, mas livra-nos do iníquo.’

^ parágrafo 17 Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ parágrafo 17 Heb. 10:24, 25 E consideremo-nos uns aos outros para nos estimularmos ao amor e a obras excelentes, 25 não deixando de nos ajuntar, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e tanto mais quanto vedes chegar o dia.

^ parágrafo 17 1 Cor. 15:58 Conseqüentemente, meus amados irmãos, tornai-vos constantes, inabaláveis, tendo sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso labor não é em vão em conexão com [o] Senhor.

^ ***w86 1/4 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

▪ Por que desassociaram (excomungaram) as Testemunhas de Jeová por apostasia a alguns que ainda professam crer em Deus, na Bíblia e em Jesus Cristo?

Os que expressam tal objeção salientam que muitas organizações religiosas que afirmam ser cristãs permitem conceitos dissidentes. Até mesmo alguns clérigos discordam de ensinos básicos da sua igreja, e ainda assim permanecem nas boas graças dela. Em quase todas as denominações religiosas da cristandade há modernistas e fundamentalistas que discordam grandemente entre si quanto à inspiração das Escrituras.

Entretanto, tais exemplos não constituem nenhuma base para nós fazermos o mesmo. Por que não? Muitas de tais denominações permitem conceitos amplamente divergentes entre os clérigos e os leigos, por acharem que não pode haver certeza sobre exatamente o que é a verdade bíblica. São como os escribas e os fariseus dos dias de Jesus, que não conseguiam falar às pessoas com autoridade, que era o modo de Jesus ensinar. ([Mateus 7:29])

Além disso, ao ponto em que esses religionários crêem no ecumenismo, vêem-se obrigados a não tomar muito a sério a divergência das crenças.

Mas a adoção de tal conceito não tem base nenhuma nas Escrituras. Jesus não tomou o partido de nenhuma das seitas do judaísmo. Os judeus daquelas seitas professavam crer no Deus da criação e nas Escrituras Hebraicas, especialmente na Lei de Moisés. Ainda assim, Jesus disse aos seus discípulos: “Vigiai-vos . . . do ensino dos fariseus e dos saduceus.” (Mateus 16:11, 12;[23:15]) Note também quão fortemente o apóstolo Paulo se expressou sobre este assunto: “Mesmo que nós ou um anjo do céu vos declarássemos como boas novas algo além daquilo que vos declaramos como boas novas, seja amaldiçoado.” Paulo repetiu então esta declaração para dar ênfase. — Gálatas 1:8, 9.

Ensinar conceitos dissidentes ou divergentes não é compatível com o verdadeiro cristianismo, conforme Paulo torna claro em 1 Coríntios 1:10: “Rogo-vos, irmãos, pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que faleis todos a mesma coisa, e que não haja entre vós divisões; antes sejais inteiramente unidos, na mesma disposição mental e no mesmo parecer.” (Almeida, atualizada) Em Efésios 4:3-6 ele diz adicionalmente que os cristãos devem estar “diligenciando observar a unidade do espírito no vínculo unificador da paz. Há um só corpo e um só espírito, assim como também fostes chamados em uma só esperança a que fostes chamados; um só Senhor, uma só fé, um só batismo; um só Deus e Pai de todos.”

Devia tal união ser alcançada e mantida por todos independentemente pesquisarem as Escrituras, tirarem suas próprias conclusões e depois as ensinarem? De modo algum! Jeová Deus, por meio de Jesus Cristo, proveu para este fim “alguns como apóstolos, . . . alguns como evangelizadores, alguns como pastores e instrutores . . . até que todos alcancemos a unidade na fé e no conhecimento exato do Filho de Deus, como homem plenamente desenvolvido”. Sim, com a ajuda de tais ministros, a união congregacional — a unidade no ensino e na atividade — pode ser e se tornaria possível. — Efésios 4:11-13.

Obviamente, a base da associação aprovada com as Testemunhas de Jeová não pode ser apenas uma crença em Deus, na Bíblia, em Jesus Cristo, e assim por diante. O papa católico romano, bem como o arcebispo anglicano de Cantuária, professa tal crença, mas seus respectivos róis de membros de igreja estão apartados entre si. Do mesmo modo, simplesmente professar tais crenças não autoriza ninguém a ser conhecido como Testemunha de Jeová.

A associação aprovada com as Testemunhas de Jeová requer a aceitação de toda a série dos verdadeiros ensinos da Bíblia, inclusive as crenças bíblicas singulares das Testemunhas de Jeová. O que incluem tais crenças?

Que a grande questão perante a humanidade é a legitimidade da soberania de Jeová, que é o motivo de ele ter permitido a iniqüidade por tanto tempo. (Ezequiel 25:17) Que Jesus Cristo teve uma existência pré-humana e está subordinado ao seu Pai celestial. ([João 14:28]) Que há hoje na terra um “escravo fiel e discreto” a quem se confiaram todos os interesses terrestres de Jesus’, escravo que está associado com o Corpo Governante das Testemunhas de Jeová. (Mateus 24:45-47) Que 1914 marcou o fim dos Tempos dos Gentios e o estabelecimento do Reino de Deus nos céus, bem como o tempo da predita presença de Cristo. (Lucas 21:7-24; Revelação 11:15-12:10) Que apenas 144.000 cristãos receberão a recompensa celestial. (Revelação 14:1,[3]) Que o Armagedom, que se refere à batalha do grande dia de Deus, o Todo-poderoso, está próximo. (Revelação 16:14,[16;][19:11-21]) Que a isso se seguirá o Reinado milenar de Cristo, que restabelecerá o paraíso global. Que os primeiros a usufruí-lo serão os da atual “grande multidão” de “outras ovelhas” de Jesus. — [João 10:16;] Revelação 7:9-17;[21:3, 4].

Temos um precedente bíblico para adotar tal conceito estrito? Sim, temos! Paulo escreveu a respeito de alguns nos seus dias: “A palavra deles se espalhará como gangrena. Himeneu e Fileto são desses. Estes mesmos se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já ocorreu; e estão subvertendo a fé que alguns tem.” (2 Timóteo 2:17, 18; veja também [Mateus 18:6].) Não há nada que indique que esses homens não cressem em Deus, na Bíblia e no sacrifício de Jesus. Entretanto, neste único ponto básico, quanto ao que ensinavam a respeito do tempo da ressurreição, Paulo marcou-os corretamente como apóstatas, com os quais os cristãos fiéis não se associariam.

De modo similar, o apóstolo João classificou de anticristos aqueles que não criam que Jesus tivesse vindo na carne. Estes podem ter acreditado em Deus, nas Escrituras Hebraicas, em Jesus como o Filho de Deus, e assim por diante. Mas, neste ponto, que Jesus realmente viera em carne, discordavam, e por isso foram chamados de “anticristo”. João prosseguiu, dizendo a respeito dos que adotavam tais conceitos divergentes. “Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.” — [2 João 7,][10, 11].

Seguindo-se tal modelo bíblico, quando um cristão (que afirma crer em Deus, na Bíblia e em Jesus) impenitentemente promove ensinos falsos, pode ser necessário expulsá-lo da congregação. (Veja Tito 3:10, 11.) Naturalmente, se a pessoa apenas tem dúvidas ou está mal informada sobre algum ponto, será amorosamente ajudada por ministros qualificados. Isto está em harmonia com o conselho: “Continuai . . . a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; salvai-os por arrebatá-los do fogo.” ([Judas 22, 23]) Portanto, a verdadeira congregação cristã não pode de direito ser acusada de ser duramente dogmática, mas ela preza muito a união incentivada pela Palavra de Deus e se empenha por tal união.

^ Mat. 7:29 pois ele as ensinava como quem tinha autoridade, e não como seus escribas.

^ Mat. 16:11, 12 Como é que não discernis que não vos falei de pães? Mas, vigiai-vos do fermento dos fariseus e dos saduceus.” 12 Compreenderam então que ele dissera que se vigiassem, não do fermento dos pães, mas do ensino dos fariseus e dos saduceus.

^ Mat. 23:15 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque percorreis o mar e a terra seca para fazer um prosélito, e, quando se torna tal, fazeis dele objeto para a Geena duas vezes mais do que vós mesmos.

^ Gál. 1:8, 9 No entanto, mesmo que nós ou um anjo do céu vos declarássemos como boas novas algo além daquilo que vos declaramos como boas novas, seja amaldiçoado. 9 Como já dissemos, também digo agora novamente: Quem quer que vos esteja declarando como boas novas algo além daquilo que aceitastes, seja amaldiçoado.

^ 1 Cor. 1:10 Exorto-vos agora, irmãos, por intermédio do nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que todos faleis de acordo, e que não haja entre vós divisões, mas que estejais aptamente unidos na mesma mente e na mesma maneira de pensar.

^ Efé. 4:3-6 diligenciando observar a unidade do espírito no vínculo unificador da paz. 4 Há um só corpo e um só espírito, assim como também fostes chamados em uma só esperança a que fostes chamados; 5 um só Senhor, uma só fé, um só batismo; 6 um só Deus e Pai de todos, o qual é sobre todos, e por intermédio de todos, e em todos.

^ Efé. 4:11-13 E ele deu alguns como apóstolos, alguns como profetas, alguns como evangelizadores, alguns como pastores e instrutores, 12 visando o reajustamento dos santos para a obra ministerial, para a edificação do corpo do Cristo, 13 até que todos alcancemos a unidade na fé e no conhecimento exato do Filho de Deus, como homem plenamente desenvolvido, à medida da estatura que pertence à plenitude do Cristo,

^ Eze. 25:17 E vou executar neles grandes atos de vingança, com furiosas repreensões; e terão de saber que eu sou Jeová, quando eu trouxer sobre eles a minha vingança.”’”

^ João 14:28 Ouvistes que eu vos disse: Vou embora e venho [de volta] a vós. Se me amásseis, alegrar-vos-íeis de que vou embora para o Pai, porque o Pai é maior do que eu.

^ Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ Luc. 21:7-24 Interrogaram-no então, dizendo: “Instrutor, quando serão realmente estas coisas e qual será o sinal quando estas coisas estão destinadas a ocorrer?” 8 Ele disse: “Acautelai-vos de que ninguém vos desencaminhe; porque muitos virão à base do meu nome, dizendo: ‘Sou eu’, e: ‘Aproximou-se o tempo devido.’ Não vades após eles. 9 Além disso, quando ouvirdes [falar] de guerras e desordens, não fiqueis apavorados. Porque estas coisas têm de ocorrer primeiro, mas o fim não [ocorre] imediatamente.” 10 Então prosseguiu a dizer-lhes: “Nação se levantará contra nação e reino contra reino; 11 e haverá grandes terremotos, e, num lugar após outro, pestilências e escassez de víveres; e haverá vistas aterrorizantes e grandes sinais do céu. 12 “Mas, antes de todas estas coisas, as pessoas deitarão mãos em vós e vos perseguirão, entregando-vos às sinagogas e às prisões, sendo vós arrastados perante reis e governadores por causa do meu nome. 13 Isto vos resultará num testemunho. 14 Portanto, assentai nos vossos corações não ensaiar de antemão como fazer a vossa defesa, 15 porque eu vos darei uma boca e sabedoria, à qual todos os vossos opositores juntos não poderão resistir, nem [a] disputar. 16 Além disso, sereis entregues até mesmo por pais, e irmãos, e parentes, e amigos, e eles entregarão alguns de vós à morte; 17 e vós sereis pessoas odiadas por todos, por causa do meu nome. 18 Contudo, nenhum cabelo de vossa cabeça perecerá de modo algum. 19 Pela perseverança da vossa parte adquirireis as vossas almas. 20 “Outrossim, quando virdes Jerusalém cercada por exércitos acampados, então sabei que se tem aproximado a desolação dela. 21 Então, comecem a fugir para os montes os que estiverem na Judéia, e retirem-se os que estiverem no meio dela, e não entrem nela os que estiverem nos campos; 22 porque estes são dias para se executar a justiça, para que se cumpram todas as coisas escritas. 23 Ai das mulheres grávidas e das que amamentarem naqueles dias! Porque haverá grande necessidade na terra e furor sobre este povo; 24 e cairão pelo fio da espada e serão levados cativos para todas as nações; e Jerusalém será pisada pelas nações, até se cumprirem os tempos designados das nações.

^ Apo. 11:15-12:10 E o sétimo anjo tocou a sua trombeta. E houve vozes altas no céu, dizendo: “O reino do mundo tornou-se o reino de nosso Senhor e do seu Cristo, e ele reinará para todo o sempre.” 16 E os vinte e quatro anciãos, sentados nos seus tronos diante de Deus, prostraram-se sobre os seus rostos e adoraram a Deus, 17 dizendo: “Agradecemos-te, Jeová Deus, o Todo-poderoso, Aquele que é e que era, porque assumiste o teu grande poder e começaste a reinar. 18 Mas as nações ficaram furiosas, e veio teu próprio furor e o tempo designado para os mortos serem julgados, e para dar a recompensa aos teus escravos, os profetas, e aos santos e aos que temem o teu nome, a pequenos e a grandes, e para arruinar os que arruínam a terra.” 19 E abriu-se o [santuário do] templo de Deus, que está no céu, e viu-se a arca do seu pacto no [santuário do] seu templo. E houve relâmpagos, e vozes, e trovões, e um terremoto, e grande saraivada.

12 E viu-se um grande sinal no céu, uma mulher vestida do sol e tendo a lua debaixo dos seus pés, e na sua cabeça havia uma coroa de doze estrelas, 2 e ela estava grávida. E ela clama nas suas dores e na sua agonia de dar à luz. 3 E viu-se outro sinal no céu, e eis um grande dragão cor de fogo, com sete cabeças e dez chifres, e nas suas cabeças sete diademas; 4 e a sua cauda arrasta um terço das estrelas do céu, e as lançou para baixo à terra. E o dragão ficou parado diante da mulher, que estava para dar à luz, para que, quando desse à luz, pudesse devorar-lhe o filho. 5 E ela deu à luz um filho, um varão, que há de pastorear todas as nações com vara de ferro. E o filho dela foi arrebatado para Deus e para o seu trono. 6 E a mulher fugiu para o ermo, onde ela tem um lugar preparado por Deus, para que a alimentem ali por mil duzentos e sessenta dias. 7 E irrompeu uma guerra no céu: Miguel e os seus anjos batalhavam com o dragão, e o dragão e os seus anjos batalhavam, 8 mas ele não prevaleceu, nem se achou mais lugar para eles no céu. 9 Assim foi lançado para baixo o grande dragão, a serpente original, o chamado Diabo e Satanás, que está desencaminhando toda a terra habitada; ele foi lançado para baixo, à terra, e os seus anjos foram lançados para baixo junto com ele. 10 E ouvi uma voz alta no céu dizer: “Agora se realizou a salvação, e o poder, e o reino de nosso Deus, e a autoridade do seu Cristo, porque foi lançado para baixo o acusador dos nossos irmãos, o qual os acusa dia e noite perante o nosso Deus!

^ Apo. 14:1 E eu vi, e eis o Cordeiro em pé no monte Sião, e com ele cento e quarenta e quatro mil, que têm o nome dele e o nome de seu Pai escrito nas suas testas.

^ Apo. 14:3 E estão cantando como que um novo cântico diante do trono e diante das quatro criaturas viventes e dos anciãos; e ninguém podia aprender esse cântico, exceto os cento e quarenta e quatro mil que foram comprados da terra.

^ Apo. 16:14 São, de fato, expressões inspiradas por demônios e realizam sinais, e vão aos reis de toda a terra habitada, a fim de ajuntá-los para a guerra do grande dia de Deus, o Todo-poderoso.

^ Apo. 16:16 E ajuntaram-nos ao lugar que em hebraico se chama Har-Magedon.

^ Apo. 19:11-21 E eu vi o céu aberto, e eis um cavalo branco. E o sentado nele chama-se Fiel e Verdadeiro, e ele julga e guerreia em justiça. 12 Seus olhos são chama ardente e na sua cabeça há muitos diademas. Ele tem um nome escrito que ninguém conhece, exceto ele mesmo, 13 e está vestido duma roupa exterior manchada de sangue, e o nome pelo qual é chamado é A Palavra de Deus. 14 Seguiam-no também os exércitos que havia no céu, [montados] em cavalos brancos, e eles se trajavam de linho fino, branco [e] puro. 15 E da sua boca se estende uma longa espada afiada, para que golpeie com ela as nações, e ele as pastoreará com vara de ferro. Ele pisa também o lagar de vinho da ira do furor de Deus, o Todo-poderoso. 16 E sobre a sua roupa exterior, sim, sobre a sua coxa, ele tem um nome escrito: Rei dos reis e Senhor dos senhores. 17 E eu vi também um anjo em pé no sol, e ele clamou com voz alta e disse a todas as aves que voam pelo meio do céu: “Vinde para cá, ajuntai-vos para a grande refeição noturna de Deus, 18 para comerdes as carnes de reis, e as carnes de comandantes militares, e as carnes de homens fortes, e as carnes de cavalos e dos sentados neles, e as carnes de todos, tanto de homens livres como de escravos, e de pequenos e de grandes.” 19 E eu vi a fera e os reis da terra, e os seus exércitos, ajuntados para travar guerra com aquele que está sentado no cavalo e com o seu exército. 20 E a fera foi apanhada, e junto com ela o falso profeta, que realizava na frente dela os sinais com que desencaminhava os que tinham recebido a marca da fera e os que prestavam adoração à sua imagem. Ambos, ainda vivos, foram lançados no lago ardente que queima com enxofre. 21 Mas os demais foram mortos com a longa espada daquele sentado no cavalo, [espada] que se estendia da sua boca. E todas as aves se saciaram das carnes deles.

^ João 10:16 “E tenho outras ovelhas, que não são deste aprisco; a estas também tenho de trazer, e elas escutarão a minha voz e se tornarão um só rebanho, um só pastor.

^ Apo. 7:9-17 Depois destas coisas eu vi, e, eis uma grande multidão, que nenhum homem podia contar, de todas as nações, e tribos, e povos, e línguas, em pé diante do trono e diante do Cordeiro, trajados de compridas vestes brancas; e havia palmas nas suas mãos. 10 E gritavam com voz alta, dizendo: “[Devemos] a salvação ao nosso Deus, que está sentado no trono, e ao Cordeiro.” 11 E todos os anjos estavam em pé ao redor do trono e dos anciãos, e das quatro criaturas viventes, e prostraram-se sobre os seus rostos diante do trono e adoraram a Deus, 12 dizendo: “Amém! A bênção, e a glória, e a sabedoria, e o agradecimento, e a honra, e o poder, e a força [sejam] ao nosso Deus para todo o sempre. Amém.” 13 E, em resposta, um dos anciãos me disse: “Quem são estes que trajam compridas vestes brancas e donde vieram?” 14 Eu lhe disse assim imediatamente: “Meu senhor, és tu quem sabes.” E ele me disse: “Estes são os que saem da grande tribulação, e lavaram as suas vestes compridas e as embranqueceram no sangue do Cordeiro. 15 É por isso que estão diante do trono de Deus; e prestam-lhe serviço sagrado, dia e noite, no seu templo; e O que está sentado no trono estenderá sobre eles a sua tenda. 16 Não terão mais fome, nem terão mais sede, nem se abaterá sobre eles o sol, nem calor abrasador, 17 porque o Cordeiro, que está no meio do trono, os pastoreará e os guiará a fontes de águas da vida. E Deus enxugará toda lágrima dos olhos deles.”

^ Apo. 21:3, 4 Com isso ouvi uma voz alta do trono dizer: “Eis que a tenda de Deus está com a humanidade, e ele residirá com eles e eles serão os seus povos. E o próprio Deus estará com eles. 4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ 2 Tim. 2:17, 18 e a palavra deles se espalhará como gangrena. Himeneu e Fileto são desses. 18 Estes mesmos se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já ocorreu; e estão subvertendo a fé que alguns têm.

^ Mat. 18:6 Mas, todo aquele que fizer tropeçar a um destes pequenos que têm fé em mim, para este seria mais proveitoso que se lhe pendurasse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse afundado no alto-mar.

^ 2 João 7 Pois, muitos enganadores saíram pelo mundo afora, pessoas que não confessam Jesus Cristo vindo na carne. Este é o enganador e o anticristo.

^ 2 João 10, 11 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ Tito 3:10, 11 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ ***w86 15/3 p. 15 ‘Não seja depressa demovido de sua razão’***

17, 18. (a) Em que sentido é o ensino apóstata como a gangrena? (b) Que advertência deu o apóstolo Pedro com respeito aos que procuram desviar-nos da verdadeira adoração? (c) Que perguntas serão respondidas no próximo estudo?

17 Esta é deveras uma analogia apropriada! Igual à gangrena, o raciocínio apóstata não é senão uma morte espiritual que se alastra rapidamente. E visto que os membros da congregação são iguais a um só corpo, há o perigo de outros ficarem contagiados. Se aquele que espalha ensinos apóstatas não puder recuperar a saúde espiritual pela aplicação amorosa, mas firme, do bálsamo da Palavra de Deus, a amputação de tal membro (a desassociação) pode ser a única alternativa para proteger os outros membros do corpo. (Veja Tito 1:10, 11.) Não se deixe contaminar pela gangrena mortífera do tipo espiritual! Mantenha a boa saúde espiritual por evitar o contágio do pensamento apóstata. Acate o conselho sólido de 2 Pedro 3:17, 18: “Vós, portanto, amados, tendo este conhecimento adiantado, guardai-vos para que não sejais desviados com eles pelo erro dos que desafiam a lei e não decaiais da vossa firmeza. Não, mas prossegui crescendo na benignidade imerecida e no conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.”

^ parágrafo 17 Tito 1:10, 11 Pois há muitos indisciplinados, conversadores improfícuos e enganadores da mente, especialmente os homens que aderem à circuncisão. 11 É preciso fechar a boca de tais, visto que estes mesmos persistem em subverter famílias inteiras por ensinarem coisas que não deviam, por causa de ganho desonesto.

^ parágrafo 17 2 Ped. 3:17, 18 Vós, portanto, amados, tendo este conhecimento adiantado, guardai-vos para que não sejais desviados com eles pelo erro dos que desafiam a lei e não decaiais da vossa firmeza. 18 Não, mas prossegui crescendo na benignidade imerecida e no conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele [seja dada] a glória tanto agora como até o dia da eternidade.

^ ***it-3 pp. 556-557 Seita***

Seita

A palavra grega (haí·re·sis, da qual deriva a palavra “heresia”) assim traduzida significa “escolha” ([Le 22:18], LXX) ou “aquilo que é escolhido”, portanto, “um grupo de homens que se separam de outros e seguem seus próprios princípios [seita ou partido]”. (Greek-English Lexicon of the New Testament [Léxico Grego-Inglês do Novo Testamento], de Thayer, 1889, p. 16) Este termo é aplicado a aderentes de dois ramos destacados do judaísmo, os fariseus e os saduceus. ([At 5:17;][15:5;][26:5]) Os não-cristãos também chamavam o cristianismo de “seita” ou de “seita dos nazarenos”, possivelmente encarando-o como derivado do judaísmo. — [At 24:5,][14;][28:22].

O fundador do cristianismo, Jesus Cristo, orou para que prevalecesse união entre seus seguidores ([Jo 17:21]), e os apóstolos estavam vitalmente interessados em preservar a unidade da congregação cristã. ([1Co 1:10;][Ju 17-19]) A desunião de crença poderia dar margem a ferrenhas disputas, dissensões e até mesmo inimizades. (Veja [At 23:7-10].) De modo que seitas deviam ser evitadas, sendo elas obras da carne. ([Gál 5:19-21]) Os cristãos foram advertidos contra se tornarem promotores de seitas ou de serem desencaminhados por falsos instrutores. ([At 20:28;] 2Ti 2:17, 18;[2Pe 2:1]) O apóstolo Paulo, na sua carta a Tito, mandou que, depois de duas vezes admoestado, o homem que continuasse a promover uma seita fosse rejeitado, evidentemente significando que devia ser expulso da congregação. ([Tit 3:10]) Os que se negassem a ficar envolvidos em criar divisões dentro da congregação ou em apoiar determinada facção se destacariam pelo seu proceder fiel e dariam evidência de ter a aprovação de Deus. Aparentemente é isso o que Paulo queria dizer ao falar aos coríntios: “Também tem de haver seitas entre vós, para que os aprovados também se tornem manifestos entre vós.” — [1Co 11:19].

^ Lev. 22:18 “Fala a Arão e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel, e tens de dizer-lhes: ‘Quanto a qualquer homem da casa de Israel ou algum residente forasteiro em Israel, que apresentar sua oferta, a fim de que qualquer dos seus votos ou qualquer das suas ofertas voluntárias que apresentarem a Jeová como oferta queimada

^ Atos 5:17 Mas, levantando-se o sumo sacerdote e todos os com ele, a então existente seita dos saduceus, ficaram cheios de ciúme,

^ Atos 15:5 Contudo, alguns dos da seita dos fariseus, que haviam crido, levantaram-se dos seus assentos e disseram: “É necessário circuncidá-los e adverti-los que observem a lei de Moisés.”

^ Atos 26:5 que já me conheciam desde o início, se quiserem dar testemunho, sabem que vivi como fariseu, segundo a seita mais estrita da nossa forma de adoração.

^ Atos 24:5 Pois nós achamos que este homem é uma peste e atiça sedições entre todos os judeus, por toda a terra habitada, e que é ponta-de-lança da seita dos nazarenos,

^ Atos 24:14 Mas, eu admito o seguinte a ti, que, segundo o caminho que eles chamam de ‘seita’, desta maneira eu presto serviço sagrado ao Deus dos meus antepassados, crendo em todas as coisas expostas na Lei e escritas nos Profetas;

^ Atos 28:22 Mas, achamos correto ouvir de ti quais os teus pensamentos, porque, deveras, quanto a esta seita, é sabido por nós que em toda a parte se fala contra ela.”

^ João 17:21 a fim de que todos sejam um, assim como tu, Pai, estás em união comigo e eu estou em união contigo, para que eles também estejam em união conosco, a fim de que o mundo acredite que me enviaste.

^ 1 Cor. 1:10 Exorto-vos agora, irmãos, por intermédio do nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que todos faleis de acordo, e que não haja entre vós divisões, mas que estejais aptamente unidos na mesma mente e na mesma maneira de pensar.

^ Judas 17-19 Quanto a vós, amados, recordai-vos das declarações feitas anteriormente pelos apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo, 18 de como vos costumavam dizer: “No último tempo haverá ridicularizadores, procedendo segundo os seus próprios desejos de coisas ímpias.” 19 Estes são os que fazem separações, [homens] animalescos, sem espiritualidade.

^ Atos 23:7-10 Por dizer isso, surgiu uma dissensão entre fariseus e saduceus, e a multidão ficou dividida. 8 Pois os saduceus dizem não haver nem ressurreição, nem anjo, nem espírito, mas os fariseus declaram publicamente todos estes. 9 Irrompeu assim uma grande gritaria, e alguns dos escribas do partido dos fariseus se levantaram e começaram a contender ferozmente, dizendo: “Não achamos nada de errado neste homem; mas, se um espírito ou um anjo falou com ele —.” 10 Ora, tornando-se grande a dissensão, o comandante militar ficou com medo de que Paulo fosse dilacerado por eles e mandou a força de soldados descer e arrancá-lo do meio deles, para o levarem ao quartel.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Atos 20:28 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho].

^ 2 Tim. 2:17, 18 e a palavra deles se espalhará como gangrena. Himeneu e Fileto são desses. 18 Estes mesmos se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já ocorreu; e estão subvertendo a fé que alguns têm.

^ 2 Ped. 2:1 No entanto, houve também falsos profetas entre o povo, assim como haverá falsos instrutores entre vós. Estes mesmos introduzirão quietamente seitas destrutivas e repudiarão até mesmo o dono que os comprou, trazendo sobre si mesmos uma destruição veloz.

^ Tito 3:10 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação,

^ 1 Cor. 11:19 Porque também tem de haver seitas entre vós, para que os aprovados também se tornem manifestos entre vós.

^ ***w99 15/4 pp. 28-30 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

A algumas Testemunhas de Jeová oferece-se trabalho ligado a prédios ou propriedades religiosos. Qual é o conceito bíblico sobre tal trabalho?

Esta questão pode confrontar cristãos que sinceramente querem aplicar 1 Timóteo 5:8, texto que enfatiza a importância de proverem o sustento material aos da sua família. Embora os cristãos certamente devam acatar este conselho, isso não justifica aceitarem qualquer tipo de trabalho secular, não importa de que natureza seja. Os cristãos reconhecem a necessidade de levar em conta outras indicações da vontade de Deus. Por exemplo, o desejo de o homem querer sustentar a família não justificaria ele violar o que a Bíblia diz sobre a imoralidade ou o homicídio. (Note Gênesis 39:4-9;[Isaías 2:4;][João 17:14,][16].) É também vital que os cristãos atuem em harmonia com a ordem de sair de Babilônia, a Grande, o império mundial da religião falsa. — Revelação (Apocalipse) 18:4, 5.

Os servos de Deus, em todo o globo, confrontam-se com muitas situações de emprego. Seria fora de propósito e além da nossa alçada tentar alistar todas as possibilidades e estabelecer regras categóricas. (2 Coríntios 1:24) No entanto, mencionaremos alguns fatores que os cristãos devem considerar ao tomarem decisões sobre o seu emprego. Estes fatores foram brevemente apresentados em A Sentinela de 15 de janeiro de 1983, num artigo sobre tirarmos proveito da nossa consciência dada por Deus. Um quadro nele levantou duas perguntas básicas e depois alistou outros fatores úteis.

A primeira pergunta-chave é esta: É o serviço secular específico condenado na Bíblia? Comentando isso, A Sentinela mencionou que a Bíblia condena o roubo, o mau uso do sangue e a idolatria. O cristão deve evitar trabalho secular que promova diretamente atividades que Deus desaprova, tais como as que se acabam de mencionar.

A segunda pergunta é: Será que fazer tal trabalho tornaria alguém cúmplice duma prática condenada? É evidente que o empregado numa casa de jogo, numa clínica de abortos (em países em que o aborto é legalizado) ou num prostíbulo seria cúmplice duma prática antibíblica. Mesmo que sua tarefa diária ali fosse só varrer o chão ou atender o telefone, ele estaria contribuindo para uma prática condenada pela Palavra de Deus.

Muitos cristãos que se confrontam com decisões quanto ao emprego verificam que a mera análise dessas perguntas já os ajuda a tomarem uma decisão.

Por exemplo, à base dessas duas perguntas, pode-se ver por que o verdadeiro adorador não seria um empregado direto duma organização da religião falsa, trabalhando numa igreja ou para ela. Revelação 18:4 especifica a ordem: “Saí dela, povo meu, se não quiserdes compartilhar com ela nos seus pecados.” Alguém estaria participando nas obras e nos pecados de Babilônia, a Grande, se ele fosse empregado regular duma religião que ensina a adoração falsa. Quer o empregado fosse jardineiro, quer zelador, consertador ou contador, seu trabalho serviria para promover a adoração que está em conflito com a religião verdadeira. Além disso, seria razoável as pessoas que vissem este empregado trabalhando para embelezar a igreja, fazer a manutenção nela ou realizar as atividades religiosas dela, associá-lo com essa religião.

No entanto, que dizer daquele que não é empregado regular duma igreja ou duma organização religiosa? Ele talvez seja chamado apenas para fazer um conserto de emergência num encanamento de água danificado no porão da igreja. Não seria isso diferente de ele fazer a licitação dum contrato, tal como colocar o telhado da igreja ou revesti-lo com isolante térmico?

Novamente, é possível imaginar uma enorme variedade de situações. Portanto, vejamos cinco fatores adicionais mencionados em A Sentinela:

1. É o trabalho simplesmente um serviço prestado ao público, que em si mesmo não é biblicamente objetável? Tome o exemplo do carteiro. Entregar ele correspondência dificilmente significaria que está promovendo uma prática condenada, caso um dos prédios servidos por ele na região seja uma igreja ou uma clínica de aborto. Deus provê a luz do sol que entra pelas janelas de todos os prédios, inclusive as duma igreja ou de tal clínica. (Atos 14:16, 17) O cristão que é carteiro poderia concluir que ele presta um serviço ao público, dia após dia. O mesmo talvez se dê com um cristão que atende a uma emergência — um encanador chamado para consertar um vazamento numa igreja, ou um enfermeiro de ambulância, chamado para atender alguém que desmaiou durante o ofício na igreja. Ele poderia considerar isso como apenas uma ajuda incidental prestada a um humano.

2. Até que ponto tem a pessoa autoridade sobre o que é feito? Um cristão, dono duma loja, dificilmente concordaria em encomendar e vender ídolos, amuletos espíritas, cigarros ou chouriços de sangue. Sendo o dono, exerce controle sobre isso. Pode ser que alguns insistam em que venda cigarros ou ídolos, e obtenha assim lucro, mas ele agiria em harmonia com suas crenças bíblicas. Por outro lado, o cristão que é empregado duma grande mercearia talvez seja mandado cuidar da caixa registradora, polir o piso ou trabalhar na contabilidade. Ele não controla os produtos encomendados e vendidos, embora uns poucos deles sejam objetáveis, tais como cigarros ou objetos de feriados religiosos.* (Note [Lucas 7:8;][17:7, 8].) Isto se relaciona com o próximo ponto.

3. Até que ponto está envolvida a pessoa? Voltemos ao exemplo duma loja. É provável que o empregado que trabalha como caixa ou que enche as prateleiras ocasionalmente maneje cigarros ou objetos religiosos; esta é uma parte pequena do seu serviço geral. No entanto, isso é bem diferente do caso do empregado, na mesma loja, que trabalha no balcão de cigarros! Todo o seu trabalho, dia após dia, trata de algo que é contrário às crenças cristãs. (2 Coríntios 7:1) Isto ilustra por que é preciso avaliar o grau de envolvimento ou contato ao decidir questões de emprego.

4. Quem paga o salário ou de quem é o local em que se trabalha? Considere duas situações. Para melhorar sua imagem pública, uma clínica de aborto decide pagar a um homem para manter limpas as ruas circundantes. O salário dele é pago pela clínica de aborto, mas ele não trabalha ali, e ninguém o vê na clínica o dia inteiro. Antes, é visto realizando um serviço público que em si mesmo não está em conflito com as Escrituras, não importa quem lhe pague. Agora, um contraste. Numa nação em que a prostituição é legalizada, a saúde pública paga a uma enfermeira para trabalhar no prostíbulo, para monitorar problemas de saúde, com o fim de reduzir a disseminação de doenças sexualmente transmissíveis. Embora ela seja paga pela saúde pública, seu trabalho é inteiramente em casas de prostituição, para tornar a imoralidade mais segura e mais aceitável. Estes exemplos ilustram por que motivo quem paga o salário e o local de trabalho são pontos a considerar.

5. Qual é o efeito de se fazer o trabalho; prejudicará a consciência da própria pessoa ou fará outros tropeçar? Devemos considerar a consciência, tanto a nossa como a dos outros. Mesmo que certo trabalho (inclusive o local e a origem do salário) pareça aceitável para a maioria dos cristãos, alguém talvez ache que perturbaria a sua própria consciência. O apóstolo Paulo, que deu um bom exemplo, declarou: “Confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.” (Hebreus 13:18) Devemos evitar fazer trabalho que nos deixaria perturbados; no entanto, tampouco devemos criticar outros, cuja consciência difere. Inversamente, um cristão talvez não veja nenhum conflito com a Bíblia em fazer certo trabalho, mas dá-se conta de que isso perturbaria bastante a muitos na congregação e na comunidade. Paulo mostrou a atitude correta nas suas palavras: “De modo algum damos qualquer causa para tropeço, para que não se ache falta no nosso ministério; mas, recomendamo-nos de todo modo como ministros de Deus.” — 2 Coríntios 6:3, 4.

Voltemos agora à questão principal, de se fazer trabalho no prédio duma igreja, como para instalar novas janelas, limpar os carpetes ou fazer serviços de manutenção na calefação. Como poderiam estar envolvidos os fatores acima mencionados?

Lembre-se do aspecto da autoridade. É o cristão o dono ou o gerente que pode decidir fazer tal trabalho numa igreja? Desejaria o cristão com tal autoridade participar com Babilônia, a Grande, por fazer licitação ou obter um contrato para um trabalho que ajudaria uma religião a promover a adoração falsa? Não seria isso comparável a decidir vender cigarros ou ídolos na sua própria loja? — 2 Coríntios 6:14-16.

Quando o cristão é empregado, sem poder de decisão sobre que trabalhos serão aceitos, devem-se considerar outros fatores, tais como o local e o grau de envolvimento. Em certa ocasião, pede-se que o empregado simplesmente entregue ou instale em certo lugar novas cadeiras, ou que preste um serviço ao público, tal como o bombeiro apagar um incêndio numa igreja, antes que este se espalhe? Muitos considerariam isso como diferente de um empregado duma firma gastar muito tempo pintando a igreja ou fazendo regularmente jardinagem para torná-la atraente. Tal contato regular ou extenso aumentaria a probabilidade de muitos relacionarem o cristão com uma religião que ele afirma não endossar, podendo fazer outros tropeçar. — Mateus 13:41;[18:6, 7].

Fizemos diversas considerações importantes sobre o emprego. Foram apresentadas no contexto duma pergunta específica, envolvendo a religião falsa. No entanto, elas podem igualmente ser levadas em conta em conexão com outros tipos de emprego. Em cada caso, deve-se fazer com oração uma análise, levando em conta os aspectos específicos — e provavelmente únicos — da situação em mãos. Os fatores acima apresentados já ajudaram muitos cristãos sinceros a fazer decisões conscienciosas que refletiram seu desejo de andar direito e reto perante Jeová. — Provérbios 3:5, 6;[Isaías 2:3;] Hebreus 12:12-14.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 12 Alguns cristãos que trabalham em hospitais tiveram de considerar este fator da autoridade. Um médico talvez tenha autoridade para mandar aplicar medicamento ou tratamento médico num paciente. Mesmo que o paciente não objete, como poderia um médico cristão numa posição de autoridade mandar aplicar uma transfusão de sangue ou realizar um aborto, sabendo o que a Bíblia diz sobre assuntos assim? Em contraste, uma enfermeira, empregada no hospital, pode não ter tal autoridade. Na prestação de serviços rotineiros, o médico talvez a mande realizar um exame de sangue para certa finalidade, ou cuidar duma paciente que veio para fazer um aborto. Em harmonia com o exemplo registrado em 2 Reis 5:17-19, talvez chegue à conclusão de que, por ela não ser a autoridade que ordena uma transfusão ou realiza um aborto, ela pode prestar serviços humanitários a um paciente. Naturalmente, ela ainda teria de levar em conta sua consciência, a fim de ‘se comportar perante Deus com uma consciência limpa’. — [Atos 23:1].

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ Gên. 39:4-9 E José achava favor aos seus olhos e servia-o continuamente, de modo que ele o encarregou da sua casa, e tudo o que era seu entregou na mão dele. 5 E seguiu-se que, a partir do tempo em que o encarregou da sua casa e de tudo o que era seu, Jeová abençoava a casa do egípcio devido a José, e a bênção de Jeová veio a estar sobre tudo o que era seu na casa e no campo. 6 Finalmente deixou tudo o que era seu na mão de José; e não sabia nem o que possuía, exceto o pão que comia. Além disso, José tornou-se belo de porte e belo de aparência. 7 Ora, depois destas coisas sucedeu que a esposa de seu amo começou a levantar seus olhos para José e a dizer: “Deita-te comigo.” 8 Mas ele se negava e dizia à esposa de seu amo: “Eis que meu amo não sabe nem o que há comigo na casa, e tudo o que tem ele entregou na minha mão. 9 Não há quem seja maior do que eu nesta casa, e ele não me vedou absolutamente nada, exceto a ti, porque és sua esposa. Portanto, como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?”

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ João 17:14 Tenho-lhes dado a tua palavra, mas o mundo os tem odiado, porque não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ Apo. 18:4, 5 E ouvi outra voz saída do céu dizer: “Saí dela, povo meu, se não quiserdes compartilhar com ela nos seus pecados e se não quiserdes receber parte das suas pragas. 5 Pois os pecados dela acumularam-se até o céu, e Deus se lembrou dos atos injustos dela.

^ 2 Cor. 1:24 Não é que sejamos os amos de vossa fé, mas somos colaboradores para a vossa alegria, porque é pela [vossa] fé que estais em pé.

^ Apo. 18:4 E ouvi outra voz saída do céu dizer: “Saí dela, povo meu, se não quiserdes compartilhar com ela nos seus pecados e se não quiserdes receber parte das suas pragas.

^ Atos 14:16, 17 Ele permitiu, nas gerações passadas, que todas as nações andassem nos seus [próprios] caminhos, 17 embora, deveras, não se deixou sem testemunho, por fazer o bem, dando-vos chuvas do céu e estações frutíferas, enchendo os vossos corações plenamente de alimento e de bom ânimo.”

^ Luc. 7:8 Pois eu também sou homem sujeito à autoridade, tendo soldados sob as minhas ordens, e digo a este: ‘Vai!’ e ele vai, e a outro: ‘Vem!’ e ele vem, e ao meu escravo: ‘Faze isto!’ e ele o faz.”

^ Luc. 17:7, 8 “Quem de vós, que tiver um escravo arando ou cuidando do rebanho, lhe dirá, ao chegar ele do campo: ‘Vem logo para cá, e recosta-te à mesa’? 8 Antes, não lhe dirá: ‘Apronta-me algo para a minha refeição noturna, e põe o avental e ministra-me até eu ter acabado de comer e de beber, e depois podes comer e beber’?

^ 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ Heb. 13:18 Fazei orações por nós, pois confiamos em ter uma consciência honesta, visto que queremos comportar-nos honestamente em todas as coisas.

^ 2 Cor. 6:3, 4 De modo algum damos qualquer causa para tropeço, para que não se ache falta no nosso ministério; 4 mas, recomendamo-nos de todo modo como ministros de Deus, na perseverança em muito, em tribulações, em necessidades, em dificuldades,

^ 2 Cor. 6:14-16 Não vos ponhais em jugo desigual com incrédulos. Pois, que associação tem a justiça com o que é contra a lei? Ou que parceria tem a luz com a escuridão? 15 Além disso, que harmonia há entre Cristo e Belial? Ou que quinhão tem o fiel com o incrédulo? 16 E que acordo tem o templo de Deus com os ídolos? Pois nós somos templo dum Deus vivente; assim como Deus disse: “Residirei entre eles e andarei entre [eles], e eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.”

^ Mat. 13:41 O Filho do homem enviará os seus anjos, e estes reunirão dentre o seu reino todas as coisas que causam tropeço e os que fazem o que é contra a lei,

^ Mat. 18:6, 7 Mas, todo aquele que fizer tropeçar a um destes pequenos que têm fé em mim, para este seria mais proveitoso que se lhe pendurasse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse afundado no alto-mar. 7 “Ai do mundo, devido às pedras de tropeço! Naturalmente, é necessário que venham pedras de tropeço, mas ai do homem por meio de quem vem a pedra de tropeço!

^ Pro. 3:5, 6 Confia em Jeová de todo o teu coração e não te estribes na tua própria compreensão. 6 Nota-o em todos os teus caminhos, e ele mesmo endireitará as tuas veredas.

^ Isa. 2:3 E muitos povos certamente irão e dirão: “Vinde, e subamos ao monte de Jeová, à casa do Deus de Jacó; e ele nos instruirá sobre os seus caminhos e nós andaremos nas suas veredas.” Pois de Sião sairá [a] lei e de Jerusalém a palavra de Jeová.

^ Heb. 12:12-14 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare. 14 Empenhai-vos pela paz com todos e pela santificação sem a qual nenhum homem verá o Senhor,

^ 2 Reis 5:17-19 Por fim disse Naamã: “Se não, por favor, dê-se ao teu servo um pouco de solo, a carga de um par de mulos; porque o teu servo não mais fará oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová. 18 Que Jeová perdoe ao seu servo na seguinte coisa: Quando meu senhor entrar na casa de Rimom, para se curvar ali, e ele se apoiar na minha mão, e eu tiver de curvar-me na casa de Rimom, quando eu me curvar na casa de Rimom, por favor, que Jeová perdoe ao teu servo neste respeito.” 19 Então lhe disse ele: “Vai em paz.” Por conseguinte, foi embora dele [percorrendo] um bom trecho de terra.

^ Atos 23:1 Olhando atentamente para o Sinédrio, Paulo disse: “Homens, irmãos, eu me comportei perante Deus com uma consciência perfeitamente limpa, até o dia de hoje.”

^ ***km 11/76 pp. 3-6 Trabalhemos com boa consciência perante Deus e os homens***

Trabalhemos com boa consciência perante Deus e os homens

NÓS, como servos devotos de Jeová, devemos ser gente trabalhadora, ‘fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenhamos algo para distribuir a alguém em necessidade’. ([Efé. 4:28]) Ao passo que nos empenhamos em trabalho produtivo, devemos querer certificar-nos de que nosso emprego não esteja em conflito com princípios bíblicos. Senão, ficaríamos impossibilitados de acatar a admoestação inspirada: “O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová.” — [Col. 3:23].

Embora nos preocupemos primariamente em agradar a Deus, devemos também ter consideração com o nosso próximo. Queremos evitar tudo o que possa desnecessariamente ofender os outros ou que possa causar que as “boas novas” sejam criticadas com vitupério. — Veja 2 Coríntios 4:2.

Ao mesmo tempo, temos de ser realistas quanto ao emprego. Assim como em outras atividades da vida, não podemos evitar todo o contato ou relacionamento com este mundo de pessoas gananciosas, extorsores, idólatras e fornicadores. Senão, como escreveu o inspirado apóstolo, ‘teríamos realmente de sair do mundo’. — 1 Cor. 5:9, 10.

O cristão talvez trabalhe para um patrão que não é totalmente honesto. Mas, enquanto o próprio cristão não participa num proceder errado ou o promove, ele não é responsável. Por exemplo, uma secretária não poderia, razoavelmente fazer um julgamento de cada declaração que seu patrão lhe dita, para que a transcreva numa carta. Ela deve deixar que ele leve a responsabilidade por qualquer falta de veracidade ou justiça naquilo que ele dita. Mas, se a desonestidade dele se tornar suficientemente extrema, ao ponto de que o negócio dele passe a ter má reputação a consciência dela talvez a induza a procurar outro emprego.

Na realidade, tudo o que está relacionado com este mundo pecaminoso tem alguns aspectos indesejáveis. Por isso, exige que usemos de discernimento, para decidir o que realmente é objetável para o trabalhador cristão e o que — embora em alguns aspectos não seja plenamente desejável — não obstante, é admissível, do ponto de vista bíblico.

O Próprio Exemplo de Deus

A fim de orientar-nos para termos um conceito equilibrado sobre o emprego, temos o exemplo que Jeová Deus fornece na sua atitude para com a humanidade. “Ele faz o seu sol levantar-se sobre iníquos e sobre bons, e faz chover sobre justos e sobre injustos.” ([Mat. 5:45]) Deus não restringiu os iníquos aos meros essenciais da vida. Ele foi até mesmo generoso em permitir que tirassem proveito de Suas provisões. — [Atos 14:17].

Por não fazer nenhuma discriminação entre o justo e o iníquo, quanto a eles receberem os benefícios de Suas provisões, será que Deus é culpado de aprovar ou tolerar a idolatria, a fornicação, a ladroagem e outras coisas assim, que os iníquos praticam? É evidente que não, conforme ele demonstrou com os seus atos no Dilúvio e em outras ocasiões de julgamento divino. Nem os está com isso incentivando a continuarem com suas práticas ilícitas. Não há nenhuma ligação clara ou relação direta entre eles tirarem proveito do sol, da chuva, do vento e de outras provisões, e as suas práticas pecaminosas. Na realidade, pela benignidade imerecida de Jeová Deus com os iníquos, ele mantém pacientemente uma base atraente, para exortar os injustos a que abandonem seu proceder errado e retornem a ele. — [Rom. 2:4-6;][Eze. 33:11].

Os servos de Deus, portanto, podem prestar conscienciosamente muitos serviços humanos a pessoas mundanas, sem discriminação. Tais pessoas humanas, afinal, são propriedade de Deus e de Cristo, visto que todas elas foram compradas com o sangue precioso do filho de Deus. ([Mat. 20:28;] 1 Tim. 2:5, 6) Embora nem todos reajam favoravelmente, Deus deseja que todos se arrependam e obtenham a salvação, não que perecem. ([2 Ped. 3:9]) Portanto, tratamos corretamente nossos próximos, da humanidade, em harmonia com este fato. Somos também governados pelo princípio: “Todas as coisas . . . que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles.” ([Mat. 7:12]) Parecíamos quando os outros não fazem discriminação a nosso respeito quanto a suprir alimento, roupa, abrigo, condução e outros essenciais, na forma de bens e de serviços. Da nossa parte, devemos estar dispostos a prestar serviços comuns aos outros. — [Rom. 13:8-10].

As Grandes Questões

É evidente, pois, que há uma diferença entre prestar serviço que beneficia os outros apenas como nossos próximos, e o trabalho que fomenta ou diretamente apóia práticas erradas. A questão principal é: “Será que o trabalho ou a atividade a ser realizada constitui em si mesma um ato condenado pela Palavra de Deus? Ou, caso não o faça, será que, não obstante, é tão vinculada diretamente com tais práticas condenadas, que tornaria os empenhados em tal trabalho cúmplices ou promotores da prática errada?” Em tais casos, a consciência do cristão certamente deve induzi-lo a rejeitar tal emprego.

Como ilustração, não queremos que os outros cometam violência contra nós, envenenando nosso corpo, seduzindo-nos à imoralidade ou à idolatria. Certamente, pois, não nos empenharíamos na fabricação, na venda ou na promoção de coisas especificamente destinadas a esses fins, tais como drogas viciadoras, prejudiciais, material pornográfico, imagens idólatras e coisas semelhantes. Como poderíamos ensinar aos outros que o uso de tais coisas é biblicamente errado e ao mesmo tempo trabalhar na produção direta delas ou na promoção de seu uso? Tal trabalho seria errado em si mesmo

Outro trabalho talvez seja correto em si mesmo, mas, não obstante, seria errado por fazer parte integrante duma operação ou atividade errada. Trabalhar de caixa é em si mesmo um emprego correto. Mas, que dizer de servir de caixa num estabelecimento de jogatina? A jogatina está fora da harmonia com a Palavra de Deus, a qual condena a ganância e ordena que se faça trabalho honesto e produtivo. (1 Cor. 6:9, 10;[Efé. 4:28;] 1 Tes. 4:11, 12) Embora o caixa talvez não participe na própria jogatina, assim como faz o carteador, não envolveria seu trabalho a venda de fichas para o jogo, as quais são parte integrante da jogatina? Não se dá isso também com aquele, cujo trabalho consiste em consertar ou manter funcionando o equipamento de jogatina, tal como as máquinas caça-níqueis as mesas de roleta e outras coisas similares? Há ali uma ligação clara e direta entre o trabalho feito e a própria atividade errada.

Procuremos Equilibrar Nosso Conceito Sobre o Emprego

Mas, se o emprego consistir em trabalho que, em si mesmo, não é biblicamente errado e não está diretamente vinculado com práticas erradas talvez haja outros fatores que o cristão terá de levar em consideração, ao tomar uma decisão conscienciosa.

Por exemplo, trabalhar como cozinheiro num restaurante é um emprego honesto, visto que o alimento é algo de que todos precisam e que usam. Mas, que dizer de alguém trabalhar para uma cadeia de restaurantes, um dos quais está situado nos terrenos dum hipódromo? Servir como professor é emprego correto. Mas, que dizer se a escola for propriedade duma organização religiosa que não é genuinamente cristã? Servir como empregada doméstica é também um emprego correto. Mas, que dizer de os deveres da empregada exigirem que trabalhe numa parte da casa que está destinada a fins contrários aos princípios declarados em [Isaías 2:4]?

Fazer apostas num hipódromo não depende do alimento. A escola de propriedade da organização religiosa talvez não exija que o professor ensine a religião falsa; talvez use compêndios providos pelo governo e pode até mesmo estar sob supervisão governamental. O trabalho da doméstica talvez seja simplesmente fazer a limpeza, lavar a roupa e cozinhar. Será que tal trabalho colocaria o cristão na situação de estar sujeito a ser desassociado da congregação? Consideremos alguns exemplos bíblicos.

Nos casos mencionados, a pessoa trabalha na propriedade de organizações que se empenham em práticas antibíblicas. Mas, será que isso, por si só já significa que tal trabalho é condenado? Poderia ser lembrada a exortação: “Saí do meio deles e separai-vos . . . e cessai de tocar em coisa impura.” ([2 Cor. 6:17]) Devemos entender que isto significa que os próprios terrenos ou os prédios que pertencem a tais organizações são contaminadores? Ou não são na realidade as próprias práticas que são “impuras” a vista de Deus?

As aparências externas nem sempre são os fatores determinantes. O sírio Naamã, por exemplo, decidiu que ‘não mais faria oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová’. Contudo, na sua situação de servo do rei da Síria, parte do trabalho de Naamã consistia em entrar no templo do deus falso Rimom, junto com o rei, e dar apoio ao rei (que evidentemente era um pouco fraco), enquanto este se curvava diante do ídolo. Naamã parece ter prestado este serviço com certa regularidade. Contudo, quando expressou preocupação conscienciosa sobre este assunto, o profeta de Deus, Eliseu, respondeu: “Vai em paz.” (2 Reis 5:15-19) É verdade que um observador poderia presumir a base do que visse, que Naamã era adorador do deus falso Rimom. Mas, se falasse com ele, verificaria que não era assim.

Considere também o exemplo de Jesus Cristo. Na sua atividade de pregação e ensino, ele ajudou aqueles que eram pecadores conhecidos. Restringiu ele tal associação a lugares públicos, negando-se a entrar nos lares dos pecadores para comer com eles, para não dar a aparência de ser conivente para com a vida pecaminosa deles? Não. No entanto, alguns, tais como os fariseus, que eram extremamente escrupulosos em tais assuntos, mas a quem faltavam misericórdia e compaixão, atribuíam um sentido errado a esta associação de Jesus com tais pessoas, como parecendo que ele era conivente com os erros praticados pelos pecadores. (Luc. 15:1, 2;[19:7]) Mas, Jesus deixou que seu ensino e seu proceder na vida demonstrassem a falsidade de tal assunção errônea. Em harmonia com o exemplo de Jesus, devemos ter cuidado para não julgar os outros simplesmente a base das aparências externas, presumindo que estarem eles empregados em certos lugares forçosamente constitui conivência com a transgressão. — [Rom. 14:4].

Séria Preocupação com o Efeito Sobre os Outros

Significa isso que o cristão não precisa tomar em consideração fatores tais como o lugar de seu emprego, o tipo de organização que o emprega e a aparência que isso dá aos olhos dos outros? Não, porque tal falta de preocupação seria o outro extremo que deve ser evitado.

O conselho inspirado do apóstolo Paulo aos cristãos em Corinto ajuda-nos a ter um conceito equilibrado neste respeito. Embora ele não falasse sobre algum emprego, Paulo apresenta princípios que também se aplicam neste respeito. Nos açougues coríntios vendia-se carne procedente de animais oferecidos em sacrifício aos ídolos. Será que o cristão, por comprar tal carne, deixaria de ‘fugir da idolatria’, e será que pagar ele pela carne o tornaria culpado de sustentar tal idolatria? Ficaria impuro por comer essa carne? Paulo salientou que não era assim, visto que “a Jeová pertence a terra e o que a enche”. Por encarar a carne como na realidade procedendo de Jeová e por agradecer-lhe, o cristão mostraria que não encarava o ídolo como sendo mesmo um deus, nem o adorava como tal. Poderia comer dela de consciência limpa. Ao mesmo tempo, Paulo aconselhou os coríntios a não usarem sua liberdade de tal modo, que ferissem a consciência de outra pessoa. — 1 Cor. 10:14,[18-33]

Anteriormente, nesta sua carta, o apóstolo havia salientado que nem todos encarariam este assunto com tanta clareza. ([1 Cor. 8:4-8]) Portanto, Paulo havia dito aqueles, cuja consciência lhes permitia comer tal carne: “Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificaria a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos?” — 1 Cor. 8:9, 10.

O apóstolo não disse que o comer da carne no lugar dum templo de ídolo era em si mesmo um pecado que merecia a desassociação. Mas, havia um perigo inerente em tal ato. Se fosse visto por alguém que encarasse isso como conivente com a adoração falsa, a consciência de tal poderia endurecer-se para voltar as práticas da adoração falsa. Portanto, embora o próprio ato, em si mesmo não fosse errado, não fazer caso da consciência dos outros, ao ponto de realmente fazê-los tropeçar e sair do caminho para a vida, significaria estar “pecando contra Cristo”, que morreu como resgate por tais. — 1 Cor. 8:11-13.

Aplicando os mesmos princípios ao emprego podemos ver que, embora certo trabalho, em si mesmo, talvez não seja errado, nem seja tal que possa claramente ser definido como tornando a pessoa cúmplice da própria prática da transgressão, o cristão ainda se preocuparia em evitar tornar-se causa de tropeço para os outros. Para ilustrar isso: um cristão talvez tenha trabalhado num restaurante que funciona defronte dum hipódromo, do outro lado da rua. Talvez a maioria dos fregueses fossem freqüentadores do hipódromo. Mais tarde, talvez surgisse a oportunidade de o restaurante passar a operar nos terrenos do próprio hipódromo e talvez transferisse suas operações para lá. O trabalho do cristão continuaria o mesmo, sendo o simples trabalho honesto de prover refeições, e os fregueses do restaurante talvez fossem quase os mesmos. Contudo na mente de alguns, poderia surgir então uma vinculação entre o emprego dele e a prática da jogatina. Outro exemplo: uma casa de jogos tal vez opere um restaurante no seu estabelecimento, fornecendo refeições a preços módicos, para atrair apostadores. De modo que o cristão desejará ponderar tal vinculação e pesar o assunto conscienciosamente. Não desejará endurecer a consciência de alguém ao ponto de este se entregar a jogatina, e se ele verificar que este seria o resultado de seu trabalho, sem dúvida, sua consciência o induziria a procurar outro emprego. Assim, teria a preocupação de não se tornar para os outros motivo de tropeço, e isto, naturalmente, dependeria muito de quão seriamente as aparências os afetariam. Também, ele deve considerar o efeito sobre si mesmo, por trabalhar num ambiente inconveniente, enfrentando pressões para se envolver em práticas erradas.

Mas, o que se dá quando o tipo de trabalho feito, em si mesmo, não tem relação com práticas erradas, mas quando a fonte do ordenado é uma organização que se ocupa principalmente com atividades antibíblicas? Novamente, a consciência do cristão terá de pesar o assunto e o efeito que causa ser ele (ou ela) pago por tal organização. Por exemplo, um restaurante pode estar situado ao lado duma casa de jogos, e, com o tempo, a casa de jogos talvez compre o restaurante. Depois, os empregados talvez recebam seu salário da casa de jogos, possivelmente com seus cheques. É verdade que as operações do restaurante talvez continuem exatamente como antes. De modo que de novo, o cristão que estiver empregado ali embora reconhecendo que seu trabalho, em si mesmo, talvez não o torne conivente com a jogatina, nem cúmplice, desejará avaliar sua situação e o efeito dela sobre os outros. Sua decisão se regeria pelo grau de seriedade deste efeito. O mesmo se aplicaria ao professor que talvez lecione alguma matéria, tal como matemática, numa escola de propriedade duma organização religiosa da cristandade. Embora ele não contribua para a divulgação da adoração falsa, no seu ensino, ele desejará considerar o efeito que seu emprego tem sobre os outros e reger-se pelo que ele achar ser o resultado disso.

As Escrituras tornam evidente que o pagamento de dinheiro por um cristão a uma pessoa ou organização do mundo, em troca de bens ou serviços, ou, vice-versa, o recebimento de dinheiro, pelo cristão, da parte de tal pessoa ou organização, não significa automaticamente que o cristão apóia alguma transgressão ou é conivente com o proceder errado de tal pessoa ou organização. Conforme já vimos, os cristãos podiam comprar carne procedente dos templos pagãos. Os templos pagãos lucravam com isso financeiramente. Isto não se dava por contribuição direta, mas de modo indireto, pela venda da carne.

Embora a fonte da remuneração por trabalho honesto prestado pelo cristão não seja em si mesma o fator determinante do certo ou do errado de seu emprego, ele demonstraria a mesma preocupação e cautela, neste sentido, como nos exemplos já citados, que envolviam o lugar de trabalho. Seu desejo seria sempre promover a causa da verdade e a divulgação das boas novas, não impedi-las desnecessariamente. É também preciso considerar o efeito sobre a própria pessoa, para ver se a situação de seu emprego poderá ser espiritualmente prejudicial para ela, talvez constituindo um risco espiritual ou uma séria tentação de se entregar à transgressão. Não pode permitir que seu ódio daquilo que é mau enfraqueça e amoleça, porque isto levaria a atos de transigência e à própria prática do que é mal. — [Heb. 1:9].

“Se Tiver Dúvidas”

Em muitas circunstâncias da vida, inclusive no emprego, temos de permitir que nossa consciência, esclarecida pela Palavra e pelo espírito de Deus, nos guie. Outro membro da congregação cristã talvez não tenha escrúpulos de consciência quanto a se certo tipo de emprego é correto. Mas a nossa própria consciência talvez faça com que tenhamos dúvidas. Devemos desconsiderar tais dúvidas e deixar que a consciência de outrem faça a decisão por nós? O apóstolo Paulo forneceu a resposta inspirada quando tratou a questão de comer carne, dizendo: “Se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não come em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.” ([Rom. 14:23]) Assim, quando alguém não se sente à vontade com certo trabalho e não pode justificá-lo na sua própria consciência, ele age sabiamente se fizer uma mudança. Assim evitará pecar no sentido de violar e ferir a sua consciência. Ao mesmo tempo, sua incerteza e suas “questões subjetivas”, sobre se certo trabalho é correto, não devem induzi-lo a ficar crítico dos outros, desnecessariamente criando caso ou julgando os outros como violadores da lei de Deus, quando não há evidência bíblica, clara, neste sentido. — [Rom. 14:1-5].

Faremos bem em lembrar-nos de que os problemas, a respeito do que constitui emprego aceitável, ou não, não são novos. Os sistemas do mundo e as pessoas, em geral, desconsideram hoje os mesmos princípios justos que desconsideraram há séculos, nos dias dos apóstolos, e antes. Contudo, a Bíblia não fornece uma longa lista de regras sobre o que é aceitável ou o que não é, em questão de trabalho. Basicamente, a Bíblia fornece-nos três fatores que devem ser tomados em consideração: (1) É o próprio trabalho definitivamente errado, consistindo em atividade que, em si mesma, é pecaminosa, por violar as leis de moral de Deus e contribuir diretamente para a violação de tais leis? (2) É provável que os observadores recebam a impressão nítida de que os cristãos aprovam o que é errado, e que tais observadores tropecem por eles mesmos se envolverem em transgressão? (3) Será que o próprio cristão tem dúvidas sobre o seu emprego?

A Responsabilidade da Congregação

Quando um irmão trabalha num emprego que claramente viola a lei de Deus, a congregação e seus anciãos devem corretamente preocupar-se com o assunto. Quando o trabalho ou o produto dele é condenado nas Escrituras, ou quando é tal que torne alguém cúmplice ou promotor dele, os anciãos devem primeiro esforçar-se a ajudar tal pessoa a ver o erro de seu proceder. Em tais casos, quando a vinculação é específica e evidente, deve ser possível esclarecer-lhe o que a Bíblia diz e habilitá-lo a compreender por que se aplica realmente a ele. No entanto, poderá requerer várias palestras, talvez num período de algumas semanas, para ajudá-lo a ver o ponto em questão e dar-lhe consideração, com oração, aquilo que foi trazido à sua atenção. Se for definitivamente confirmando que seu emprego viola princípios cristãos e se a pessoa, não obstante, insistir em continuar nele, poderá ser desassociada da congregação.

Que dizer dos casos em que o próprio trabalho não é, em si mesmo, errado, mas, por causa do local de emprego, a fonte de remuneração ou fatores similares, talvez possa causar impressões indesejáveis na mente de alguns observadores? Neste caso, os anciãos terão de exercer cuidado para não deixar sua própria consciência mandar na dos outros, como se eles fossem ‘amos da fé dos outros’. ([2 Cor. 1:24]) o amo ou dono da casa pode dizer aos outros que trabalho podem fazer e que trabalho não podem fazer. Mas, os anciãos reconhecem Deus e Cristo como os amos da congregação cristã e deixam que a palavra destes faça a decisão. Quando não houver precedente claro nas Escrituras, os anciãos deixarão que a fé individual do cristão se expresse quanto ao que sua consciência dita.

Quando o trabalho de um membro da congregação, embora em si mesmo, não seja uma atividade antibíblica, contudo, suscitar questões, os anciãos poderão considerar isso com o envolvido. Embora não o condenem, podem salientar o perigo inerente ou o risco envolvido; podem considerar possíveis causas de tropeço para os outros. Podem salientar as vantagens de manter uma distância salutar daquilo que possa ser uma situação ‘questionável’. E caso a situação chegue ao ponto de causar muita perturbação na congregação ou de ser motivo de comentários adversos por parte dos de fora, talvez decidam que tal pessoa não deva ser usada de modo exemplar na congregação. Porque aquilo que é “lícito”, ao mesmo tempo talvez não seja “vantajoso”, como diz o apóstolo. Por este motivo, ele exorta: “Que cada um persista em buscar, não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.” — 1 Cor. 10:23, 24.

Especialmente os anciãos precisam estudar seriamente a Palavra de Deus e procurar obter discernimento e perspicácia, que resultem em bom critério. Reconhecerão que “a sabedoria de cima é primeiramente casta”, e por isso permanecerão firmes a favor da adoração pura e defenderão decididamente as leis de Deus. Mas, reconhecerão que esta sabedoria celestial é também “razoável”, e, por isso, evitarão extremos na sua aplicação dos princípios bíblicos, não os levando além do que o próprio exemplo de Deus e seu espírito indicam. — [Tia. 3:17].

Não precisamos temer que abstermo-nos de estabelecer um código específico de regras sobre o emprego prejudique espiritualmente a congregação de Deus. Quando Deus cancelou o código da Lei mosaica, isto não deixou a nova congregação do Israel espiritual vagueando na incerteza quanto a que devia fazer para agradar a Deus. O poder do espírito de Deus operando na mente e no coração daqueles cuja consciência é treinada e amoldada pelo estudo da Palavra de Deus constitui uma força muito mais poderosa a favor da justiça do que era o código da Lei. Isto se aplica até hoje em dia.

Sim, esse fruto do espírito de Deus, o amor, induzira o verdadeiro cristão a rejeitar trabalho que a Palavra de Deus condena claramente. Nos outros casos, quando a decisão cabe à consciência individual, o amor o induzirá a evitar ser motivo de tropeço fatal para os outros. A sabedoria prática, também, ajudá-lo-á a decidir se deve, ou não, procurar outro emprego, nos interesses da manutenção de sua própria espiritualidade e para evitar armadilhas. ([Rom. 13:10;] Pro. 3:21-23) O cristão demonstrará assim que ele ‘não faz parte do mundo’ e preservará uma boa consciência perante Deus e os homens. — [João 17:16;][1 Tim. 1:5,][19].

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ Col. 3:23 O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová, e não como para homens,

^ 2 Cor. 4:2 mas temos renunciado às coisas dissimuladas, que são vergonhosas, não andando com astúcia, nem adulterando a palavra de Deus, mas, por tornar manifesta a verdade, recomendando-nos a toda consciência humana à vista de Deus.

^ 1 Cor. 5:9, 10 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo.

^ Mat. 5:45 para que mostreis ser filhos de vosso Pai, que está nos céus, visto que ele faz o seu sol levantar-se sobre iníquos e sobre bons, e faz chover sobre justos e sobre injustos.

^ Atos 14:17 embora, deveras, não se deixou sem testemunho, por fazer o bem, dando-vos chuvas do céu e estações frutíferas, enchendo os vossos corações plenamente de alimento e de bom ânimo.”

^ Rom. 2:4-6 Ou desprezas as riquezas de sua benignidade, e indulgência, e longanimidade, por não saberes que a [qualidade] benévola de Deus está tentando levar-te ao arrependimento? 5 Mas, segundo a tua dureza e [teu] coração impenitente, armazenas para ti furor no dia do furor e da revelação do julgamento justo de Deus. 6 E ele dará a cada um segundo as suas obras:

^ Eze. 33:11 Dize-lhes: ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “não me agrado na morte do iníquo, mas em que o iníquo recue do seu caminho e realmente continue vivendo. Recuai, recuai dos vossos maus caminhos, pois, por que devíeis morrer, ó casa de Israel?”’

^ Mat. 20:28 Assim como o Filho do homem não veio para que se lhe ministrasse, mas para ministrar e dar a sua alma como resgate em troca de muitos.”

^ 1 Tim. 2:5, 6 Pois há um só Deus e um só mediador entre Deus e homens, um homem, Cristo Jesus, 6 o qual se entregou como resgate correspondente por todos — [isto é] o que se há de testemunhar nos seus próprios tempos específicos.

^ 2 Ped. 3:9 Jeová não é vagaroso com respeito à sua promessa, conforme alguns consideram a vagarosidade, mas ele é paciente convosco, porque não deseja que alguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ Rom. 13:8-10 A ninguém fiqueis devendo coisa alguma, exceto que vos ameis uns aos outros; pois, quem ama o seu próximo tem cumprido a lei. 9 Pois o [código da lei]: “Não deves cometer adultério, não deves assassinar, não deves furtar, não deves cobiçar”, e qualquer outro mandamento que haja, está englobado nesta palavra, a saber: “Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.” 10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ 1 Tes. 4:11, 12 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos, 12 a fim de que andeis decentemente para com os de fora e não necessiteis de nada.

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ 2 Cor. 6:17 “‘Portanto, saí do meio deles e separai-vos’, diz Jeová, ‘e cessai de tocar em coisa impura’”; “‘e eu vos acolherei’”.

^ 2 Reis 5:15-19 Retornou então ao homem do [verdadeiro] Deus, ele com todo o seu acampamento, e veio e ficou de pé diante dele, e disse: “Ora, eis que sei ao certo que não há Deus em parte alguma da terra a não ser em Israel. E agora, aceita, por favor, um presente de bênção do teu servo.” 16 No entanto, ele disse: “Assim como vive Jeová perante quem estou de pé, não o aceitarei.” E começou a instar com ele para que o aceitasse, mas ele o recusava. 17 Por fim disse Naamã: “Se não, por favor, dê-se ao teu servo um pouco de solo, a carga de um par de mulos; porque o teu servo não mais fará oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová. 18 Que Jeová perdoe ao seu servo na seguinte coisa: Quando meu senhor entrar na casa de Rimom, para se curvar ali, e ele se apoiar na minha mão, e eu tiver de curvar-me na casa de Rimom, quando eu me curvar na casa de Rimom, por favor, que Jeová perdoe ao teu servo neste respeito.” 19 Então lhe disse ele: “Vai em paz.” Por conseguinte, foi embora dele [percorrendo] um bom trecho de terra.

^ Luc. 15:1, 2 Todos os cobradores de impostos e pecadores chegavam-se então perto dele para o ouvirem. 2 Conseqüentemente, tanto os fariseus como os escribas murmuravam, dizendo: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.”

^ Luc. 19:7 Mas, quando viram [isso], todos começaram a murmurar, dizendo: “Entrou para pousar com um homem que é pecador.”

^ Rom. 14:4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé.

^ 1 Cor. 10:14 Portanto, meus amados, fugi da idolatria.

^ 1 Cor. 10:18-33 Olhai para aquilo que é o Israel de modo carnal: Não são parceiros do altar os que comem dos sacrifícios? 19 Então, o que hei de dizer? Que aquilo que se sacrifica a um ídolo é alguma coisa, ou que o ídolo é alguma coisa? 20 Não; mas digo que as coisas sacrificadas pelas nações, elas sacrificam a demônios, e não a Deus; e eu não quero que vos torneis parceiros dos demônios. 21 Não podeis estar bebendo o copo de Jeová e o copo de demônios; não podeis estar participando da “mesa de Jeová” e da mesa de demônios. 22 Ou “estamos incitando Jeová ao ciúme”? Será que somos mais fortes do que ele? 23 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa. 25 Comei de tudo o que se vende no açougue, sem fazer indagação por causa da vossa consciência; 26 pois “a Jeová pertence a terra e o que a enche”. 27 Se algum dos incrédulos vos convidar e desejais ir, passai a comer de tudo o que se põe diante de vós, não fazendo indagação por causa da vossa consciência. 28 Mas, se alguém vos disser: “Isto é algo oferecido em sacrifício”, não comais, por causa daquele que o expôs e por causa da consciência. 29 “Consciência”, digo eu, não a tua, mas a da outra pessoa. Pois, por que haveria de ser julgada a minha liberdade pela consciência de outra pessoa? 30 Se estou participando com agradecimentos, por que se há de falar de mim de modo ultrajante por causa daquilo pelo qual dou graças? 31 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. 32 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus, 33 assim como eu estou agradando a todos em todas as coisas, não buscando a minha própria vantagem, mas a dos muitos, a fim de que sejam salvos.

^ 1 Cor. 8:4-8 Ora, acerca de comer alimentos oferecidos a ídolos, sabemos que o ídolo nada é no mundo, e que não há Deus senão um só. 5 Pois, embora haja os que se chamem “deuses”, quer no céu, quer na terra, assim como há muitos “deuses” e muitos “senhores”, 6 para nós há realmente um só Deus, o Pai, de quem procedem todas as coisas, e nós para ele; e há um só Senhor, Jesus Cristo, por intermédio de quem são todas as coisas, e nós por intermédio dele. 7 Não obstante, nem em todos há tal conhecimento; mas alguns, acostumados até agora com o ídolo, comem o alimento como algo sacrificado a um ídolo, e a consciência deles, sendo fraca, fica poluída. 8 Mas, não é a comida que nos recomendará a Deus; se não comermos, não seremos faltosos, e, se comermos, não teremos méritos para nós mesmos.

^ 1 Cor. 8:9, 10 Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. 10 Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificará a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos?

^ 1 Cor. 8:11-13 Realmente, pelo teu conhecimento está sendo arruinado aquele que é fraco, [teu] irmão pelo qual Cristo morreu. 12 Mas, quando pecais assim contra os vossos irmãos e feris a sua consciência fraca, estais pecando contra Cristo. 13 Portanto, se o alimento fizer o meu irmão tropeçar, nunca mais comerei carne alguma, para que eu não faça meu irmão tropeçar.

^ Heb. 1:9 Amaste a justiça e odiaste o que é contra a lei. É por isso que Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de exultação mais do que a teus associados.”

^ Rom. 14:23 Mas, se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não [come] em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.

^ Rom. 14:1-5 Acolhei o [homem] que tem fraquezas na [sua] fé, mas não para fazer decisões sobre questões subjetivas. 2 Um [homem] tem fé para comer de tudo, mas o [homem] que é fraco come hortaliças. 3 Quem come não menospreze ao que não come, e quem não come não julgue aquele que come, pois Deus tem acolhido a esse. 4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé. 5 Um [homem] julga um dia como superior a outro; outro [homem] julga um dia como todos os outros; esteja cada [homem] plenamente convencido na sua própria mente.

^ 2 Cor. 1:24 Não é que sejamos os amos de vossa fé, mas somos colaboradores para a vossa alegria, porque é pela [vossa] fé que estais em pé.

^ 1 Cor. 10:23, 24 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ Rom. 13:10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ Pro. 3:21-23 Filho meu, que não se afastem dos teus olhos. Resguarda a sabedoria prática e o raciocínio, 22 e mostrar-se-ão vida para a tua alma e encanto para a tua garganta. 23 Neste caso andarás em segurança no teu caminho e até mesmo teu pé não baterá em coisa alguma.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ 1 Tim. 1:5 Realmente, o objetivo desta ordem é o amor proveniente dum coração puro, e duma boa consciência, e duma fé sem hipocrisia.

^ 1 Tim. 1:19 mantendo a fé e uma boa consciência, a qual alguns repeliram, sofrendo naufrágio no que se refere à [sua] fé.

^ ***it-1 pp. 321-322 Bebedice, embriaguez***

Bebedice, embriaguez

A condição de ficar embriagado devido à ingestão excessiva de bebidas alcoólicas. Beberrão é aquele que habitualmente toma demais bebidas fortes, a ponto de ficar embriagado.

As bebidas inebriantes das antigas terras bíblicas incluíam o vinho feito de uvas ([De 32:14]), e bebidas alcoólicas preparadas de outras frutas, tais como a romã ([Cân 8:2]), ou de cereais. ([Is 1:22]) O uso moderado do vinho e de outras bebidas fortes é aceitável a Jeová, que provê “vinho que alegra o coração do homem mortal”. — Sal 104:14, 15; veja CERVEJA; VINHO E BEBIDA FORTE.

Condenada na Bíblia. A ingestão de bebida forte ao ponto de embriaguez é fortemente censurada na Bíblia. O sábio escritor de Provérbios pinta um quadro vívido e cientificamente exato dos efeitos das bebidas alcoólicas tomadas em excesso. Ele avisa: “Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo [quando o vinho parece indevidamente atraente, cintilante], quando escorre suavemente [quando desce fácil demais pela garganta]. No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora [pode deixar a pessoa fisicamente doente (por exemplo, provocando cirrose hepática) e mentalmente doente (causando o delirium-tremens), e pode realmente matar]. Teus próprios olhos verão coisas estranhas [o álcool atua sobre os centros de controle do cérebro, reprimindo-os; atitudes normalmente reprimidas vêm a lume; surgem alucinações; lapsos de memória são preenchidos por meio de a pessoa contar experiências fantásticas de modo mui plausível; a pessoa demonstra um comportamento desinibido] e teu próprio coração falará coisas perversas [pensamentos e desejos normalmente suprimidos serão expressos].” — [Pr 23:29-33;][Os 4:11;] Mt 15:18, 19.

A experiência pessoal do bêbedo é descrita à medida que o escritor prossegue: “E hás de tornar-te como quem se deita no coração do mar [sentindo uma confusão como de alguém que se afoga, passando finalmente para a perda dos sentidos], sim, como quem se deita no topo de um mastro [assim como o balanço dum navio é máximo neste ponto, a vida do bêbedo corre perigo de sofrer um acidente, um derrame, uma briga, e assim por diante]. ‘Golpearam-me, mas não adoeci; surraram-me, mas eu não o sabia [diz o bêbedo, como que falando sozinho; era insensível ao que realmente se passava e ao castigo que tal experiência lhe infligia]. Quando é que acordarei? Eu o procurarei ainda mais [tem de dormir então até passarem os efeitos de ter bebido demais, mas está escravizado à bebida e aguarda a oportunidade de beber mais, quando puder].’” Ele se tornará pobre, por gastar quantias excessivas com bebidas alcoólicas e também por se tornar indigno de confiança e incapacitado para o trabalho. — Pr 23:20, 21,[34, 35].

Proibida na Congregação Cristã. O beberrão tende a ser turbulento ou rude, a fazer barulho sem restrições e a agir de modo ridículo, trazendo vitupério. ([Pr 20:1;][Sal 107:27;][Is 19:14]) Por conseguinte, a prática da bebedice não deve ser tolerada na congregação cristã. A atitude de Deus para com a bebedice é revelada na sua Lei dada a Israel. Um filho obstinado e rebelde, que fosse glutão e beberrão, devia ser apedrejado até a morte. ([De 21:18-21]) Similarmente, a Bíblia ordena que os beberrões impenitentes ou habituais sejam expulsos da congregação cristã. ([1Co 5:11-13]) “As obras da carne” incluem “bebedeiras, festanças”, coisas que as nações em geral praticam. O cristão, tendo-se purificado de tais práticas, mas que posteriormente volta a elas e se mostra impenitente, estará impedido de entrar no Reino de Deus. ([1Co 6:9-11]) Ele deve parar de gastar seu tempo fazendo a vontade das nações por empenhar-se em seus excessos com o vinho e em suas competições no beber. ([1Pe 4:3]) Tem de devotar-se a produzir os frutos do espírito de Deus. — [Gál 5:19-24].

Exercer moderação e ser ajuizado, portanto, acham-se entre os requisitos para os superintendentes cristãos ([1Ti 3:1-3;][Tit 1:7]); os servos ministeriais ([1Ti 3:8]); os homens e as mulheres idosos ([Tit 2:2, 3]); os homens e as mulheres jovens ([Tit 2:4-8]); os filhos (especialmente os dos superintendentes). — [Tit 1:6].

Ao considerar a Refeição Noturna do Senhor, o apóstolo Paulo repreendeu os cristãos coríntios por certos abusos. Havia alguns que traziam seu próprio alimento e bebida ao lugar de reunião da congregação. Embora se excedessem no comer e no beber, negavam-se a compartilhar a sua abundância com seus irmãos necessitados e assim os envergonhavam. Portanto, ao chegar a ocasião para a observância da Refeição Noturna do Senhor, alguns não estavam em condições apropriadas para participar dela, por causa dos excessos, ao passo que outros estavam com fome. Por isso Paulo disse: “Um está com fome, mas outro está inebriado.” — [1Co 11:20-22].

Conforme mostrado na Lei, não é apropriado tomar bebidas alcoólicas pouco antes de empenhar-se num serviço religioso. Ordenou-se aos sacerdotes de Israel que não deviam beber vinho, nem bebida inebriante, quando se empenhavam em seus deveres oficiais, senão morreriam. — [Le 10:8-11].

Por que conta a Bíblia que homens tais como Noé e Ló ficaram embriagados?

Na Bíblia se mencionam vários casos de embriaguez, quando tais incidentes lançam luz sobre algum assunto importante. Assim, ela relata que, depois do Dilúvio, Noé plantou um vinhedo, “começou a beber do vinho e ficou embriagado”. Este acontecimento acha-se registrado nas Escrituras para mostrar o que levou à maldição de Noé sobre Canaã. ([Gên 9:20-27]) Em outro caso, em duas noites diferentes, as duas filhas de Ló lhe deram tanto vinho, que ele ficou bêbedo, e elas tiveram relações sexuais com ele. ([Gên 19:30-38]) Este relato nos esclarece a origem das nações de Moabe e de Amom, e seu parentesco com Israel. Pelo que parece, Ló estava bêbedo o bastante para perder o controle de seu bom senso, mas não tão embriagado a ponto de não poder ter relações sexuais. Visto que a Palavra de Deus condena tão fortemente a bebedice, podemos estar certos de que estes homens justos não tinham por hábito beber em excesso, não eram beberrões. Mas a candura da Bíblia é ilustrada nisso, por ela não ocultar a verdade quando, para nosso esclarecimento, relata eventos que envolvem personagens bíblicos. Alguns outros casos de embriaguez são registrados em 1 Samuel 25:36-38; 2 Samuel 11:13; 1 Reis 20:15-21.

Suposição Falsa. Em Pentecostes de 33 EC, quando o espírito santo foi derramado sobre os discípulos de Cristo, eles falaram em diversas línguas e alguns disseram: “Estão cheios de vinho doce.” Mas Pedro explicou: “Estes, de fato, não estão embriagados, como supondes, pois é a terceira hora do dia”, ou por volta das 9 horas da manhã, contadas a partir do nascer do sol (por volta das 6 horas). ([At 2:1-4,][13-15]) Estes celebrantes de Pentecostes possuíam o rolo da profecia de Isaías, onde está escrito: “Ai dos que se levantam de manhã cedo somente à procura de bebida inebriante.” ([Is 5:11]) Na realidade, não era costume fazer uma festa ou um banquete numa hora tão cedo, e não era realístico pensar que 120 pessoas ao mesmo tempo estivessem embriagadas naquela hora da manhã. Paulo expressa o costume ao dizer: “Os que ficam embriagados usualmente estão embriagados de noite.” — [1Te 5:7].

Embriaguez Figurativa. Os líderes do reino das dez tribos, que tinha a Efraim como sua tribo dominante, estavam espiritualmente ébrios com “vinho”. Em primeiro lugar, gostavam demais de independência e alianças políticas com os inimigos do reino de Judá, cujos reis se sentavam “no trono de Jeová”. ([1Cr 29:23]) Sem dúvida, tinham também suas bebedeiras literais. Estes homens estavam em pacto com Jeová Deus, mas o violavam de modo arrogante, ébrio, e vituperavam a Ele. — [Is 28:1-4].

De modo similar, os sacerdotes e líderes de Judá ficaram figurativamente embriagados. Na qualidade de guias religiosos, acrescentaram tradições de homens; visionaram e falaram coisas falsas sobre a nação santa de Deus. Recorreram à Assíria em busca de ajuda, em vez de a Deus. ([Is 29:1,][9-14;][2Rs 16:5-9]) Conforme predito, o embriagado Israel foi levado embora pela Assíria, em 740 AEC. Mais tarde, o apóstata Judá foi obrigado a beber o copo do furor de Jeová e foi mandado atordoado ao exílio em Babilônia, em 607 AEC. ([Is 51:17-23]) Por causa do tratamento duro dispensado por Babilônia ao povo de Deus, Babilônia (o “rei de Sesaque”) bebeu o mesmo copo 68 anos mais tarde. — [Je 25:15-29].

A simbólica “Babilônia, a Grande”, é retratada na Bíblia como prostituta embriagada, tendo na mão um copo de ouro “cheio de coisas repugnantes e das coisas impuras da sua fornicação”. Os habitantes da terra foram embriagados com ‘o vinho da sua fornicação’. Ela mesma está “embriagada com o sangue dos santos e com o sangue das testemunhas de Jesus”. Sua devassidão resultará na eterna destruição dela. — [Re 17:1-6,][16;][14:8;][18:8]; veja BABILÔNIA, A GRANDE.

^ Deu. 32:14 Manteiga da manada e leite do rebanho, Junto com a gordura de carneiros, E cordeiros, a raça de Basã, e cabritos, Junto com a gordura de rins do trigo; E bebias o sangue da uva como vinho.

^ Cân. 8:2 Eu te conduziria, eu te introduziria na casa de minha mãe, que costumava ensinar-me. Eu te daria de beber vinho aromatizado, o suco fresco de romãs.

^ Isa. 1:22 A própria prata tua tornou-se escória. Tua cerveja de trigo está diluída com água.

^ Sal. 104:14, 15 Ele faz brotar capim verde para os animais E vegetação para o serviço da humanidade, A fim de que saia alimento da terra, 15 E vinho que alegra o coração do homem mortal, Para fazer a face brilhar com óleo, E pão que revigora o próprio coração do homem mortal.

^ Pro. 23:29-33 Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? 30 Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. 31 Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo, [quando] escorre suavemente. 32 No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora. 33 Teus próprios olhos verão coisas estranhas e teu próprio coração falará coisas perversas.

^ Ose. 4:11 A fornicação, e o vinho, e o vinho doce é que tiram o bom motivo.

^ Mat. 15:18, 19 No entanto, as coisas procedentes da boca saem do coração, e estas coisas aviltam o homem. 19 Por exemplo, do coração vêm raciocínios iníquos, assassínios, adultérios, fornicações, ladroagens, falsos testemunhos, blasfêmias.

^ Pro. 23:20, 21 Não venhas a ficar entre os beberrões de vinho, entre os que são comilões de carne. 21 Porque o beberrão e o glutão ficarão pobres, e a sonolência vestirá a pessoa de meros trapos.

^ Pro. 23:34, 35 E hás de tornar-te como quem se deita no coração do mar, sim, como quem se deita no topo de um mastro. 35 “Golpearam-me, mas não adoeci; surraram-me, mas eu não o sabia. Quando é que acordarei? Eu o procurarei ainda mais.”

^ Pro. 20:1 O vinho é zombador, a bebida inebriante é turbulenta, e quem se perde por ele não é sábio.

^ Sal. 107:27 Rodopiam e cambaleiam como um bêbedo, E até mesmo toda a sua sabedoria se mostra confusa.

^ Isa. 19:14 O próprio Jeová misturou no meio da sua [terra] o espírito de desorientação; e eles fizeram o Egito andar vagueando em todo o seu trabalho, assim como se faz um bêbedo vaguear no seu vômito.

^ Deu. 21:18-21 “Caso um homem tenha um filho obstinado e rebelde, que não escuta a voz de seu pai nem a voz de sua mãe, e eles o tenham corrigido, porém, ele não os queira escutar, 19 então seu pai e sua mãe têm de pegar nele e trazê-lo para fora aos anciãos da cidade dele e ao portão do seu lugar, 20 e têm de dizer aos anciãos da sua cidade: ‘Este filho nosso é obstinado e rebelde; não escuta a nossa voz, sendo glutão e beberrão.’ 21 Então todos os homens da sua cidade têm de atirar nele pedras e ele tem de morrer. Assim tens de eliminar o mal do teu meio, e todo o Israel ouvirá e deveras ficará com medo.

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 1 Cor. 6:9-11 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus. 11 E, no entanto, isso é o que fostes alguns de vós. Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.

^ 1 Ped. 4:3 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais.

^ Gál. 5:19-24 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus. 22 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei. 24 Além disso, os que pertencem a Cristo Jesus pregaram na estaca a carne com as suas paixões e desejos.

^ 1 Tim. 3:1-3 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ Tito 1:7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ Tito 2:2, 3 Os homens idosos sejam moderados nos hábitos, sérios, ajuizados, sãos na fé, no amor, na perseverança. 3 Igualmente, as mulheres idosas sejam reverentes no comportamento, não caluniadoras, nem escravizadas a muito vinho, instrutoras do que é bom,

^ Tito 2:4-8 a fim de fazerem as mulheres jovens recobrar o bom senso para amarem seus maridos, para amarem seus filhos, 5 para serem ajuizadas, castas, operosas em casa, boas, sujeitando-se aos seus próprios maridos, para que não se fale da palavra de Deus de modo ultrajante. 6 Persiste igualmente em exortar os homens mais jovens a serem ajuizados, 7 mostrando-te em todas as coisas exemplo de obras excelentes; mostrando no teu ensino incorrupção, seriedade, 8 palavras sadias que não podem ser condenadas; para que o homem do lado oponente fique envergonhado, não tendo nada de ruim a dizer sobre nós.

^ Tito 1:6 se houver um homem livre de acusação, marido de uma só esposa, tendo filhos crentes, não acusados de devassidão nem indisciplinados.

^ 1 Cor. 11:20-22 Portanto, quando vos reunis num lugar, não é possível comer a refeição noturna do Senhor. 21 Pois, quando [a] comeis, cada um toma de antemão a sua própria refeição noturna, de modo que um está com fome, mas outro está inebriado. 22 Não é que certamente tendes casas para comer e beber? Ou desprezais a congregação de Deus e envergonhais aos que não têm nada? O que vos hei de dizer? Hei de elogiar-vos? Nisto não vos elogio.

^ Lev. 10:8-11 E Jeová passou a falar a Arão, dizendo: 9 “Não bebas vinho, nem bebida inebriante, nem tu nem teus filhos contigo, quando entrardes na tenda de reunião, para que não morrais. É um estatuto por tempo indefinido para as vossas gerações, 10 tanto para se fazer diferença entre o santo e o profano, e entre o impuro e o puro, 11 como para se ensinar aos filhos de Israel todos os regulamentos que Jeová lhes falou por meio de Moisés.”

^ Gên. 9:20-27 Então, Noé principiou como lavrador e passou a plantar um vinhedo. 21 E começou a beber do vinho e ficou embriagado, e deste modo se descobriu no meio da sua tenda. 22 Mais tarde, Cã, pai de Canaã, viu a nudez de seu pai e foi contá-lo aos seus dois irmãos lá fora. 23 Sem e Jafé tomaram então uma capa e a puseram sobre ambos os seus ombros, e entraram andando de costas. Assim cobriram a nudez de seu pai, com as faces viradas, e não viram a nudez de seu pai. 24 Por fim, Noé acordou do seu vinho e soube o que lhe havia feito seu filho mais moço. 25 Ele disse então: “Maldito seja Canaã. Torne-se ele o escravo mais baixo de seus irmãos.” 26 E acrescentou: “Bendito seja Jeová, Deus de Sem, E torne-se Canaã escravo dele. 27 Conceda Deus amplo espaço a Jafé, E resida ele nas tendas de Sem. Torne-se Canaã também escravo dele.”

^ Gên. 19:30-38 Mais tarde, Ló subiu de Zoar e começou a morar na região montanhosa, e com ele suas duas filhas, porque ficou com medo de morar em Zoar. Começou assim a morar numa caverna, ele e suas duas filhas. 31 E a primogênita passou a dizer à mais jovem: “Nosso pai já é velho e não há homem no país para ter relações conosco segundo o costume de toda a terra. 32 Vem, demos de beber vinho a nosso pai e deitemo-nos com ele, e preservemos descendência a nosso pai.” 33 Durante aquela noite, pois, foram dar de beber vinho a seu pai; então entrou a primogênita e se deitou com o seu pai, mas ele não percebeu nem quando ela se deitou nem quando se levantou. 34 E no dia seguinte sucedeu que a primogênita disse à mais jovem: “Eis que na noite passada me deitei com o meu pai. Demos-lhe de beber vinho também hoje à noite. Depois entra, deita-te com ele, e preservemos descendência a nosso pai.” 35 Assim, também durante aquela noite deram de beber repetidamente vinho a seu pai; a mais jovem levantou-se então e deitou-se com ele, mas ele não percebeu nem quando ela se deitou nem quando se levantou. 36 E ambas as filhas de Ló ficaram grávidas de seu pai. 37 A seu tempo, a primogênita tornou-se mãe dum filho e chamou-o pelo nome de Moabe. Ele é o pai de Moabe, até o dia de hoje. 38 Quanto à mais jovem, também ela deu à luz um filho e chamou-o então pelo nome de Ben-Ami. Ele é o pai dos filhos de Amom, até o dia de hoje.

^ 1 Sam. 25:36-38 Mais tarde, Abigail entrou até Nabal e eis que ele realizava na sua casa um banquete como o banquete do rei; e o coração de Nabal se sentia bem dentro dele e ele estava bêbedo a mais não poder; e ela não lhe disse coisa alguma, nem pequena nem grande, até à luz da manhã. 37 E sucedeu, de manhã, quando o vinho havia deixado Nabal, que a sua esposa foi contar-lhe estas coisas. E o coração dele ficou morto dentro dele e ele próprio ficou como pedra. 38 Depois se passaram cerca de dez dias e então Jeová feriu a Nabal, de modo que morreu.

^ 2 Sam. 11:13 Além disso, Davi o chamou para que comesse e bebesse diante dele. De modo que o embriagou. Todavia, ele saiu à noitinha para se deitar na sua cama junto com os servos do seu senhor e não desceu à sua própria casa.

^ 1 Reis 20:15-21 E ele passou a fazer a contagem dos moços dos príncipes dos distritos jurisdicionais, e eles vieram a ser duzentos e trinta e dois; e depois deles fez a contagem de todo o povo, de todos os filhos de Israel, sete mil. 16 E começaram a sair ao meio-dia, enquanto Ben-Hadade bebia nas barracas até ficar bêbedo, ele junto com os reis, os trinta e dois reis que o ajudavam. 17 Quando os moços dos príncipes dos distritos jurisdicionais saíram primeiro, Ben-Hadade mandou imediatamente [ver]; e vieram informá-lo, dizendo: “Estão saindo homens de Samaria.” 18 Então ele disse: “Quer tenham saído para paz, deveis pegá-los vivos; quer tenham saído para a batalha, vivos é que os deveis pegar.” 19 E foram estes os que saíram da cidade: os moços dos príncipes dos distritos jurisdicionais e as forças militares que estavam atrás deles. 20 E eles começaram a golpear cada um o seu homem; e os sírios puseram-se em fuga e Israel foi no encalço deles, mas Ben-Hadade, rei da Síria, conseguiu escapar num cavalo junto com os cavaleiros. 21 O rei de Israel, porém, saiu e foi golpear os cavalos e os carros, e golpeou os sírios com uma grande matança.

^ Atos 2:1-4 Então, estando em progresso o dia [da festividade] de Pentecostes, todos eles estavam juntos no mesmo lugar, 2 e, repentinamente, ocorreu do céu um ruído, bem semelhante ao duma forte brisa impetuosa, e encheu toda a casa onde estavam sentados. 3 E línguas, como que de fogo, tornaram-se-lhes visíveis e se distribuíram, e sobre cada um deles assentou-se uma, 4 e todos eles ficaram cheios de espírito santo e principiaram a falar em línguas diferentes, assim como o espírito lhes concedia fazer pronunciação.

^ Atos 2:13-15 No entanto, diversos mofaram deles e começaram a dizer: “Estão cheios de vinho doce.” 14 Mas, Pedro pôs-se de pé com os onze, levantou a sua voz e fez-lhes a seguinte pronunciação: “Homens da Judéia e todos vós, habitantes de Jerusalém, seja isso conhecido por vós e dai ouvidos às minhas declarações. 15 Estes, de fato, não estão embriagados, como supondes, pois é a terceira hora do dia.

^ Isa. 5:11 Ai dos que se levantam de manhã cedo somente à procura de bebida inebriante, que ficam até tarde no crepúsculo vespertino, de modo que o próprio vinho os inflama!

^ 1 Tes. 5:7 Pois, os que dormem estão acostumados a dormir de noite, e os que ficam embriagados usualmente estão embriagados de noite.

^ 1 Crô. 29:23 E Salomão começou a sentar-se no trono de Jeová como rei em lugar de Davi, seu pai, e para ser bem sucedido, e todos os israelitas lhe obedeciam.

^ Isa. 28:1-4 Ai da coroa altaneira dos ébrios de Efraim e da flor desvanecente do seu ornato de beleza que está na cabeceira do vale fértil dos que foram vencidos pelo vinho! 2 Eis que Jeová tem alguém forte e vigoroso. Qual temporal trovejante de saraiva, uma tempestade destrutiva, qual temporal trovejante de fortes águas inundantes, ele certamente lançará por terra com força. 3 Com os pés serão pisadas as coroas altaneiras dos ébrios de Efraim. 4 E a flor desvanecente do seu ornato de beleza, que está na cabeceira do vale fértil, terá de tornar-se como o figo temporão antes do verão, o qual, vendo-o aquele que o vê, ele engole enquanto ainda está na palma da sua mão.

^ Isa. 29:1 “Ai de Ariel, de Ariel, a vila onde Davi se acampou! Acrescentai ano a ano; deixai as festividades correr o ciclo.

^ Isa. 29:9-14 Demorai-vos, e ficai pasmados; cegai-vos, e ficai cegos. Ficaram embriagados, mas não de vinho; cambalearam, mas não por causa de bebida inebriante. 10 Pois Jeová tem derramado sobre vós um espírito de profundo sono; e ele fecha os vossos olhos, os profetas, e encobriu até mesmo as vossas cabeças, os visionários. 11 E para vós, a visão de tudo torna-se igual às palavras do livro que foi selado, que se entrega a alguém que sabe escrever, dizendo: “Lê isto em voz alta, por favor”, e ele tem de dizer: “Não posso, pois está selado”; 12 e o livro tem de ser dado a alguém que não conhece a escrita, dizendo-se: “Lê isto em voz alta, por favor”, e ele tem de dizer: “Não sei nada de escrita.” 13 E Jeová diz: “Visto que este povo se aproxima com a sua boca, e eles me glorificaram apenas com os seus lábios e removeram seu próprio coração para longe de mim, e seu temor para comigo se torna mandamento de homens, que está sendo ensinado, 14 por isso, eis-me aqui, Aquele que de novo agirá maravilhosamente com este povo, dum modo maravilhoso e com algo maravilhoso; e terá de perecer a sabedoria dos seus sábios e se esconderá a própria compreensão dos seus homens discretos.”

^ 2 Reis 16:5-9 Foi então que Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, passaram a subir contra Jerusalém em guerra e a sitiar Acaz, mas não puderam lutar. 6 Naquele tempo, Rezim, rei da Síria, restituiu Elate a Edom, removendo depois os judeus de Elate; e os edomitas, da sua parte, entraram em Elate e ficaram morando lá até o dia de hoje. 7 Acaz enviou, pois, mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: “Sou teu servo e teu filho. Sobe e salva-me da palma da mão do rei da Síria e da palma da mão do rei de Israel, que se estão levantando contra mim.” 8 Concordemente, Acaz tomou a prata e o ouro que se achavam na casa de Jeová e nos tesouros da casa do rei, e enviou-os ao rei da Assíria como suborno. 9 De modo que o rei da Assíria o escutou, e o rei da Assíria subiu a Damasco e a capturou, e levou seu [povo] ao exílio em Quir e a Rezim entregou à morte.

^ Isa. 51:17-23 “Desperta, desperta, levanta-te, ó Jerusalém, tu que bebeste da mão de Jeová o copo do seu furor. O grande cálice, o copo que atordoa bebeste, o esvaziaste. 18 Não havia nenhum de todos os filhos que ela deu à luz que a conduzisse e não havia nenhum de todos os filhos que ela criou que a tomasse pela mão. 19 Estas duas coisas te sobrevieram. Quem se compadecerá de ti? Assolação e desmoronamento, e fome e espada! Quem te consolará? 20 Teus próprios filhos desmaiaram. Deitaram-se na cabeceira de todas as ruas como ovelhas selváticas na rede, como os que estão cheios do furor de Jeová, da censura de teu Deus.” 21 Portanto, escuta isto, por favor, ó mulher atribulada e embriagada, mas não de vinho. 22 Assim disse o teu Senhor, Jeová, sim, teu Deus, que contende pelo seu povo: “Eis que vou tirar-te da mão o copo que atordoa. O grande cálice, meu copo de furor — não mais repetirás o beber dele. 23 E eu vou pô-lo na mão dos que te irritam, os que disseram à tua alma: ‘Curva-te, para que possamos atravessar’, de modo que costumavas fazer as tuas costas como a terra e como a rua para os que atravessavam.”

^ Jer. 25:15-29 Pois assim me disse Jeová, o Deus de Israel: “Toma da minha mão este copo do vinho de furor, e tens de fazer beber dele todas as nações às quais te envio. 16 E terão de beber, e balouçar, e agir como homens endoidecidos, por causa da espada que envio entre eles.” 17 E passei a tomar o copo da mão de Jeová e a fazer beber todas as nações às quais Jeová me enviara: 18 a saber, Jerusalém e as cidades de Judá, e seus reis, seus príncipes, para fazer delas um lugar devastado, um assombro, objeto de assobio e uma invocação do mal, assim como no dia de hoje; 19 Faraó, rei do Egito, e seus servos, e seus príncipes, e todo o seu povo; 20 e toda a mistura de gente, e todos os reis da terra de Uz, e todos os reis da terra dos filisteus, e Ascalom, e Gaza, e Ecrom, e o restante de Asdode; 21 Edom e Moabe, e os filhos de Amom; 22 e todos os reis de Tiro, e todos os reis de Sídon, e os reis da ilha que está na região do mar; 23 e Dedã, e Tema, e Buz, e todos os que têm o cabelo cortado nas têmporas; 24 e todos os reis dos árabes e todos os reis da mistura de gente que reside no ermo; 25 e todos os reis de Zinri, e todos os reis de Elão, e todos os reis dos medos; 26 e todos os reis do norte, perto e longe, um após outro, e todos os [outros] reinos da terra que há na superfície do solo; e o próprio rei de Sesaque beberá após eles. 27 “E tens de dizer-lhes: ‘Assim disse Jeová dos exércitos, o Deus de Israel: “Bebei e embriagai-vos, e vomitai e caí de modo que não vos possais levantar, por causa da espada que envio entre vós.”’ 28 E terá de acontecer que, caso se neguem a tomar o copo da tua mão para beber, então terás de dizer-lhes: ‘Assim disse Jeová dos exércitos: “Sem falta bebereis. 29 Pois, eis que é sobre a cidade sobre a qual se invoca o meu nome que eu principio a trazer calamidade, e acaso ficaríeis vós de algum modo impunes?”’ “‘Não ficareis impunes, pois há uma espada que estou convocando contra todos os habitantes da terra’, é a pronunciação de Jeová dos exércitos.

^ Apo. 17:1-6 E um dos sete anjos, que tinham as sete tigelas, veio e falou comigo, dizendo: “Vem, mostrar-te-ei o julgamento da grande meretriz que está sentada sobre muitas águas, 2 com a qual os reis da terra cometeram fornicação, enquanto que os que habitam na terra se embriagaram com o vinho da fornicação dela.” 3 E ele me levou no [poder do] espírito para um ermo. E avistei uma mulher sentada numa fera cor de escarlate, que estava cheia de nomes blasfemos e que tinha sete cabeças e dez chifres. 4 E a mulher estava vestida de púrpura e de escarlate, e estava adornada de ouro, e de pedra preciosa, e de pérolas, e tinha na sua mão um copo de ouro cheio de coisas repugnantes e das coisas impuras da sua fornicação. 5 E na sua testa havia escrito um nome, um mistério: “Babilônia, a Grande, a mãe das meretrizes e das coisas repugnantes da terra.” 6 E eu vi que a mulher estava embriagada com o sangue dos santos e com o sangue das testemunhas de Jesus. Pois bem, ao avistá-la, fiquei admirado com grande espanto.

^ Apo. 17:16 E os dez chifres que viste, e a fera, estes odiarão a meretriz e a farão devastada e nua, e comerão as suas carnes e a queimarão completamente no fogo.

^ Apo. 14:8 E seguiu outro anjo, um segundo, dizendo: “Caiu! Caiu Babilônia, a Grande, aquela que fazia todas as nações beber do vinho da ira da sua fornicação!”

^ Apo. 18:8 É por isso que as pragas dela virão num só dia, morte, e pranto, e fome, e ela será completamente queimada em fogo, porque Jeová Deus, quem a julga, é forte.

^ ***w83 1/11 p. 8 O problema com as bebidas — que podem fazer os anciãos?***

O problema com as bebidas — que podem fazer os anciãos?

ELA tentou de tudo o que se pode imaginar para diminuir seu hábito de beber. Nada parecia dar certo. Quando ela se reuniu com os anciãos designados da congregação, estes estavam bem preocupados e lhe deram conselhos bíblicos sobre moderação. Mas, seus esforços revelaram-se desapontadores. O problema dela se agravou. Ela era alcoólatra.

Isso suscita uma pergunta muito importante: Que podem fazer os anciãos para ajudar seus irmãos e irmãs espirituais que têm problema com as bebidas?

É evidente que as Escrituras não desculpam de forma alguma a embriaguez. Os superintendentes cristãos, em especial, têm a responsabilidade de providenciar que beberrões inveterados e impenitentes não sejam tolerados dentro da congregação cristã; devem ser desassociados. (1 Coríntios 5:11-13; Gálatas 5:19-21) Mas, antes de tudo, os anciãos devem estar desejosos de ajudar os arrependidos que foram vencidos pelo uso do álcool. Portanto, o que deve o ancião fazer quando se chega a ele um irmão ou uma irmã que se embriagou e está agora buscando ajuda?

Primeiramente, deve-se notar que há diferença entre cair inconscientemente no erro de beber demais, numa certa ocasião, e ser beberrão — tomando por hábito ficar embriagado. Considere o exemplo de Noé, que em certa ocasião bebeu vinho demais e ficou embriagado. (Gên. 9:20, 21) Certamente, Noé não era beberrão inveterado. Não há nenhum outro indício nas Escrituras de que ele se tenha embriagado alguma outra vez. — Veja [Hebreus 11:7].

Portanto, o ancião consultado faria bem em determinar: Foi essa uma ocorrência isolada? Está a pessoa resolvida a tomar cuidado para que isso não se repita? Reconheceu ela abertamente o erro e buscou o perdão de Deus? Foi o incidente tal que não resultou em grande vitupério? Se esses e outros fatores forem favoráveis, então talvez seja suficiente o ancião dar, “num espírito de brandura”, conselho amoroso quanto à moderação, destarte fortalecendo a pessoa em sua decisão de não repetir o erro. — [Gálatas 6:1].

Mas, que dizer se tiver havido repetidos casos de embriaguez, ou se isso se tiver tornado do conhecimento público? Em tais casos, o assunto deverá ser tratado por uma comissão judicativa. Entretanto, para ajudar a pessoa, será útil os anciãos saberem se o problema é:

ALCOOLISMO

Que diferença faz? Uma grande diferença! Conforme ilustra a experiência inicial, se a pessoa for alcoólatra, pouco adiantará aconselhá-la a usar de moderação no beber. Por que? Porque a maioria das autoridades no campo do alcoolismo recomendam abstinência total aos alcoólatras, visto que, uma vez que começam a beber, geralmente não conseguem controlar a quantidade que bebem.

Ademais, muitos alcoólatras não admitem seu problema. Significa isso que são beberrões impenitentes e inveterados? Não necessariamente. Lembre-se de que, em geral,

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Gên. 9:20, 21 Então, Noé principiou como lavrador e passou a plantar um vinhedo. 21 E começou a beber do vinho e ficou embriagado, e deste modo se descobriu no meio da sua tenda.

^ Heb. 11:7 Pela fé Noé, depois de receber aviso divino de coisas ainda não observadas, mostrou temor piedoso e construiu uma arca para a salvação de sua família; e, por intermédio desta [fé], ele condenou o mundo e tornou-se herdeiro da justiça que é segundo a fé.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ ***w04 1/11 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

Como a congregação cristã encara a glutonaria?

A Palavra de Deus condena tanto a embriaguez como a glutonaria e mostra que esses comportamentos são incompatíveis com o serviço a Deus. Portanto, a congregação cristã considera um glutão do mesmo modo como encara um beberrão. Nem um nem outro pode fazer parte da congregação cristã.

Provérbios 23:20, 21 diz: “Não venhas a ficar entre os beberrões de vinho, entre os que são comilões de carne. Porque o beberrão e o glutão ficarão pobres, e a sonolência vestirá a pessoa de meros trapos.” Lemos em Deuteronômio 21:20 a respeito de uma pessoa ‘obstinada e rebelde’ que merecia ser morta sob a Lei Mosaica. Segundo esse versículo, duas características daquela pessoa rebelde e impenitente eram ser “glutão e beberrão”. Isso indica claramente que no Israel antigo a glutonaria era encarada como prática inaceitável para os que desejavam servir a Deus.

No entanto, o que é um glutão, e o que dizem as Escrituras Gregas Cristãs a respeito desse assunto? Um glutão é definido como “aquele que come em excesso e com avidez”. (Dicionário Houaiss da Língua Portuguesa) Portanto, a glutonaria é uma forma de ganância, e a Palavra de Deus nos diz que as pessoas ‘gananciosas’ não herdarão o Reino de Deus. (1 Coríntios 6:9, 10; Filipenses 3:18, 19;[1 Pedro 4:3]) Além disso, quando o apóstolo Paulo advertiu os cristãos contra praticar “as obras da carne”, ele mencionou “bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas”. (Gálatas 5:19-21) As pessoas que participam em bebedeiras e festanças muitas vezes acabam comendo em excesso. Além disso, a glutonaria certamente está incluída na expressão de Paulo, de “coisas semelhantes a estas”. Assim como as outras “obras da carne”, o cristão que se torna conhecido pela sua glutonaria, e que obstinadamente se nega a mudar seu comportamento ganancioso, deve ser removido da congregação. — 1 Coríntios 5:11,[13].*

Embora a Palavra de Deus coloque um beberrão no mesmo nível de um glutão, o primeiro é muito mais fácil de identificar do que o segundo. Os indícios de que alguém bebeu demais geralmente são bastante visíveis. No entanto, o mesmo não acontece com alguém que se torna um glutão crônico. Por isso, cuidar de situações assim exige muito cuidado e discernimento da parte dos anciãos na congregação.

Por exemplo, a obesidade pode ser indício de glutonaria, mas esse nem sempre é o caso. Alguém pode ter excesso de peso por motivo de doença. Fatores hereditários também podem contribuir para a obesidade. Devemos também ter em mente que a obesidade é uma condição física; a glutonaria é uma atitude mental. A obesidade é uma condição caracterizada por acumulo excessivo de gordura, ao passo que a glutonaria é comer muito e com avidez. De modo que a glutonaria não é determinada pelo peso de alguém, mas pela sua atitude para com a comida. Alguém pode ter peso normal, ou até mesmo ser magro, e ainda assim ser um glutão. Além disso, o que é considerado como peso ideal varia muito de lugar para lugar.

Quais são os indícios de glutonaria? O glutão costumeiramente não se controla e empanturra-se a ponto de se sentir muito desconfortável ou de ficar doente. Sua falta de autodomínio indica que realmente não se preocupa com o vitupério que isso traz a Jeová e à boa reputação de Seu povo. (1 Coríntios 10:31) Por outro lado, quem ocasionalmente come demais não seria automaticamente considerado uma “pessoa gananciosa”. ([Efésios 5:5]) No entanto, no espírito de [Gálatas 6:1], tal cristão talvez precise de ajuda. Paulo declarou: “Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura.”

Por que hoje em dia é especialmente importante o conselho bíblico de não comer em excesso? Porque foi especialmente com referência aos nossos dias que Jesus falou: “Prestai atenção a vós mesmos, para que os vossos corações nunca fiquem sobrecarregados com o excesso no comer, e com a imoderação no beber, e com as ansiedades da vida, e aquele dia venha sobre vós instantaneamente como um laço.” (Lucas 21:34, 35) Quando evitamos comer em excesso estamos de certo modo evitando também um modo de vida espiritualmente prejudicial.

A moderação é uma virtude cristã. (1 Timóteo 3:2,[11]) Assim, Jeová ajudará a todos os que seriamente procurarem seguir o conselho bíblico de ser moderado no comer e beber. — [Hebreus 4:16].

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 5 Veja “Perguntas dos Leitores” no número de 1.° de maio de 1986 de A Sentinela.

^ Pro. 23:20, 21 Não venhas a ficar entre os beberrões de vinho, entre os que são comilões de carne. 21 Porque o beberrão e o glutão ficarão pobres, e a sonolência vestirá a pessoa de meros trapos.

^ Deu. 21:20 e têm de dizer aos anciãos da sua cidade: ‘Este filho nosso é obstinado e rebelde; não escuta a nossa voz, sendo glutão e beberrão.’

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Fil. 3:18, 19 Pois há muitos, os quais eu costumava mencionar muitas vezes, mas agora os menciono também com choro, que estão andando como inimigos da estaca de tortura do Cristo, 19 e o seu fim é a destruição, e o seu deus é o ventre, e a sua glória consiste na sua vergonha, e eles fixam as suas mentes nas coisas da terra.

^ 1 Ped. 4:3 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 1 Cor. 10:31 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus.

^ Efé. 5:5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Luc. 21:34, 35 “Mas, prestai atenção a vós mesmos, para que os vossos corações nunca fiquem sobrecarregados com o excesso no comer, e com a imoderação no beber, e com as ansiedades da vida, e aquele dia venha sobre vós instantaneamente 35 como um laço. Pois virá sobre todos os que moram na face de toda a terra.

^ 1 Tim. 3:2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar,

^ 1 Tim. 3:11 As mulheres, igualmente, devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ Heb. 4:16 Aproximemo-nos, portanto, com franqueza no falar, do trono de benignidade imerecida, para obtermos misericórdia e acharmos benignidade imerecida para ajuda no tempo certo.

^ ***w86 15/11 p. 14 Seja honesto em todas as coisas***

Manter a Organização Limpa

19. (a) Quando um cristão comete um ato desonesto, o que precisa ele fazer? (b) Se uns poucos entre nós persistirem em atos desonestos, o que acontecerá com eles, e por quê?

19 Quando um servo de Deus inadvertidamente comete um ato desonesto, precisa rapidamente endireitar a questão assim que se dá conta disso ou assim que é trazida à sua atenção. E se alguns poucos entre nós perderem seu apreço pelos princípios bíblicos e persistirem em práticas desonestas, não se lhes permitirá contaminar o povo de Deus. Serão desassociados. (1 Coríntios 5:11-13) Neste respeito, podemos contar com a ajuda celestial, porque Jesus predisse: “O Filho do homem enviará os seus anjos, e estes reunirão dentre o seu reino todas as coisas que causam tropeço e os que fazem o que é contra a lei . . . Naquele tempo, os justos brilharão tão claramente como o sol, no reino de seu Pai.” — Mateus 13:41-43.

20, 21. (a) Por que podemos confiantemente convidar os mansos a adorar conosco a Jeová? (b) Que aspecto da honestidade será considerado no artigo que segue?

20 A organização de Jeová é assim mantida limpa. Em resultado disso, ela ‘brilha claramente’, assim como um farol, para pessoas honestas. Por isso dizemos confiantemente aos mansos da terra: “Vinde, e subamos ao monte de Jeová [o lugar ou a posição elevada da verdadeira adoração] . . . e ele nos instruirá sobre os seus caminhos e nós andaremos nas suas veredas.” — [Miquéias 4:2].

21 Visto que os servos de Jeová precisam praticar a honestidade em todas as coisas, inclui, naturalmente, seus negócios com outras Testemunhas. Nisto também podem surgir desafios à honestidade. Quais são alguns deles? Como podemos lidar com eles? O artigo que segue considerará este aspecto da honestidade.

^ parágrafo 19 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 19 Mat. 13:41-43 O Filho do homem enviará os seus anjos, e estes reunirão dentre o seu reino todas as coisas que causam tropeço e os que fazem o que é contra a lei, 42 e lançá-los-ão na fornalha ardente. Ali é que haverá o [seu] choro e o ranger de [seus] dentes. 43 Naquele tempo, os justos brilharão tão claramente como o sol, no reino de seu Pai. Escute aquele que tem ouvidos.

^ parágrafo 20 Miq. 4:2 E muitas nações certamente irão e dirão: “Vinde, e subamos ao monte de Jeová e à casa do Deus de Jacó; e ele nos instruirá sobre os seus caminhos e nós andaremos nas suas veredas.” Pois de Sião sairá a lei e de Jerusalém a palavra de Jeová.

^ ***it-2 pp. 807-808 Mentira***

Mentira

O oposto da verdade. Mentir geralmente envolve dizer uma falsidade a alguém que tem o direito de saber a verdade, e fazer isso com a intenção de enganar ou prejudicar a este ou a outro. A mentira nem sempre precisa ser verbal. Pode ser expressa também em ação, quer dizer, alguém pode viver em mentira. O verbo hebraico que transmite a idéia de falar aquilo que não é verdade é ka·záv. ([Pr 14:5]) Outro verbo hebraico, sha·qár, significa “tratar ou agir com falsidade”, e o substantivo é traduzido “mentira; ilusão; falsidade”. ([Le 19:11;][Sal 44:17;][Le 19:12;][Sal 33:17;][Is 57:4]) A palavra hebraica shawʼ, às vezes traduzida “inveracidade (inverdade); falsidade”, refere-se basicamente a algo sem valor, vão, fútil. ([Sal 12:2;][De 5:20;][Sal 60:11;][89:47;][Za 10:2]) O verbo hebraico ka·hhásh (enganar) evidentemente tem o sentido básico de “mostrar-se desapontador”. ([Le 19:11;][Os 9:2]) O termo grego pseú·dos e palavras aparentadas têm que ver com mentira e falsidade.

O pai, ou originador, da mentira é Satanás, o Diabo. ([Jo 8:44]) Sua mentira, transmitida por meio duma serpente à primeira mulher, Eva, por fim causou a morte desta e de seu marido, Adão. ([Gên 3:1-5,][16-19]) Essa primeira mentira estava arraigada no egoísmo e no desejo errado. Visava desviar o amor e a obediência do primeiro casal humano para aquele mentiroso, que se apresentara como anjo de luz, como benfeitor. (Veja [2Co 11:14].) Todas as outras mentiras maldosas proferidas desde então refletiram igualmente egoísmo e desejo errado. Proferem-se mentiras para escapar duma punição merecida, para lucrar à custa de outros, e para obter e manter certas vantagens, recompensas materiais ou o louvor de homens.

Especialmente graves têm sido as mentiras religiosas, visto que põem em perigo a vida futura dos enganados por elas. Jesus Cristo disse: “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque percorreis o mar e a terra seca para fazer um prosélito, e, quando se torna tal, fazeis dele objeto para a Geena duas vezes mais do que vós mesmos.” ([Mt 23:15]) Trocar a verdade de Deus pela “mentira”, pela falsidade da idolatria, pode induzir a pessoa a se tornar praticante do que é degradante e vil. — [Ro 1:24-32].

O caso dos líderes religiosos do judaísmo, no tempo do ministério terrestre de Jesus, mostra o que pode acontecer quando alguém abandona a verdade. Eles tramaram a morte de Jesus. Daí, quando ele foi ressuscitado, subornaram os soldados que guardaram o túmulo, para que eles ocultassem a verdade e difundissem uma mentira sobre o desaparecimento do corpo de Jesus. — [Mt 12:14;][27:1, 2,][62-65;][28:11-15;][Mr 14:1;][Lu 20:19].

Jeová Deus não pode mentir ([Núm 23:19;][He 6:13-18]), e ele odeia a “língua falsa”. ([Pr 6:16-19]) Sua lei dada aos israelitas exigia uma compensação pelos danos resultantes duma trapaça ou duma mentira maldosa. ([Le 6:2-7;][19:11, 12]) E quem desse falso testemunho devia receber a punição que queria infligir a outro por meio das suas mentiras. ([De 19:15-21]) O conceito de Deus sobre a mentira maldosa, conforme refletido na Lei, não mudou. Aqueles que desejam obter a Sua aprovação não podem empenhar-se na prática da mentira. ([Sal 5:6;][Pr 20:19;] Col 3:9, 10;[1Ti 3:11;][Re 21:8,][27;][22:15]) Não podem viver em mentira, afirmando amar a Deus, ao passo que odeiam seu irmão. ([1Jo 4:20, 21]) Ananias e Safira, por trapacearem o espírito santo ao mentir, perderam a vida. — [At 5:1-11].

Todavia, aqueles que de momento são levados a mentir não se tornam automaticamente culpados dum pecado imperdoável. O caso de Pedro, ao negar Jesus três vezes, ilustra que, quando a pessoa se arrepende sinceramente, Deus a perdoa. — [Mt 26:69-75].

Ao passo que a mentira maldosa é definitivamente condenada na Bíblia, isto não significa que a pessoa seja obrigada a divulgar informações verídicas àqueles que não têm direito a elas. Jesus Cristo aconselhou: “Não deis aos cães o que é santo, nem lanceis as vossas pérolas diante dos porcos, para que nunca as pisem debaixo dos seus pés, e, voltando-se, vos dilacerem.” ([Mt 7:6]) Foi por isso que Jesus, em certas ocasiões, refreou-se de dar plenas informações ou respostas diretas a certas perguntas, quando isso poderia ter causado dano desnecessário. ([Mt 15:1-6;][21:23-27;][Jo 7:3-10]) Evidentemente, o proceder de Abraão, Isaque, Raabe e Eliseu, em desinformar ou em reter os plenos fatos dos que não eram adoradores de Jeová, deve ser encarado na mesma luz. — Gên 12:10-19;[cap. 20;][26:1-10;][Jos 2:1-6;][Tg 2:25;][2Rs 6:11-23].

Jeová Deus permite a “operação do erro” para com aqueles que preferem a falsidade, “para que fiquem acreditando na mentira” em vez de nas boas novas sobre Jesus Cristo. ([2Te 2:9-12]) Este princípio é ilustrado pelo que aconteceu séculos antes no caso do Rei Acabe, de Israel. Profetas mentirosos asseguraram a Acabe êxito na guerra contra Ramote-Gileade, ao passo que o profeta de Jeová, Micaías, predisse o desastre. Conforme revelado numa visão a Micaías, Jeová permitiu que uma criatura espiritual se tornasse “um espírito enganoso” na boca dos profetas de Acabe. Quer dizer, esta criatura espiritual usou os seus poderes sobre eles de modo que não falaram a verdade, mas sim o que eles mesmos queriam dizer e o que Acabe queria ouvir deles. Embora avisado de antemão, Acabe preferiu ser enganado por essas mentiras e pagou com a vida. — [1Rs 22:1-38;][2Cr 18].

^ Pro. 14:5 Testemunha fiel é quem não mente, mas a testemunha falsa profere apenas mentiras.

^ Lev. 19:11 “‘Não deveis furtar e não deveis enganar, e não deveis tratar com falsidade, qualquer um ao seu colega.

^ Sal. 44:17 Tudo isso é o que veio sobre nós, e nós não te esquecemos, E não agimos com falsidade no teu pacto.

^ Lev. 19:12 E não deveis jurar mentira em meu nome, de modo a profanares o nome de teu Deus. Eu sou Jeová.

^ Sal. 33:17 Para a salvação, o cavalo é uma ilusão, E não oferece escape pela abundância de sua energia vital.

^ Isa. 57:4 A respeito de quem vos divertis? Contra quem estais abrindo largamente a boca, estais estendendo a língua para fora? Não sois filhos da transgressão, descendência da falsidade,

^ Sal. 12:2 Estão falando a inveracidade um com o outro; Com lábio macio estão falando até mesmo com um coração dúplice.

^ Deu. 5:20 “‘Nem deves testificar uma inverdade contra o teu próximo.

^ Sal. 60:11 Dá-nos deveras auxílio na aflição, Visto que a salvação pelo homem terreno é fútil.

^ Sal. 89:47 Lembra-te de qual é a duração da minha vida. É inteiramente fútil que criaste todos os filhos dos homens?

^ Zac. 10:2 Pois os próprios terafins falaram aquilo que é mágico; e os adivinhos, da sua parte, visionaram falsidade, e continuam a falar de sonhos fúteis, e tentam consolar em vão. Por isso hão de partir qual rebanho; ficarão atribulados por não haver pastor.

^ Lev. 19:11 “‘Não deveis furtar e não deveis enganar, e não deveis tratar com falsidade, qualquer um ao seu colega.

^ Ose. 9:2 A eira e o lagar não os alimentam, e o próprio vinho doce se mostra desapontador para ela.

^ João 8:44 Vós sois de vosso pai, o Diabo, e quereis fazer os desejos de vosso pai. Esse foi um homicida quando começou, e não permaneceu firme na verdade, porque não há nele verdade. Quando fala a mentira, fala segundo a sua própria disposição, porque é um mentiroso e o pai da [mentira].

^ Gên. 3:1-5 Ora, a serpente mostrava ser o mais cauteloso de todos os animais selváticos do campo, que Jeová Deus havia feito. Assim, ela começou a dizer à mulher: “É realmente assim que Deus disse, que não deveis comer de toda árvore do jardim?” 2 A isso a mulher disse à serpente: “Do fruto das árvores do jardim podemos comer. 3 Mas, quanto [a comer] do fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: ‘Não deveis comer dele, não, nem deveis tocar nele, para que não morrais.’” 4 A isso a serpente disse à mulher: “Positivamente não morrereis. 5 Porque Deus sabe que, no mesmo dia em que comerdes dele, forçosamente se abrirão os vossos olhos e forçosamente sereis como Deus, sabendo o que é bom e o que é mau.”

^ Gên. 3:16-19 À mulher ele disse: “Aumentarei grandemente a dor da tua gravidez; em dores de parto darás à luz filhos, e terás desejo ardente de teu esposo, e ele te dominará.” 17 E a Adão ele disse: “Porque escutaste a voz de tua esposa e foste comer da árvore a respeito da qual te ordenei, dizendo: ‘Não deves comer dela’, maldito é o solo por tua causa. Em dor comerás dos seus produtos todos os dias da tua vida. 18 E ele fará brotar para ti espinhos e abrolhos, e terás de comer a vegetação do campo. 19 No suor do teu rosto comerás pão, até que voltes ao solo, pois dele foste tomado. Porque tu és pó e ao pó voltarás.”

^ 2 Cor. 11:14 E não é de admirar, pois o próprio Satanás persiste em transformar-se em anjo de luz.

^ Mat. 23:15 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque percorreis o mar e a terra seca para fazer um prosélito, e, quando se torna tal, fazeis dele objeto para a Geena duas vezes mais do que vós mesmos.

^ Rom. 1:24-32 Portanto Deus, em harmonia com os desejos dos seus corações, entregou-os à impureza, para que os seus corpos fossem desonrados entre si, 25 estes, os que trocaram a verdade de Deus pela mentira, e veneraram e prestaram serviço sagrado antes à criação do que Àquele que criou, que é bendito para sempre. Amém. 26 É por isso que Deus os entregou a ignominiosos apetites sexuais, pois tanto as suas fêmeas trocaram o uso natural de si mesmas por outro contrário à natureza; 27 e, igualmente, até os varões abandonaram o uso natural da fêmea e ficaram violentamente inflamados na sua concupiscência de uns para com os outros, machos com machos, praticando o que é obsceno e recebendo em si mesmos a plena recompensa, que se devia ao seu erro. 28 E assim como não aprovaram reter Deus com um conhecimento exato, Deus entregou-os a um estado mental reprovado, para fazerem as coisas que não são próprias, 29 já que estavam cheios de toda a injustiça, iniqüidade, cobiça, maldade, cheios de inveja, assassínio, rixa, fraude, disposição maldosa, sendo cochichadores, 30 maldizentes, odiadores de Deus, insolentes, soberbos, pretensiosos, inventores de coisas prejudiciais, desobedientes aos pais, 31 sem entendimento, pérfidos nos acordos, sem afeição natural, desapiedados. 32 Embora estes conhecessem muito bem o decreto justo de Deus, de que os que praticam tais coisas merecem a morte, não somente persistem em fazê-las, mas também consentem com os que as praticam.

^ Mat. 12:14 Mas os fariseus saíram e realizaram uma consulta contra ele, para que o pudessem destruir.

^ Mat. 27:1, 2 Ao amanhecer, todos os principais sacerdotes e os anciãos do povo realizaram uma consulta contra Jesus, a fim de o entregarem à morte. 2 E, depois de o amarrarem, levaram-no e entregaram-no a Pilatos, o governador.

^ Mat. 27:62-65 No dia seguinte, que era depois da Preparação, ajuntaram-se perante Pilatos os principais sacerdotes e os fariseus, 63 dizendo: “Senhor, lembramo-nos de que esse impostor dizia, enquanto ainda estava vivo: ‘Depois de três dias eu hei de ser levantado.’ 64 Portanto, ordena que o sepulcro seja feito seguro até o terceiro dia, para que não venham os seus discípulos e o furtem, e digam ao povo: ‘Ele foi levantado dentre os mortos!’ e esta última impostura seja pior do que a primeira.” 65 Pilatos disse-lhes: “Tendes uma guarda. Ide fazê-lo tão seguro como sabeis.”

^ Mat. 28:11-15 Enquanto elas estavam em caminho, eis que alguns da guarda foram à cidade e relataram aos principais sacerdotes todas as coisas que tinham acontecido. 12 E, depois de estes se terem ajuntado com os anciãos e terem deliberado, deram aos soldados um número suficiente de moedas de prata 13 e disseram: “Dizei: ‘Seus discípulos vieram de noite e o furtaram, enquanto estávamos dormindo.’ 14 E, se isso chegar aos ouvidos do governador, nós [o] persuadiremos e vos livraremos de preocupação.” 15 Assim tomaram as moedas de prata e fizeram como se lhes mandou; e esta palavra se tem espalhado entre os judeus até o dia de hoje.

^ Mar. 14:1 Ora, a páscoa e a [festividade dos] pães não fermentados era dali a dois dias. E os principais sacerdotes e os escribas estavam procurando um meio de se apoderarem dele por meio dum ardil e de o matarem;

^ Luc. 20:19 Os escribas e os principais sacerdotes procuravam então, naquela mesma hora, deitar mãos nele, mas temiam o povo; porque percebiam que contara esta ilustração pensando neles.

^ Núm. 23:19 Deus não é homem para mentir, Nem filho da humanidade para ter lástima. Foi ele mesmo quem o disse, e não o fará? E falou ele, e não o cumprirá?

^ Heb. 6:13-18 Pois, quando Deus fez a sua promessa a Abraão, uma vez que não podia jurar por ninguém maior, jurou por si mesmo, 14 dizendo: “Certamente, abençoando te abençoarei e multiplicando te multiplicarei.” 15 E assim, depois de [Abraão] ter mostrado paciência, ele obteve [esta] promessa. 16 Pois os homens juram por alguém maior, e o seu juramento é o fim de toda a disputa, visto que é para eles uma garantia legal. 17 Desta maneira Deus, quando se propôs demonstrar mais abundantemente aos herdeiros da promessa a imutabilidade do seu conselho, interveio com um juramento, 18 a fim de que, por duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, tenhamos forte encorajamento para nos apegar à esperança que se nos apresenta.

^ Pro. 6:16-19 Há seis coisas que Jeová deveras odeia; sim, há sete coisas detestáveis para a sua alma: 17 olhos altaneiros, língua falsa e mãos que derramam sangue inocente, 18 o coração que projeta ardis prejudiciais, pés que se apressam a correr para a maldade, 19 a testemunha falsa que profere mentiras e todo aquele que cria contendas entre irmãos.

^ Lev. 6:2-7 “Caso uma alma peque por se comportar de modo infiel para com Jeová e ele deveras engane seu colega quanto a algo ao seu cargo, ou um depósito em mãos, ou um roubo, ou defraude seu colega, 3 ou deveras ache algo perdido e realmente seja enganoso a respeito disso, e jure falsamente com respeito a qualquer de todas as coisas que o homem possa fazer para pecar por elas; 4 então tem de suceder que, caso ele peque e deveras se torne culpado, tem de devolver a coisa roubada que roubou ou a coisa extorquida que tomou com fraude, ou a coisa ao seu cargo, de que foi encarregado, ou a coisa perdida que achou, 5 ou qualquer coisa que seja, a respeito da qual possa jurar falsamente, e tem de dar compensação por ela no seu pleno montante e acrescentar-lhe-á um quinto dela. Dá-la-á àquele a quem pertence, no dia em que se provar a sua culpa. 6 E trará a Jeová, como sua oferta pela culpa, um carneiro sadio do rebanho, segundo o valor calculado, como oferta pela culpa, ao sacerdote. 7 E o sacerdote tem de fazer expiação por ele perante Jeová, e assim lhe tem de ser perdoado com respeito a qualquer de todas as coisas que possa fazer, ficando por ela em culpa.”

^ Lev. 19:11, 12 “‘Não deveis furtar e não deveis enganar, e não deveis tratar com falsidade, qualquer um ao seu colega. 12 E não deveis jurar mentira em meu nome, de modo a profanares o nome de teu Deus. Eu sou Jeová.

^ Deu. 19:15-21 “Uma só testemunha não se deve levantar contra um homem com respeito a qualquer erro ou qualquer pecado, no caso de qualquer pecado que ele cometa. O assunto deve ficar de pé pela boca de duas testemunhas ou pela boca de três testemunhas. 16 Caso se levante contra um homem uma testemunha que trame violência, para levantar contra ele uma acusação de revolta, 17 então os dois homens que tiverem a disputa têm de ficar de pé perante Jeová, perante os sacerdotes e perante os juízes que estiverem em exercício naqueles dias. 18 E os juízes têm de pesquisar cabalmente, e se a testemunha for uma testemunha falsa e tiver levantado uma acusação falsa contra seu irmão, 19 então tendes de fazer-lhe assim como ele tramou fazer ao seu irmão, e tens de eliminar o mal do teu meio. 20 Assim, os remanescentes ouvirão e ficarão com medo, e nunca mais farão no teu meio algo mau como isso. 21 E teu olho não deve ter dó: será alma por alma, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.

^ Sal. 5:6 Destruirás os que falam mentira. Jeová detesta o homem que derrama sangue e que engana.

^ Pro. 20:19 Quem anda em volta como caluniador está revelando palestra confidencial; e não deves ter associação com quem está engodado pelos seus lábios.

^ Col. 3:9, 10 Não estejais mentindo uns aos outros. Desnudai-vos da velha personalidade com as suas práticas 10 e revesti-vos da nova [personalidade], a qual, por intermédio do conhecimento exato, está sendo renovada segundo a imagem Daquele que a criou,

^ 1 Tim. 3:11 As mulheres, igualmente, devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ Apo. 21:8 Mas, quanto aos covardes, e aos que não têm fé, e aos que são repugnantes na sua sujeira, e aos assassinos, e aos fornicadores, e aos que praticam o espiritismo, e aos idólatras, e a todos os mentirosos, terão o seu quinhão no lago que queima com fogo e enxofre. Este significa a segunda morte.”

^ Apo. 21:27 Mas, tudo o que não for sagrado, e todo aquele que praticar uma coisa repugnante e a mentira, de modo algum entrará nela; somente os escritos no rolo da vida do Cordeiro [entrarão].

^ Apo. 22:15 Lá fora estão os cães e os que praticam o espiritismo, e os fornicadores, e os assassinos, e os idólatras, e todo aquele que gosta da mentira e a pratica.’

^ 1 João 4:20, 21 Se alguém fizer a declaração: “Eu amo a Deus”, e ainda assim odiar o seu irmão, é mentiroso. Pois, quem não ama o seu irmão, a quem tem visto, não pode estar amando a Deus, a quem não tem visto. 21 E temos dele este mandamento, que aquele que ama a Deus esteja também amando o seu irmão.

^ Atos 5:1-11 No entanto, certo homem, de nome Ananias, junto com Safira, sua esposa, vendeu uma propriedade 2 e reteve secretamente parte do preço, sabendo disso também a sua esposa, e trouxe apenas parte e a depositou aos pés dos apóstolos. 3 Mas Pedro disse: “Ananias, por que te afoitou Satanás a trapacear o espírito santo e a reter secretamente parte do preço do campo? 4 Enquanto permanecia contigo, não permanecia teu, e depois de ter sido vendido, não continuou a estar sob o teu controle? Por que é que propuseste uma ação dessas no teu coração? Trapaceaste, não homens, mas a Deus.” 5 Ao ouvir estas palavras, Ananias caiu e expirou. E veio grande temor sobre todos os que ouviram isso. 6 Mas os homens mais jovens levantaram-se, enrolaram-no em panos e o levaram para fora, e o enterraram. 7 Ora, depois de um intervalo de cerca de três horas entrou a esposa dele, não sabendo o que tinha acontecido. 8 Pedro disse-lhe: “Dize-me, vendestes vós [dois] o campo por tanto?” Ela disse: “Sim, por tanto.” 9 Pedro [disse-]lhe então: “Por que concordastes entre vós [dois] fazer uma prova com o espírito de Jeová? Eis que estão à porta os pés dos que enterraram teu marido, e eles te levarão para fora.” 10 Ela caiu instantaneamente aos pés dele e expirou. Quando os jovens entraram, acharam-na morta, e levaram-na para fora e a enterraram ao lado de seu marido. 11 Conseqüentemente, veio grande temor sobre toda a congregação e sobre todos os que ouviram estas coisas.

^ Mat. 26:69-75 Ora, Pedro estava sentado lá fora no pátio; aproximou-se dele então uma serva, dizendo: “Tu também estavas com Jesus, o galileu!” 70 Mas ele negou-o perante todos, dizendo: “Não sei de que falas.” 71 Tendo saído para a portaria, foi notado por outra moça, e ela disse aos que estavam ali: “Este homem estava com Jesus, o nazareno.” 72 E ele novamente o negou, com juramento: “Não conheço este homem!” 73 Pouco depois, os que estavam parados ali aproximaram-se e disseram a Pedro: “Tu certamente és também um deles, pois, de fato, o teu dialeto te trai.” 74 Ele principiou então a praguejar e a jurar: “Não conheço este homem!” E imediatamente cantou um galo. 75 E Pedro lembrou-se da declaração de Jesus, a saber: “Antes de cantar o galo, repudiar-me-ás três vezes.” E ele saiu e chorou amargamente.

^ Mat. 7:6 “Não deis aos cães o que é santo, nem lanceis as vossas pérolas diante dos porcos, para que nunca as pisem debaixo dos seus pés, e, voltando-se, vos dilacerem.

^ Mat. 15:1-6 Chegaram-se então a Jesus alguns fariseus e escribas, de Jerusalém, dizendo: 2 “Por que infringem os teus discípulos a tradição dos homens dos tempos anteriores? Por exemplo, não lavam as mãos quando estão para tomar uma refeição.” 3 Em resposta, disse-lhes: “Por que é também que vós infringis o mandamento de Deus por causa da vossa tradição? 4 Por exemplo, Deus disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’; e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’ 5 Mas vós dizeis: ‘Quem disser ao seu pai ou à sua mãe: “Tudo o que eu tenho, que da minha parte te poderia ser de proveito, é uma dádiva dedicada a Deus”, 6 este absolutamente não deve mais honrar a seu pai.’ E assim invalidastes a palavra de Deus por causa da vossa tradição.

^ Mat. 21:23-27 Ora, tendo ele entrado no templo, chegaram-se a ele os principais sacerdotes e os anciãos dentre o povo, ao estar ele ensinando, e disseram: “Com que autoridade fazes estas coisas? E quem te deu esta autoridade?” 24 Jesus disse-lhes, em resposta: “Também eu vos pergunto uma coisa. Se ma disserdes, também eu vos direi com que autoridade faço estas coisas: 25 O batismo de João, donde se originou? Do céu ou dos homens?” Mas eles começaram a raciocinar entre si mesmos, dizendo: “Se dissermos: ‘Do céu’, ele nos dirá: ‘Então, por que não acreditastes nele?’ 26 Se, porém, dissermos: ‘Dos homens’, temos a multidão para temer, porque todos eles consideram João como profeta.” 27 De modo que disseram a Jesus, em resposta: “Não sabemos.” Ele, por sua vez, disse-lhes: “Tampouco eu vos digo com que autoridade faço estas coisas.

^ João 7:3-10 Portanto, seus irmãos disseram-lhe: “Passa daqui para lá e entra na Judéia, a fim de que também os teus discípulos possam observar as obras que fazes. 4 Pois, ninguém faz nada em secreto enquanto ele mesmo busca ser conhecido publicamente. Se fazes estas coisas, manifesta-te ao mundo.” 5 Seus irmãos, de fato, não estavam exercendo fé nele. 6 Portanto, Jesus disse-lhes: “Meu tempo devido ainda não está presente, mas o vosso tempo devido já está aqui. 7 O mundo não tem razão para vos odiar, mas odeia a mim, porque dou testemunho dele de que as suas obras são iníquas. 8 Subi para a festividade; eu ainda não vou a esta festividade, porque o meu tempo devido ainda não veio plenamente.” 9 Assim, depois de dizer-lhes estas coisas, permaneceu na Galiléia. 10 Mas, quando os seus irmãos tinham subido para a festividade, então ele mesmo subiu também, não abertamente, mas em secreto.

^ Gên. 12:10-19 Houve então uma fome no país e Abrão se encaminhou para baixo ao Egito, a fim de residir ali como forasteiro, porque a fome era severa no país. 11 E sucedeu que, assim que chegou perto para entrar no Egito, ele disse então a Sarai, sua esposa: “Agora, por favor, bem sei que és mulher de bela aparência. 12 Assim, forçosamente há de acontecer que os egípcios te verão e dirão: ‘Esta é a esposa dele.’ E eles certamente me matarão, mas a ti te preservarão viva. 13 Dize, por favor, que és minha irmã, a fim de que me vá bem por tua causa, e minha alma por certo viverá devido a ti.” 14 E aconteceu que, assim que Abrão entrou no Egito, os egípcios chegaram a ver a mulher, que ela era muito bela. 15 E os príncipes de Faraó também chegaram a vê-la e começaram a louvá-la diante de Faraó, de modo que a mulher foi levada para a casa de Faraó. 16 E este tratou bem a Abrão por causa dela, e ele veio a ter ovelhas, e gado vacum, e jumentos, e servos, e servas, e jumentas, e camelos. 17 Jeová tocou então Faraó e os da sua casa com grandes pragas, por causa de Sarai, esposa de Abrão. 18 Em vista disso, Faraó chamou Abrão e disse: “Que é isto que me fizeste? Por que não me informaste de que ela era a tua esposa? 19 Por que disseste: ‘Ela é minha irmã’, de modo que eu estava para tomá-la por minha esposa? E agora, eis a tua esposa. Toma-a e vai-te!”

^ Gên. 20:1-18 Abraão mudou então o acampamento dali para a terra do Negebe e passou a morar entre Cades e Sur, e foi residir como forasteiro em Gerar. 2 E Abraão repetiu com respeito a Sara, sua esposa: “Ela é minha irmã.” Em vista disso, Abimeleque, rei de Gerar, mandou tomar Sara. 3 Posteriormente, Deus veio a Abimeleque num sonho, durante a noite, e disse-lhe: “Eis que a bem dizer já estás morto, por causa da mulher que tomaste, visto que ela pertence a outro dono como sua esposa.” 4 No entanto, Abimeleque não se havia chegado a ela. Disse, portanto: “Jeová, matarás uma nação que é realmente justa? 5 Não me disse ele: ‘Ela é minha irmã’? e ela — não me disse também: ‘Ele é meu irmão’? Fiz isso na honestidade do meu coração e com a inocência das minhas mãos.” 6 O [verdadeiro] Deus disse-lhe então no sonho: “Eu também sabia que fizeste isso na honestidade do teu coração, e também te refreei de pecar contra mim. É por isso que não te permiti tocar nela. 7 Mas agora, restitui a esposa do homem, pois ele é profeta e fará intercessão por ti. Portanto, continua vivendo. Mas, se não a restituíres, sabe que positivamente morrerás, tu e todos os teus.” 8 Abimeleque levantou-se, pois, de manhã cedo e passou a chamar todos os seus servos e a falar de todas estas coisas aos seus ouvidos. E os homens ficaram com muito medo. 9 Abimeleque chamou então a Abraão e disse-lhe: “Que nos fizeste e que pecado cometi contra ti, de trazeres um grande pecado sobre mim e meu reino? Fizeste para comigo atos que não se deviam fazer.” 10 Abimeleque prosseguiu, dizendo a Abraão: “Que visaste, fazendo esta coisa?” 11 Abraão disse então: “Foi porque eu disse a mim mesmo: ‘Sem dúvida, não há temor de Deus neste lugar, e certamente me matarão por causa da minha esposa.’ 12 E, além disso, ela é realmente minha irmã, filha de meu pai, apenas não é filha de minha mãe; e ela se tornou minha esposa. 13 E sucedeu que, quando Deus me fez [sair] da casa de meu pai [para] andar vagueando, então eu disse a ela: ‘Esta é a tua benevolência de que podes usar para comigo: Em todo lugar a que chegarmos, dize a meu respeito: “Ele é meu irmão.”’” 14 A seguir, Abimeleque tomou ovelhas e gado vacum, e servos, e servas, e deu-os a Abraão e restituiu-lhe Sara, sua esposa. 15 Ademais, Abimeleque disse: “Eis que a minha terra está à tua disposição. Mora onde parecer bem aos teus olhos.” 16 E a Sara ele disse: “Eis que deveras dou mil [peças] de prata ao teu irmão. Eis que é para ti uma venda para os olhos de todos os que estão contigo, e perante todos, e estás livre de vitupério.” 17 E Abraão começou a fazer intercessão ao [verdadeiro] Deus; e Deus passou a curar Abimeleque e sua esposa, e suas escravas, e elas começaram a dar à luz filhos. 18 Pois Jeová cerrara totalmente cada madre na casa de Abimeleque, por causa de Sara, esposa de Abraão.

^ Gên. 26:1-10 Sobreveio então uma fome ao país, além da primeira fome que ocorreu nos dias de Abraão, de modo que Isaque se dirigiu a Abimeleque, rei dos filisteus, a Gerar. 2 Jeová apareceu-lhe então e disse: “Não desças ao Egito. Reside na terra que te designo. 3 Reside nesta terra como forasteiro, e eu continuarei contigo e te abençoarei, porque darei todas estas terras a ti e à tua descendência, e vou cumprir a declaração juramentada que fiz a Abraão, teu pai: 4 ‘E vou multiplicar a tua descendência como as estrelas dos céus e vou dar à tua descendência todas estas terras; e todas as nações da terra certamente abençoarão a si mesmas por meio de tua descendência’, 5 devido ao fato de que Abraão escutou a minha voz e continuou a cuidar das suas obrigações para comigo, minhas ordens, meus estatutos e minhas leis.” 6 Isaque ficou assim morando em Gerar. 7 Pois bem, os homens do lugar perguntavam-lhe sobre a sua esposa e ele dizia: “Ela é minha irmã.” Pois tinha medo de dizer “minha esposa”, temendo que, conforme dizia, “os homens do lugar me matem por causa de Rebeca”, porque ela era de aparência atraente. 8 Sucedeu, então, ao se prolongarem os seus dias ali, que Abimeleque, rei dos filisteus, estava olhando pela janela e observando, e eis que Isaque se divertia com Rebeca, sua esposa. 9 Abimeleque chamou imediatamente Isaque e disse: “Ora, ela não é senão tua esposa! Como é então que disseste: ‘Ela é minha irmã’?” A isto Isaque lhe disse: “Eu o disse por temer que iria morrer por causa dela.” 10 Mas Abimeleque continuou: “Que é isso que nos fizeste? Mais um pouco e certamente alguém do povo se teria deitado com a tua esposa e terias trazido culpa sobre nós!”

^ Jos. 2:1-6 Josué, filho de Num, enviou então secretamente de Sitim dois homens como espiões, dizendo: “Ide ver o país e Jericó.” Eles foram, pois, e chegaram à casa duma mulher prostituta, cujo nome era Raabe, e foram alojar-se ali. 2 Mais tarde foi dito ao rei de Jericó: “Eis que esta noite entraram aqui homens dos filhos de Israel para fazer o reconhecimento do país.” 3 Em vista disso, o rei de Jericó mandou dizer a Raabe: “Traze para fora os homens que vieram a ti, que entraram na tua casa, pois vieram para fazer o reconhecimento de todo o país.” 4 A mulher, entrementes, havia tomado os dois homens e os havia escondido. E ela passou a dizer: “Sim, os homens vieram a mim e eu não sabia donde eram. 5 E sucedeu que os homens saíram quando se fechou o portão ao escurecer. Eu simplesmente não sei para onde os homens foram. Ide depressa no encalço deles, pois os alcançareis.” 6 (Ela, porém, os havia levado para cima ao terraço e os mantinha fora da vista entre as hastes de linho, dispostas para ela em camadas sobre o terraço.)

^ Tia. 2:25 Da mesma maneira, não foi também Raabe, a meretriz, declarada justa pelas obras, depois de ter acolhido hospitaleiramente os mensageiros e os ter enviado embora por outro caminho?

^ 2 Reis 6:11-23 Conseqüentemente, o coração do rei da Síria ficou enfurecido por causa deste assunto, de modo que chamou os seus servos e lhes disse: “Não me informareis quem dentre os que me pertencem está do lado do rei de Israel?” 12 Um dos seus servos disse então: “Ninguém, meu senhor, o rei, mas é Eliseu, o profeta que está em Israel, quem informa o rei de Israel sobre as coisas que falas no teu dormitório interno.” 13 Ele disse, pois: “Ide e vede onde ele está, a fim de que eu mande trazê-lo.” Mais tarde foi-lhe comunicado, dizendo-se: “Eis que está em Dotã.” 14 Ele enviou imediatamente para lá cavalos, e carros de guerra, e uma pesada força militar; e eles passaram a vir de noite e a rodear a cidade. 15 Quando o ministro do homem do [verdadeiro] Deus madrugou para se levantar e saiu, ora, eis que uma força militar cercava a cidade com cavalos e com carros de guerra. Seu ajudante lhe disse imediatamente: “Ai! meu amo. Que faremos?” 16 Mas ele disse: “Não tenhas medo, porque mais são os que estão conosco do que os que estão com eles.” 17 E Eliseu começou a orar e a dizer: “Ó Jeová, por favor, abre-lhe os olhos para que veja.” Jeová abriu imediatamente os olhos do ajudante de modo que viu; e eis que a região montanhosa estava cheia de cavalos e de carros de guerra, de fogo, em torno de Eliseu. 18 Quando começaram a descer a ele, Eliseu prosseguiu orando a Jeová e dizendo: “Por favor, fere esta nação de cegueira.” De modo que os feriu de cegueira segundo a palavra de Eliseu. 19 Eliseu disse-lhes então: “Este não é o caminho e esta não é a cidade. Segui-me e deixai-me conduzir-vos ao homem que procurais.” Todavia, conduziu-os a Samaria. 20 E sucedeu que, assim que chegaram a Samaria, Eliseu disse então: “Ó Jeová, abre os olhos destes para que vejam.” Jeová abriu-lhes imediatamente os olhos e eles passaram a ver; e eis que estavam no meio de Samaria. 21 O rei de Israel disse então a Eliseu, assim que os viu: “Devo golpeá-los, devo golpeá-los, meu pai?” 22 Ele disse, porém: “Não deves golpeá-los. São estes os que capturaste com a tua espada e com o teu arco que estás golpeando? Põe diante deles pão e água para que comam e bebam, e para que vão para seu senhor.” 23 Por conseguinte, ofereceu-lhes um grande banquete; e começaram a comer e a beber, após o que os mandou embora e eles foram para seu senhor. E nem uma única vez vieram as guerrilhas dos sírios de novo à terra de Israel.

^ 2 Tes. 2:9-12 Mas a presença daquele que é contra a lei é segundo a operação de Satanás, com toda obra poderosa, e sinais e portentos mentirosos, 10 e com todo engano injusto para com os que estão perecendo, em retribuição por não terem aceito o amor da verdade, para que fossem salvos. 11 De modo que é por isso que Deus deixa que vá ter com eles a operação do erro, para que fiquem acreditando na mentira, 12 a fim de que todos eles sejam julgados, porque não acreditaram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.

^ 1 Reis 22:1-38 E continuaram morando por três anos sem haver guerra entre a Síria e Israel. 2 E sucedeu, no terceiro ano, que Jeosafá, rei de Judá, passou a descer até o rei de Israel. 3 O rei de Israel disse então aos seus servos: “Sabeis realmente que Ramote-Gileade pertence a nós? Contudo, hesitamos em tirá-la da mão do rei da Síria.” 4 E ele prosseguiu, dizendo a Jeosafá: “Irás comigo à luta em Ramote-Gileade?” Então disse Jeosafá ao rei de Israel: “Eu sou como tu. Meu povo é como o teu povo. Meus cavalos são como os teus cavalos.” 5 Todavia, Jeosafá prosseguiu, dizendo ao rei de Israel: “Por favor, consulta primeiro de tudo a palavra de Jeová.” 6 Reuniu, pois, o rei de Israel os profetas, cerca de quatrocentos homens, e disse-lhes: “Devo ir contra Ramote-Gileade em guerra ou devo refrear-me?” E eles começaram a dizer: “Sobe, e Jeová [a] entregará na mão do rei.” 7 Mas Jeosafá disse: “Não há aqui ainda um profeta de Jeová? Então consultemos por intermédio dele.” 8 Então disse o rei de Israel a Jeosafá: “Há ainda um homem por meio de quem se pode consultar a Jeová; mas eu mesmo certamente o odeio, pois não profetiza boas coisas a meu respeito, senão más — Micaías, filho de Inlá.” No entanto, Jeosafá disse: “Não diga o rei uma coisa dessas.” 9 Por conseguinte, o rei de Israel chamou a certo oficial da corte e disse: “Traze deveras a Micaías, filho de Inlá, depressa.” 10 Ora, o rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, estavam sentados, cada um no seu trono, vestidos de roupagem, na eira à entrada do portão de Samaria; e todos os profetas procediam como profetas diante deles. 11 Então Zedequias, filho de Quenaaná, fez para si chifres de ferro e disse: “Assim disse Jeová: ‘Com estes marrarás os sírios até os exterminares.’” 12 E todos os outros profetas estavam profetizando a mesma coisa, dizendo: “Sobe a Ramote-Gileade e mostra-te bem sucedido; e Jeová certamente [a] entregará na mão do rei.” 13 E o mensageiro que havia ido chamar Micaías falou-lhe, dizendo: “Eis que agora as palavras dos profetas são unanimemente do que é bom para o rei. Por favor, torne-se a tua palavra igual à palavra de um deles, e tens de falar o que é bom.” 14 Micaías disse, porém: “Por Jeová que vive, o que Jeová me disser é o que falarei.” 15 Então entrou até o rei e o rei passou a dizer-lhe: “Micaías, devemos ir a Ramote-Gileade em guerra ou devemos refrear-nos?” Ele lhe disse imediatamente: “Sobe e mostra-te bem sucedido; e Jeová a há de dar na mão do rei.” 16 Então o rei lhe disse: “Quantas vezes te ponho sob juramento para não me falares nada senão a verdade em nome de Jeová?” 17 De modo que ele disse: “Deveras, vejo todos os israelitas espalhados pelos montes como ovelhas sem pastor.” E Jeová prosseguiu, dizendo: “Estes não têm amos. Que voltem cada um para a sua casa em paz.” 18 O rei de Israel disse então a Jeosafá: “Não te disse eu: ‘Ele profetizará a meu respeito não boas coisas, senão más’?” 19 E ele prosseguiu, dizendo: “Portanto, ouve a palavra de Jeová: Deveras vejo a Jeová sentado no seu trono e todo o exército dos céus em pé junto a ele, à sua direita e à sua esquerda. 20 E Jeová passou a dizer: ‘Quem logrará a Acabe, para que suba e caia em Ramote-Gileade?’ E este começou a dizer uma coisa ao passo que aquele dizia outra coisa. 21 Por fim saiu um espírito e ficou de pé perante Jeová, e disse: ‘Eu mesmo o lograrei.’ Então lhe disse Jeová: ‘Por meio de quê?’ 22 A isto ele disse: ‘Sairei e certamente me tornarei um espírito enganoso na boca de todos os seus profetas.’ De modo que ele disse: ‘Tu o lograrás, e ainda mais, sairás vencedor. Sai e faze assim.’ 23 E agora, eis que Jeová pôs um espírito enganoso na boca de todos estes profetas teus; mas o próprio Jeová falou de calamidade a teu respeito.” 24 Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se então e deu uma bofetada em Micaías, e disse: “Por onde é que passou o espírito de Jeová de mim para falar contigo?” 25 Então disse Micaías: “Eis que estarás vendo [por onde], naquele dia em que entrarás na câmara mais recôndita para te esconder.” 26 Disse então o rei de Israel: “Toma a Micaías e faze-o voltar a Amom, chefe da cidade, e a Joás, filho do rei. 27 E tens de dizer: ‘Assim disse o rei: “Ponde a este na casa de detenção e alimentai-o com uma ração reduzida de pão e com uma ração reduzida de água até eu chegar em paz.”’” 28 A isso Micaías disse: “Se de fato voltares em paz, Jeová não falou comigo.” E acrescentou: “Ouvi, todos os povos.” 29 E o rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, passaram a subir a Ramote-Gileade. 30 O rei de Israel disse então a Jeosafá: “[Para mim é] disfarçar e entrar na batalha, mas tu, da tua parte, põe a tua roupagem.” Por conseguinte, o rei de Israel disfarçou-se e entrou na batalha. 31 Quanto ao rei da Síria, tinha ordenado aos trinta e dois chefes dos carros que eram dele, dizendo: “Não deveis lutar nem com pequeno nem com grande, mas somente com o rei de Israel.” 32 E sucedeu que, assim que os chefes dos carros viram Jeosafá, eles, da sua parte, disseram para si: “Por certo é este o rei de Israel.” Por isso se desviaram para ele a fim de lutar; e Jeosafá começou a clamar por socorro. 33 E sucedeu que, assim que os chefes dos carros viram que não era o rei de Israel, retornaram imediatamente de segui-lo. 34 E havia um homem que entesou o arco na sua inocência, mas foi atingir o rei de Israel entre as peças acessórias e a cota de malha, de modo que este disse ao condutor do seu carro: “Dá volta com a tua mão e leva-me para fora do acampamento, porque fui seriamente ferido.” 35 E a batalha continuou a aumentar em intensidade naquele dia, e o próprio rei teve de ser mantido em pé no seu carro, enfrentando os sírios, e por fim morreu à noitinha; e o sangue da ferida derramava-se sobre o interior do carro de guerra. 36 E por volta do pôr do sol começou a passar pelo acampamento um grito ressoante, dizendo: “Cada qual para a sua cidade e cada qual para a sua terra!” 37 Assim morreu o rei. Quando foi trazido a Samaria, então enterraram o rei em Samaria. 38 E começaram a lavar o carro de guerra junto ao reservatório de Samaria, e os cães lambiam o sangue dele (e ali se banhavam as próprias prostitutas), segundo a palavra de Jeová, que ele havia falado.

^ 2 Crô. 18:1-34 E Jeosafá veio a ter riquezas e glória em abundância; mas ele formou uma aliança matrimonial com Acabe. 2 Portanto, anos mais tarde desceu a Acabe, a Samaria; e Acabe passou a sacrificar ovelhas e gado vacum em abundância para ele e para o povo que estava com ele. E começou a engodá-lo a subir contra Ramote-Gileade. 3 E Acabe, rei de Israel, prosseguiu, dizendo a Jeosafá, rei de Judá: “Irás comigo a Ramote-Gileade?” A isto lhe disse ele: “Eu sou como tu, e meu povo é como o teu povo e está contigo na guerra.” 4 No entanto, Jeosafá disse ao rei de Israel: “Por favor, consulta primeiro de tudo a palavra de Jeová.” 5 Reuniu, pois, o rei de Israel os profetas, quatrocentos homens, e disse-lhes: “Devemos ir contra Ramote-Gileade em guerra ou devo refrear-me?” E eles começaram a dizer: “Sobe, e o [verdadeiro] Deus [a] entregará na mão do rei.” 6 Jeosafá disse, porém: “Não há aqui ainda um profeta de Jeová? Então consultemos por intermédio dele.” 7 Então disse o rei de Israel a Jeosafá: “Ainda há um homem por meio de quem se pode consultar a Jeová, mas eu mesmo certamente o odeio, pois profetiza a meu respeito não o bem, senão o mal, todos os seus dias. É Micaías, filho de Inlá.” Todavia, Jeosafá disse: “Não diga o rei uma coisa dessas.” 8 Por conseguinte, o rei chamou um oficial da corte e disse: “Traze depressa a Micaías, filho de Inlá.” 9 Ora, o rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, estavam sentados, cada um no seu trono, vestidos de roupagem, e estavam sentados na eira à entrada do portão de Samaria; e todos os profetas procediam como profetas diante deles. 10 Então Zedequias, filho de Quenaaná, fez para si chifres de ferro e disse: “Assim disse Jeová: ‘Com estes marrarás os sírios até os exterminares.’” 11 E todos os outros profetas estavam profetizando a mesma coisa, dizendo: “Sobe a Ramote-Gileade e mostra-te bem sucedido, e Jeová certamente [a] entregará na mão do rei.” 12 E o mensageiro que foi chamar Micaías falou-lhe, dizendo: “Eis que as palavras dos profetas são unanimemente de bem para o rei; por favor, torne-se a tua palavra igual a uma deles, e tens de falar o bem.” 13 Micaías disse, porém: “Por Jeová que vive, o que meu Deus disser é o que falarei.” 14 Então entrou até o rei e o rei passou a dizer-lhe: “Micaías, devemos ir a Ramote-Gileade em guerra ou devo refrear-me?” Ele disse imediatamente: “Sobe e mostra-te bem sucedido; e serão entregues na vossa mão.” 15 Então o rei lhe disse: “Quantas vezes já te ponho sob juramento para não me falares nada senão a verdade em nome de Jeová?” 16 De modo que ele disse: “Deveras vejo todos os israelitas espalhados pelos montes como ovelhas sem pastor. E Jeová prosseguiu, dizendo: ‘Estes não têm amos. Que voltem cada um para a sua casa em paz.’” 17 O rei de Israel disse então a Jeosafá: “Não te disse eu: ‘Ele profetizará a meu respeito não boas coisas, senão más’?” 18 E ele prosseguiu, dizendo: “Portanto, ouvi a palavra de Jeová: Deveras vejo a Jeová sentado no seu trono e todo o exército dos céus de pé à sua direita e à sua esquerda. 19 E Jeová passou a dizer: ‘Quem logrará a Acabe, rei de Israel, para que suba e caia em Ramote-Gileade?’ E havia conversa, este dizendo uma coisa e aquele dizendo outra coisa. 20 Por fim saiu um espírito e ficou de pé perante Jeová, e disse: ‘Eu mesmo o lograrei.’ Então lhe disse Jeová: ‘Por meio de quê?’ 21 A isto ele disse: ‘Sairei e certamente me tornarei um espírito enganoso na boca de todos os seus profetas.’ De modo que ele disse: ‘Tu o lograrás, e ainda mais, sairás vencedor. Sai e faze assim.’ 22 E agora, eis que Jeová pôs um espírito enganoso na boca destes profetas teus; mas o próprio Jeová falou de calamidade a teu respeito.” 23 Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se então e deu uma bofetada em Micaías, e disse: “Por que caminho é que passou o espírito de Jeová de mim para falar contigo?” 24 Então disse Micaías: “Eis que estarás vendo [por que caminho], naquele dia em que entrarás na câmara mais recôndita para te esconder.” 25 Disse então o rei de Israel: “Tomai a Micaías e fazei-o voltar a Amom, chefe da cidade, e a Joás, filho do rei. 26 E tereis de dizer: ‘Assim disse o rei: “Ponde a este na casa de detenção e alimentai-o com uma ração reduzida de pão e com uma ração reduzida de água até eu retornar em paz.”’” 27 A isso Micaías disse: “Se de fato voltares em paz, Jeová não falou comigo.” E acrescentou: “Ouvi, todos os povos.” 28 E o rei de Israel e Jeosafá, rei de Judá, passaram a subir a Ramote-Gileade. 29 O rei de Israel disse então a Jeosafá: “[Para mim é] disfarçar e entrar na batalha, mas tu, da tua parte, põe a tua roupagem.” Por conseguinte, o rei de Israel disfarçou-se, após o que entrou na batalha. 30 Quanto ao rei da Síria, tinha ordenado aos chefes dos carros que eram dele, dizendo: “Não deveis lutar nem com pequeno nem com grande, mas somente com o rei de Israel.” 31 E sucedeu que, assim que os chefes dos carros viram Jeosafá, eles, da sua parte, disseram para si: “É o rei de Israel.” De modo que se voltaram contra ele para lutar; e Jeosafá começou a clamar por socorro e o próprio Jeová o ajudou, e Deus os engodou imediatamente para longe dele. 32 E sucedeu que, assim que os chefes dos carros viram que não mostrara ser o rei de Israel, retornaram imediatamente de segui-lo. 33 E havia um homem que entesou o arco na sua inocência, mas foi atingir o rei de Israel entre as peças acessórias e a cota de malha, de modo que este disse ao condutor do carro: “Dá volta com a tua mão, e tens de levar-me para fora do acampamento, porque fui seriamente ferido.” 34 E a batalha aumentava em intensidade naquele dia, e o próprio rei de Israel teve de ser mantido em pé no carro, enfrentando os sírios até à noitinha; e por fim morreu na hora do pôr do sol.

^ ***it-2 p. 160 Fraude***

Fraude

Uso intencional de engano, embuste ou deturpação da verdade, com o fim de induzir outro a ceder alguma coisa valiosa que lhe pertence ou a desistir dum direito legal. O termo hebraico traduzido “defraudar” (ʽa·sháq; [Le 6:2]) tem o sentido básico de usar mal a força, o poder ou a autoridade que se tem em prejuízo de outros. Assim, é também traduzido ‘oprimir’. ([Ec 4:1;][Is 52:4]) O verbo grego a·po·ste·ré·o significa “privar; defraudar; espoliar”. ([1Co 7:5;][Mr 10:19;][1Ti 6:5]) O substantivo grego é dó·los (“fraude”; [Mr 7:22;][At 13:10]).

A fraude, conforme considerada na Bíblia, em geral é associada com relações comerciais. Transações comerciais desonestas são proibidas pela lei de Deus. Os israelitas deviam transacionar honestamente uns com os outros. O trabalhador contratado era especificamente protegido pela Lei. ([Le 19:13;][De 24:14]; compare isso com [Tg 5:4].) Jesus Cristo incluiu a injunção contra a fraude entre os “mandamentos” de Deus. ([Mr 10:19]) Sob o pacto da Lei, quando um homem defraudou seu colega, e mais tarde se arrependeu e trouxe o caso à tona, confessando-o, exigia-se que devolvesse o pleno montante mais um quinto adicional à pessoa prejudicada, bem como que oferecesse uma oferta pela culpa a Jeová. — [Le 6:1-7].

Formas falsas de religião são igualmente consideradas fraudulentas pelas Escrituras. A forte denúncia de Elimas, o feiticeiro, por Paulo, resultou em Elimas ser atacado de cegueira, por causa da fraude e da vilania que ele praticava por “torcer os caminhos direitos de Jeová”. ([At 13:8-11]) Paulo corrigiu também em Corinto os cristãos que levavam um ao outro perante tribunais, declarando que eles estavam prejudicando e defraudando seus irmãos por recorrerem a tribunais perante homens injustos e não perante os santos na congregação. Deviam antes deixar-se defraudar do que levar estes assuntos perante homens do mundo. — [1Co 6:1-8].

A Bíblia freqüentemente adverte contra fraudes e práticas fraudulentas, e as denuncia, salientando também que Deus julgará os defraudadores e livrará seu povo de tais. — [Sal 62:10;][72:4;][103:6;][Pr 14:31;][22:16;][28:16;][Miq 2:1, 2;][Mal 3:5].

^ Lev. 6:2 “Caso uma alma peque por se comportar de modo infiel para com Jeová e ele deveras engane seu colega quanto a algo ao seu cargo, ou um depósito em mãos, ou um roubo, ou defraude seu colega,

^ Ecl. 4:1 E eu mesmo retornei, a fim de ver todos os atos de opressão que se praticam debaixo do sol, e eis as lágrimas dos oprimidos, mas eles não tinham consolador; e do lado dos seus opressores havia poder, de modo que não tinham consolador.

^ Isa. 52:4 Pois assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Foi ao Egito que meu povo desceu em primeiro lugar para residir ali como forasteiros; e a Assíria, da sua parte, os oprimiu sem causa alguma.”

^ 1 Cor. 7:5 Não vos priveis um ao outro [disso], exceto por consentimento mútuo, por um tempo designado, para que possais devotar tempo à oração e possais ajuntar-vos novamente, a fim de que Satanás não vos tente pela vossa falta de comedimento.

^ Mar. 10:19 Sabes os mandamentos: ‘Não assassines, não cometas adultério, não furtes, não dês falso testemunho, não defraudes, honra a teu pai e a tua mãe.’”

^ 1 Tim. 6:5 disputas violentas sobre ninharias, da parte de homens corrompidos na mente e espoliados da verdade, pensando que a devoção piedosa é meio de ganho.

^ Mar. 7:22 adultérios, cobiças, atos de iniqüidade, fraude, conduta desenfreada e um olho invejoso, blasfêmia, soberba, irracionalidade.

^ Atos 13:10 e disse: “Ó homem cheio de toda sorte de fraude e de toda sorte de vilania, ó filho do Diabo, inimigo de tudo o que é justo, não cessarás de torcer os caminhos direitos de Jeová?

^ Lev. 19:13 Não deves defraudar o teu próximo e não deves roubar. A remuneração dum trabalhador contratado não deve ficar contigo a noite toda até à manhã.

^ Deu. 24:14 “Não deves defraudar o trabalhador contratado que estiver em dificuldades e for pobre, quer seja dos teus irmãos, quer dos teus residentes forasteiros que há na tua terra, dentro dos teus portões.

^ Tia. 5:4 Eis que os salários devidos aos trabalhadores que ceifaram os vossos campos, mas que são retidos por vós, estão clamando, e os clamores por ajuda, da parte dos ceifeiros, chegaram aos ouvidos de Jeová dos exércitos.

^ Mar. 10:19 Sabes os mandamentos: ‘Não assassines, não cometas adultério, não furtes, não dês falso testemunho, não defraudes, honra a teu pai e a tua mãe.’”

^ Lev. 6:1-7 E Jeová prosseguiu, falando a Moisés, dizendo: 2 “Caso uma alma peque por se comportar de modo infiel para com Jeová e ele deveras engane seu colega quanto a algo ao seu cargo, ou um depósito em mãos, ou um roubo, ou defraude seu colega, 3 ou deveras ache algo perdido e realmente seja enganoso a respeito disso, e jure falsamente com respeito a qualquer de todas as coisas que o homem possa fazer para pecar por elas; 4 então tem de suceder que, caso ele peque e deveras se torne culpado, tem de devolver a coisa roubada que roubou ou a coisa extorquida que tomou com fraude, ou a coisa ao seu cargo, de que foi encarregado, ou a coisa perdida que achou, 5 ou qualquer coisa que seja, a respeito da qual possa jurar falsamente, e tem de dar compensação por ela no seu pleno montante e acrescentar-lhe-á um quinto dela. Dá-la-á àquele a quem pertence, no dia em que se provar a sua culpa. 6 E trará a Jeová, como sua oferta pela culpa, um carneiro sadio do rebanho, segundo o valor calculado, como oferta pela culpa, ao sacerdote. 7 E o sacerdote tem de fazer expiação por ele perante Jeová, e assim lhe tem de ser perdoado com respeito a qualquer de todas as coisas que possa fazer, ficando por ela em culpa.”

^ Atos 13:8-11 Mas Elimas, o feiticeiro, (é assim, de fato, que se traduz o seu nome,) começou a opor-se a eles, buscando desviar da fé o procônsul. 9 Saulo, que é também Paulo, ficando cheio de espírito santo, olhou para ele atentamente 10 e disse: “Ó homem cheio de toda sorte de fraude e de toda sorte de vilania, ó filho do Diabo, inimigo de tudo o que é justo, não cessarás de torcer os caminhos direitos de Jeová? 11 Pois bem, eis que a mão de Jeová está sobre ti e ficarás cego, não vendo a luz do sol por um período de tempo.” Densa névoa e escuridão caíram instantaneamente sobre ele, e ele andava em volta buscando homens para o conduzirem pela mão.

^ 1 Cor. 6:1-8 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar? 8 Ao contrário, vós fazeis injustiça e defraudais, e isso a vossos irmãos.

^ Sal. 62:10 Não confieis na defraudação, Nem vos torneis vãos em puro roubo. Caso medrem os meios de subsistência, não fixeis o coração [neles].

^ Sal. 72:4 Julgue ele os atribulados do povo, Salve ele os filhos do pobre E esmigalhe o defraudador.

^ Sal. 103:6 Jeová está executando atos de justiça E decisões judiciais para todos os que estão sendo defraudados.

^ Pro. 14:31 Quem defrauda o de condição humilde tem vituperado Aquele que o fez, mas aquele que mostra favor ao pobre O está glorificando.

^ Pro. 22:16 Quem defrauda ao de condição humilde para suprir-se de muitas coisas, bem como aquele que dá ao rico, seguramente se destina à carência.

^ Pro. 28:16 O líder que carece de verdadeiro discernimento é também abundante em práticas fraudulentas, mas aquele que odeia o lucro injusto prolongará os [seus] dias.

^ Miq. 2:1, 2 “Ai dos que maquinam o que é prejudicial e dos que praticam o que é mau, sobre as suas camas! Passam a fazê-lo à luz da manhã, porque está no poder da sua mão. 2 E desejaram campos e [os] arrebataram; também casas, e [as] tomaram; e defraudaram o varão vigoroso e os da sua casa, o homem e sua propriedade hereditária.

^ Mal. 3:5 “E vou chegar-me a vós para julgamento e vou tornar-me testemunha veloz contra os feiticeiros, e contra os adúlteros, e contra os que juram falsamente, e contra os que agem fraudulentamente com o salário do assalariado, com [a] viúva e com [o] menino órfão de pai, e os que repelem o residente forasteiro, ao passo que não me temeram”, disse Jeová dos exércitos.

^ ***it-3 pp. 665-667 Tagarelice, calúnia***

Tagarelice, calúnia

Tagarelice é fútil conversa pessoal; rumor infundado. Calúnia é difamação, em geral maliciosa, seja oral, seja escrita.

Nem toda tagarelice é má ou prejudicial, embora possa sê-lo. Às vezes, são comentários elogiosos a respeito de uma ou mais pessoas; ou pode ser o simples relato de algo trivial ou não-objetável sobre outros, por interesse humano. Mas é fácil degenerar-se em conversa prejudicial e problemática, pois a tagarelice é conversa fútil. As Escrituras desaconselham a linguagem fútil, indicando que a língua é difícil de domar e que “constitui um mundo de injustiça entre os nossos membros, pois mancha todo o corpo e incendeia a roda da vida natural”. Dá-se ênfase adicional à sua qualidade destrutiva, pois o escritor bíblico prossegue: “E é incendiada pela Geena.” ([Tg 3:6]) Muitas vezes se ressalta o perigo da conversa sem proveito e fútil. Tal linguagem é relacionada com a estupidez ou tolice ([Pr 15:2]); é um laço, e pode levar o tagarela à ruína. ([Pr 13:3;][18:7]) “Na abundância de palavras não falta transgressão”, diz o provérbio, aconselhando no sentido de que manter os lábios sob controle significa ser discreto. ([Pr 10:19]) “Quem guarda a sua boca e a sua língua está guardando a sua alma das aflições”, é um aviso contra o falar irrefletido, sem proveito e fútil. — [Pr 21:23].

“É da abundância do coração que a boca fala”, disse Jesus Cristo. ([Mt 12:34]) Assim, o costumeiro assunto de conversa duma pessoa indica em que o seu coração se fixa. As Escrituras instam-nos a salvaguardar o coração e a pensar e a falar sobre coisas verdadeiras, sérias, justas, castas, amáveis, coisas de que se fala bem, virtuosas e louváveis. ([Pr 4:23;][Fil 4:8]) Jesus Cristo disse: “O que sai da boca é o que avilta o homem”, e passou a citar “raciocínios iníquos” e “falsos testemunhos” entre as coisas que saem da boca mas que, na verdade, procedem do coração. — [Mt 15:11,][19].

A tagarelice pode levar à calúnia, tornando-se desastrosa para o caluniador. A sabedoria das palavras em Eclesiastes 10:12-14 é bem evidente: “Os lábios do estúpido o engolem. O início das palavras da sua boca é estultícia, e o fim posterior da sua boca é doidice calamitosa. E o estulto fala muitas palavras.”

Tagarelice é conversa que revela coisas sobre as ações e os assuntos de outras pessoas. Pode ser um rumor infundado, até mesmo uma mentira, e, ainda que o tagarela talvez não saiba que o rumor é falso, não obstante o divulga, tornando-se assim responsável de propagar uma mentira. O tagarela talvez fale a respeito das falhas e dos erros de alguém. Mas, mesmo sendo verdade o que se diz, o tagarela está errado e revela falta de amor. O provérbio diz: “Quem encobre uma transgressão está procurando amor, e aquele que continua falando sobre um assunto separa os que estão familiarizados uns com os outros.” — [Pr 17:9].

O apóstolo Paulo deu forte admoestação ao superintendente Timóteo quanto à conduta das viúvas jovens que não tinham família para cuidar e que não se ocupavam em ministrar a outros. Disse ele: “Aprendem também a estar desocupadas, vadiando pelas casas; sim, e não somente desocupadas, mas também tagarelas e intrometidas nos assuntos dos outros, falando de coisas de que não deviam.” ([1Ti 5:13]) Tal ação é conduta desordeira. O mesmo apóstolo falou sobre alguns na congregação de Tessalônica que ‘andavam desordeiramente entre eles, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes dizia respeito’. ([2Te 3:11]) O apóstolo Pedro coloca o “intrometido nos assuntos dos outros” em péssima companhia — junto com o assassino, o ladrão e o malfeitor. — [1Pe 4:15].

Por outro lado, não é tagarelice nem calúnia, e tampouco é errado relatar àqueles que têm a autoridade e o dever de supervisionar e corrigir as coisas as condições que influem sobre uma congregação. Vê-se isso no registro bíblico sobre a congregação cristã na antiga Corinto. Dissensões e dar indevida honra a homens estavam gerando atitudes sectárias ali, destruindo a união congregacional. Alguns membros da casa de certa Cloe, que estavam a par disso e se preocupavam com o bem-estar espiritual da congregação, relataram tais fatos ao então ausente apóstolo Paulo, que agiu prontamente, escrevendo de Éfeso conselhos corretivos à congregação. — [1Co 1:11].

Qual é a diferença entre tagarelice e calúnia?

Ao passo que a tagarelice, em alguns casos, pode ser mais ou menos inofensiva (embora possa virar calúnia ou conduzir a esta), a calúnia sempre é prejudicial e sempre causa feridas e contendas. Pode, ou não, ter motivação maldosa. Seja como for, o caluniador se coloca em má posição perante Deus, pois ‘criar contendas entre irmãos’ é uma das coisas que Deus odeia. ([Pr 6:16-19]) A palavra grega para “caluniador” ou “acusador” é di·á·bo·los. Esta palavra também é usada na Bíblia como título de Satanás, “o Diabo”, o grande caluniador de Deus. ([Jo 8:44;] Re 12:9, 10;[Gên 3:2-5]) Isto indica a fonte de tal acusação difamatória.

A calúnia é uma pedra de tropeço para outros, especialmente para o caluniado. A lei de Deus a Israel ordenava: “Não deves estar andando entre o teu povo com o objetivo de caluniar. Não te deves pôr de pé contra o sangue de teu próximo.” ([Le 19:16]) Frisa-se aqui a seriedade da calúnia, indicando que, em alguns casos, falsas acusações podiam realmente levar à execução. Em muitos casos, testemunhas falsas serviram para causar a morte de pessoas inocentes. — [1Rs 21:8-13;] Mt 26:59, 60.

Há certos assuntos que são confidenciais, mas o caluniador se deleita em revelá-los a outros que não têm o direito de conhecê-los. ([Pr 11:13]) O caluniador se apraz em revelar coisas que provocam sensacionalismo. Quem ouve a calúnia também está errado e prejudica a si mesmo. ([Pr 20:19;][26:22]) Uma pessoa talvez se afaste de seus amigos por causa de algum comentário difamatório sobre eles, feito pelo caluniador, talvez resultando em inimizades e divisões. — [Pr 16:28].

As Escrituras predizem que a destacada existência de caluniadores seria uma das características dos “últimos dias”. ([2Ti 3:1-3]) Tais pessoas, homens ou mulheres, se estiverem presentes entre o povo de Deus, devem ser censuradas e corrigidas pelos responsáveis na congregação cristã. ([1Ti 3:11;][Tit 2:1-5;][3Jo 9, 10]) A calúnia, ao provocar contendas ([Pr 16:28]), produz certas “obras da carne” (tais como ódio, rixas e divisões) que impedirão o caluniador, e outros a quem ele induz ao erro, de herdarem o Reino de Deus. ([Gál 5:19-21]) Embora o caluniador possa ser astuto e enganador, a sua maldade aflorará na congregação. ([Pr 26:20-26]) Jesus expôs o caluniador Judas ([Jo 6:70]) a seus apóstolos e, daí, mandou-o embora. O que ocorreu em seguida levou à destruição de Judas. — [Mt 26:20-25;] Jo 13:21-27;[17:12].

Uma forma de calúnia é a injúria, prática esta que justifica ser a pessoa cortada da congregação cristã, pois os injuriadores são condenados pelas Escrituras como indignos da vida. ([1Co 5:11;][6:9, 10]) A calúnia e a injúria não raro são associadas com a rebelião contra Deus ou contra aqueles a quem Ele constituiu ou designou devidamente para governar a congregação de seu povo. Um caso em pauta é o de Corá e seus associados, que utilizaram termos caluniosos contra Moisés e Arão, ao se rebelarem contra o arranjo de Deus. ([Núm 16:1-3,][12-14]) Judas traz à atenção estes rebeldes e o fim que tiveram, ao alertar os cristãos contra a linguagem abusiva, os resmungos e as queixas, e o falar “coisas bombásticas”. — [Ju 10, 11,][14-16].

^ Tia. 3:6 Ora, a língua é um fogo. A língua constitui um mundo de injustiça entre os nossos membros, pois mancha todo o corpo e incendeia a roda da vida natural, e é incendiada pela Geena.

^ Pro. 15:2 A língua dos sábios faz bem com o conhecimento, mas a boca dos estúpidos borbulha com tolice.

^ Pro. 13:3 Quem resguarda a sua boca guarda a sua alma. Quem abre bem os seus lábios — terá a ruína.

^ Pro. 18:7 A boca do estúpido é a sua ruína e seus lábios são um laço para a sua alma.

^ Pro. 10:19 Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.

^ Pro. 21:23 Quem guarda a sua boca e a sua língua está guardando a sua alma das aflições.

^ Mat. 12:34 Descendência de víboras, como podeis falar coisas boas quando sois iníquos? Pois é da abundância do coração que a boca fala.

^ Pro. 4:23 Mais do que qualquer outra coisa a ser guardada, resguarda teu coração, pois dele procedem as fontes da vida.

^ Fil. 4:8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas.

^ Mat. 15:11 Não o que entra pela boca é o que avilta o homem; mas o que sai da boca é o que avilta o homem.”

^ Mat. 15:19 Por exemplo, do coração vêm raciocínios iníquos, assassínios, adultérios, fornicações, ladroagens, falsos testemunhos, blasfêmias.

^ Ecl. 10:12-14 As palavras da boca do sábio significam favor, mas os lábios do estúpido o engolem. 13 O início das palavras da sua boca é estultícia, e o fim posterior da sua boca é doidice calamitosa. 14 E o estulto fala muitas palavras. O homem não sabe o que virá a ser; e daquilo que virá a ser após ele, quem o pode informar?

^ Pro. 17:9 Quem encobre uma transgressão está procurando amor, e aquele que continua falando sobre um assunto separa os que estão familiarizados uns com os outros.

^ 1 Tim. 5:13 Ao mesmo tempo, aprendem também a estar desocupadas, vadiando pelas casas; sim, [e] não somente desocupadas, mas também tagarelas e intrometidas nos assuntos dos outros, falando de coisas de que não deviam.

^ 2 Tes. 3:11 Pois ouvimos que certos estão andando desordeiramente entre vós, não trabalhando nada, mas intrometendo-se no que não lhes diz respeito.

^ 1 Ped. 4:15 No entanto, nenhum de vós sofra como assassino, ou como ladrão, ou como malfeitor, ou como intrometido nos assuntos dos outros.

^ 1 Cor. 1:11 Pois, foi-me exposto a respeito de vós, meus irmãos, pelos [da casa] de Cloe, que existem dissensões entre vós.

^ Pro. 6:16-19 Há seis coisas que Jeová deveras odeia; sim, há sete coisas detestáveis para a sua alma: 17 olhos altaneiros, língua falsa e mãos que derramam sangue inocente, 18 o coração que projeta ardis prejudiciais, pés que se apressam a correr para a maldade, 19 a testemunha falsa que profere mentiras e todo aquele que cria contendas entre irmãos.

^ João 8:44 Vós sois de vosso pai, o Diabo, e quereis fazer os desejos de vosso pai. Esse foi um homicida quando começou, e não permaneceu firme na verdade, porque não há nele verdade. Quando fala a mentira, fala segundo a sua própria disposição, porque é um mentiroso e o pai da [mentira].

^ Apo. 12:9, 10 Assim foi lançado para baixo o grande dragão, a serpente original, o chamado Diabo e Satanás, que está desencaminhando toda a terra habitada; ele foi lançado para baixo, à terra, e os seus anjos foram lançados para baixo junto com ele. 10 E ouvi uma voz alta no céu dizer: “Agora se realizou a salvação, e o poder, e o reino de nosso Deus, e a autoridade do seu Cristo, porque foi lançado para baixo o acusador dos nossos irmãos, o qual os acusa dia e noite perante o nosso Deus!

^ Gên. 3:2-5 A isso a mulher disse à serpente: “Do fruto das árvores do jardim podemos comer. 3 Mas, quanto [a comer] do fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: ‘Não deveis comer dele, não, nem deveis tocar nele, para que não morrais.’” 4 A isso a serpente disse à mulher: “Positivamente não morrereis. 5 Porque Deus sabe que, no mesmo dia em que comerdes dele, forçosamente se abrirão os vossos olhos e forçosamente sereis como Deus, sabendo o que é bom e o que é mau.”

^ Lev. 19:16 “‘Não deves estar andando entre o teu povo com o objetivo de caluniar. Não te deves pôr de pé contra o sangue do teu próximo. Eu sou Jeová.

^ 1 Reis 21:8-13 Concordemente, ela escreveu cartas em nome de Acabe e as selou com o sinete dele, e enviou as cartas aos anciãos e aos nobres que havia na cidade dele, morando com Nabote. 9 Mas ela escreveu nas cartas, dizendo: “Proclamai um jejum e fazei Nabote sentar-se à cabeça do povo. 10 E fazei dois homens, homens imprestáveis, sentar-se defronte dele, e dêem eles testemunho contra ele, dizendo: ‘Amaldiçoaste a Deus e ao rei!’ E levai-o para fora e apedrejai-o para que morra.” 11 Portanto, os homens de sua cidade, os anciãos e os nobres que moravam na sua cidade fizeram exatamente como Jezabel lhes enviara [recado], assim como estava escrito nas cartas que lhes enviara. 12 Proclamaram um jejum e fizeram Nabote sentar-se à cabeça do povo. 13 Então entraram dois dos homens, homens imprestáveis, e sentaram-se defronte dele; e os homens imprestáveis começaram a dar testemunho contra ele, isto é, contra Nabote, na frente de todo o povo, dizendo: “Nabote amaldiçoou a Deus e ao rei!” Depois o levaram para fora aos arrabaldes da cidade e o mataram a pedradas, de modo que morreu.

^ Mat. 26:59, 60 Entrementes, os principais sacerdotes e todo o Sinédrio estavam procurando falso testemunho contra Jesus, para o entregarem à morte, 60 mas não encontraram nenhum, embora se apresentassem muitas testemunhas falsas. Mais tarde, apresentaram-se dois

^ Pro. 11:13 Quem anda em volta como caluniador está revelando palestra confidencial, mas quem é fiel no espírito encobre o assunto.

^ Pro. 20:19 Quem anda em volta como caluniador está revelando palestra confidencial; e não deves ter associação com quem está engodado pelos seus lábios.

^ Pro. 26:22 As palavras do caluniador são como coisas que se engolem avidamente, que descem até as partes mais íntimas do ventre.

^ Pro. 16:28 O homem de intrigas continua a criar contenda e o caluniador separa os que estão familiarizados uns com os outros.

^ 2 Tim. 3:1-3 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade,

^ 1 Tim. 3:11 As mulheres, igualmente, devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ Tito 2:1-5 Tu, porém, persiste em falar as coisas próprias para o ensino salutar. 2 Os homens idosos sejam moderados nos hábitos, sérios, ajuizados, sãos na fé, no amor, na perseverança. 3 Igualmente, as mulheres idosas sejam reverentes no comportamento, não caluniadoras, nem escravizadas a muito vinho, instrutoras do que é bom, 4 a fim de fazerem as mulheres jovens recobrar o bom senso para amarem seus maridos, para amarem seus filhos, 5 para serem ajuizadas, castas, operosas em casa, boas, sujeitando-se aos seus próprios maridos, para que não se fale da palavra de Deus de modo ultrajante.

^ 3 João 9, 10 Escrevi algo à congregação, mas Diótrefes, que gosta de ocupar o primeiro lugar entre eles, não recebe nada de nós com respeito. 10 É por isso que, se eu for [aí], farei lembrar as obras dele, que ele prossegue fazendo, parolando acerca de nós com palavras iníquas. Também, não contente com estas coisas, nem ele mesmo recebe os irmãos com respeito, e, os que querem recebê-los, ele procura impedir e lançar fora da congregação.

^ Pro. 16:28 O homem de intrigas continua a criar contenda e o caluniador separa os que estão familiarizados uns com os outros.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ Pro. 26:20-26 Onde não há lenha, apaga-se o fogo, e onde não há caluniador, aquieta-se a contenda. 21 Como o carvão de lenha para as brasas e a lenha para o fogo, assim é o homem contencioso por tornar acesa a altercação. 22 As palavras do caluniador são como coisas que se engolem avidamente, que descem até as partes mais íntimas do ventre. 23 Como um revestimento de prata recobrindo um caco são os lábios fervorosos com um coração mau. 24 O odiador faz-se irreconhecível com os seus lábios, mas para dentro de si põe o engano. 25 Embora ele faça a sua voz graciosa, não lhe acredites, pois há sete coisas detestáveis no seu coração. 26 O ódio está encoberto pelo engano. Sua maldade será descoberta na congregação.

^ João 6:70 Jesus respondeu-lhes: “Não escolhi eu a vós doze? Contudo, um de vós é um caluniador.”

^ Mat. 26:20-25 Tendo chegado a noitinha, ele estava recostado à mesa com os doze discípulos. 21 Enquanto comiam, ele disse: “Deveras, eu vos digo: Um de vós me trairá.” 22 Ficando muito contristados com isso, principiaram cada um a dizer-lhe: “Não sou por acaso eu, Senhor?” 23 Em resposta, ele disse: “O que mete comigo a mão no prato fundo é o que me há de trair. 24 Deveras, o Filho do homem vai embora, assim como está escrito a respeito dele, mas ai do homem por quem o Filho do homem está sendo traído! Teria sido melhor para ele, se esse homem não tivesse nascido.” 25 Como resposta, Judas, que estava prestes a traí-lo, disse: “Não sou por acaso eu, Rabi?” Ele lhe disse: “Tu mesmo [o] disseste.”

^ João 13:21-27 Depois de dizer estas coisas, Jesus ficou aflito em espírito, e deu testemunho e disse: “Digo-vos em toda a verdade: Um de vós me trairá.” 22 Os discípulos começaram a olhar uns para os outros, sem saber de qual deles dizia [isso]. 23 Recostava-se na frente do seio de Jesus um dos seus discípulos, e Jesus o amava. 24 Portanto, Simão Pedro acenou com a cabeça para este e disse-lhe: “Dize a respeito de quem ele está dizendo [isso].” 25 De modo que este último se encostou no peito de Jesus e lhe disse: “Senhor, quem é?” 26 Jesus respondeu-lhe, portanto: “É aquele a quem eu der o bocado que mergulho.” E assim, tendo mergulhado o bocado, tomou-o e deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes. 27 E após o bocado, Satanás entrou então neste último. Jesus, portanto, disse-lhe: “O que fazes, faze-o mais depressa.”

^ João 17:12 Quando eu estava com eles, costumava vigiar sobre eles por causa do teu próprio nome que me deste; e tenho-os guardado, e nenhum deles está destruído exceto o filho da destruição, para que se cumprisse a escritura.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Núm. 16:1-3 E Corá, filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, passou a levantar-se, junto com Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, filhos de Rubem. 2 E passaram a levantar-se diante de Moisés, eles e [mais] duzentos e cinqüenta homens dos filhos de Israel, maiorais da assembléia, convocados da reunião, homens de fama. 3 Congregaram-se, pois, contra Moisés e Arão, e disseram-lhes: “Já chega de vós, pois a assembléia inteira, todos eles, são santos e Jeová está no seu meio. Então, por que vos devíeis erguer acima da congregação de Jeová?”

^ Núm. 16:12-14 Mais tarde, Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe, mas eles disseram: “Não subiremos! 13 É coisa tão insignificante que nos fizeste subir de uma terra que manava leite e mel para nos fazeres morrer no ermo, que também hás de desempenhar até o máximo o papel de príncipe sobre nós? 14 Do jeito como é, não nos trouxeste a uma terra que mana leite e mel, para nos dares uma herdade de campo e de vinhedo. Queres furar os olhos desses homens? Não subiremos!”

^ Judas 10, 11 Contudo, estes [homens] estão falando de modo ultrajante de todas as coisas que realmente não conhecem; mas, em todas as coisas que eles entendem naturalmente, como os animais irracionais, nestas coisas prosseguem em corromper-se. 11 Ai deles, porque foram pela vereda de Caim e se arremeteram no proceder errôneo de Balaão, para uma recompensa, e pereceram na conversa rebelde de Corá!

^ Judas 14-16 Sim, o sétimo homem [na linhagem] de Adão, Enoque, profetizou também a respeito deles, dizendo: “Eis que Jeová veio com as suas santas miríades, 15 para executar o julgamento contra todos e para declarar todos os ímpios culpados de todas as suas ações ímpias que fizeram de modo ímpio, e de todas as coisas chocantes que os pecadores ímpios falaram contra ele.” 16 Estes homens são resmungadores, queixosos de sua sorte na vida, procedendo segundo os seus próprios desejos, e as suas bocas falam coisas bombásticas, ao passo que admiram personalidades para o [seu próprio] proveito.

^ ***od pp. 147-149 Como manter a paz e a pureza da congregação***

perigos espirituais e evitam que surjam problemas graves. Os pastores do rebanho devem se esforçar em prestar à congregação um serviço à altura da promessa que Jeová fez por meio de Isaías: “Cada um deles terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.” — [Isa. 32:2].

COMO RESOLVER CERTOS ERROS GRAVES

Estarmos dispostos a desconsiderar faltas e perdoá-las não significa que não nos importamos com as transgressões ou que as aprovamos. Nem todos os erros podem ser atribuídos à imperfeição herdada; e desconsiderar erros que vão além de pequenas faltas não resulta em bem para o nosso irmão nem para a congregação. ([Lev. 19:17;][Sal. 141:5]) O pacto da Lei atribuía graus de seriedade a pecados e transgressões. O mesmo ocorre no arranjo cristão. — 1 João 5:16, 17.

Jesus delineou alguns procedimentos específicos para resolver problemas de transgressão grave que podem surgir entre companheiros cristãos. Note os passos que ele descreveu: “Se o teu irmão cometer um pecado, [1] vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. Mas, se não te escutar, [2] toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. Se não os escutar, [3] fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” — Mat. 18:15-17.

A ilustração que Jesus apresentou em seguida, registrada em Mateus 18:23-35, mostra que os pecados a que se refere o texto de Mateus 18:15-17 pelo visto envolvem assuntos financeiros ou de propriedade — deixar de pagar por algo, ou alguma ação que envolva certa medida de fraude —, ou manchar a reputação de alguém com uma calúnia.

Se tiver evidência sólida de que alguém na congregação cometeu um pecado sério desse tipo contra você, não se apresse em procurar os superintendentes ou outros, pedindo-lhes que intervenham em seu favor. Como Jesus aconselhou, fale primeiro com a pessoa contra quem você tem uma queixa. Tente resolver o assunto apenas entre vocês dois, sem envolver mais ninguém. Se ela não corresponder aos seus esforços, você poderá dar um tempo, antes de levar avante o assunto. Lembre-se de que Jesus não disse ‘vá apenas uma vez e exponha a falta dele’. Portanto, se a pessoa não admitir logo o erro e pedir perdão, talvez seja bom pensar em falar com ela de novo em outra ocasião. Se o assunto puder ser resolvido dessa maneira, o faltoso certamente apreciará que você não tenha falado a outros a respeito do pecado dele, nem manchado sua reputação na congregação. Você terá alcançado o objetivo de ‘ganhar o seu irmão’.

Se o faltoso reconhece a culpa, pede perdão e corrige a situação, não é preciso levar o assunto adiante. Isso mostra que, embora sejam graves, as faltas consideradas aqui são apenas as que se podem resolver entre as pessoas envolvidas. Isso não inclui faltas como fornicação, adultério, homossexualismo, blasfêmia, apostasia, idolatria e pecados crassos similares. (1 Cor. 6:9, 10; Gál. 5:19-21) Esses pecados exigem mais do que o perdão da parte da vítima. Visto que podem ameaçar a pureza espiritual e moral da congregação, tais assuntos devem ser relatados aos anciãos e cuidados por eles. — [1 Cor. 5:6;] Tia. 5:14, 15.

Se você não conseguir ganhar seu irmão ‘expondo a falta dele entre ti e ele só’, poderá fazer como Jesus disse — leve consigo uma ou duas pessoas e fale de novo com ele. Os que o acompanharem também devem ter por objetivo ganhar o seu irmão. Devem ser de preferência testemunhas da suposta transgressão, mas se não houver testemunhas oculares, você talvez queira levar consigo homens cristãos maduros que serão testemunhas da conversa. Eles talvez tenham experiência no assunto em questão e possam determinar se aquilo que ocorreu foi mesmo um erro. Anciãos escolhidos como testemunhas não representam a congregação, visto que o corpo de anciãos não os designou especificamente para cuidar do assunto.

Se está convencido de que um irmão pecou gravemente contra você, podendo provar isso, se o assunto não foi resolvido depois de repetidos esforços — nem quando falou com ele em particular nem junto com mais uma ou duas pessoas — e se você acha que não pode deixar passar o assunto, então relate-o aos superintendentes da congregação. Lembre-se de que o objetivo deles também é manter a paz e a pureza da congregação. Procurando os anciãos, você terá feito tudo o que podia para resolver o assunto. Deixe o problema nas mãos deles e confie em Jeová que será resolvido. Nunca permita que a conduta de outra pessoa o faça tropeçar ou tire a sua alegria no serviço de Jeová. — [Sal. 119:165].

Se uma averiguação tornar evidente para os pastores do rebanho que esse irmão realmente cometeu um pecado grave contra você, mas não está disposto a se arrepender e a fazer o que é razoável e apropriado para corrigir a situação, talvez seja necessário que os superintendentes expulsem o transgressor não-arrependido. Assim eles protegem o rebanho e preservam a pureza da congregação. — [Mat. 18:17].

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Lev. 19:17 “‘Não deves odiar teu irmão no teu coração. Decerto deves repreender o teu colega, para que não leves o pecado junto com ele.

^ Sal. 141:5 Se o justo me surrasse, seria benevolência; E se me repreendesse, seria óleo sobre a cabeça, Que minha cabeça não desejaria recusar. Pois ainda haveria minha oração durante as suas calamidades.

^ 1 João 5:16, 17 Se alguém avistar seu irmão cometendo um pecado que não incorre em morte, pedirá, e ele lhe dará vida, sim, aos que pecarem sem incorrer em morte. Há um pecado que incorre em morte. A respeito deste pecado não lhe digo que faça solicitação. 17 Toda a injustiça é pecado; contudo, há um pecado que não incorre em morte.

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ Mat. 18:23-35 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia. 35 Do mesmo modo lidará também convosco o meu Pai celestial, se não perdoardes de coração cada um ao seu irmão.”

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 1 Cor. 5:6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?

^ Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ Sal. 119:165 Paz abundante pertence aos que amam a tua lei, E para eles não há pedra de tropeço.

^ Mat. 18:17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ ***w97 15/3 pp. 17-22 Deixe que o discernimento o resguarde***

Deixe que o discernimento o resguarde

“Guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento.” — PROVÉRBIOS 2:11.

1. De que nos pode resguardar o discernimento?

JEOVÁ quer que você use de discernimento. Por quê? Porque ele sabe que isso o resguardará de vários perigos. Provérbios 2:10-19 começa por dizer: “Quando a sabedoria entrar no teu coração e o próprio conhecimento se tornar agradável à tua própria alma, guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento.” Resguardar de quê? De coisas tais como o “mau caminho”, os que abandonam as veredas da retidão e os que são sinuosos no seu proceder geral.

2. Que é discernimento, e especialmente que discernimento desejam ter os cristãos?

2 É provável que se lembre de que o discernimento é a faculdade mental de distinguir uma coisa de outra. Quem tem discernimento percebe a diferença entre idéias ou coisas, e tem bom critério. Nós, como cristãos, desejamos especialmente ter discernimento espiritual baseado no conhecimento exato da Palavra de Deus. Quando estudamos as Escrituras, é como se estivéssemos extraindo de uma pedreira os blocos de construção do discernimento espiritual. Aquilo que aprendemos pode ajudar-nos a tomar decisões que agradam a Jeová.

3. Como podemos obter discernimento espiritual?

3 Quando Deus perguntou ao Rei Salomão, de Israel, que bênção ele queria obter, o jovem governante disse: “Tens de dar ao teu servo um coração obediente para julgar teu povo, para discernir entre o que é bom e o que é mau.” Salomão pediu discernimento, e Jeová o deu a ele num grau extraordinário. ([1 Reis 3:9;][4:30]) Para obtermos discernimento, temos de orar, e temos de estudar a Palavra de Deus com a ajuda de publicações esclarecedoras, fornecidas por meio do “escravo fiel e discreto”. (Mateus 24:45-47) Isto nos ajudará a criar discernimento espiritual a ponto de nos tornarmos “plenamente desenvolvidos na capacidade de entendimento”, capazes de “distinguir [ou discernir] tanto o certo como o errado”. — 1 Coríntios 14:20; Hebreus 5:14.

A necessidade especial de se ter discernimento

4. Que significa ter um olho “singelo”, e como nos pode beneficiar?

4 Com o discernimento correto, podemos agir em harmonia com as palavras de Jesus Cristo: “Persisti, pois, em buscar primeiro o reino e a . . . justiça [de Deus], e todas estas outras coisas [materiais] vos serão acrescentadas.” ([Mateus 6:33]) Jesus disse também: “A lâmpada do corpo é o teu olho. Quando o teu olho é singelo, todo o teu corpo também é luminoso.” ([Lucas 11:34]) O olho é uma lâmpada figurativa. O olho “singelo” é sincero, está em foco. Com um olho assim podemos mostrar discernimento e andar sem tropeçar espiritualmente.

5. Referente a negócios, de que devemos lembrar-nos quanto ao objetivo da congregação cristã?

5 Alguns, em vez de manterem o olho singelo, complicam a sua vida e a vida de outros com negócios tentadores. Mas devemos lembrar-nos de que a congregação cristã é “coluna e amparo da verdade”. (1 Timóteo 3:15) Assim como as colunas dum edifício, a congregação sustenta a verdade de Deus, não a empresa de alguém. As congregações das Testemunhas de Jeová não foram formadas como locais para promover interesses comerciais, bens ou serviços. Temos de refrear-nos de tratar de negócios pessoais no Salão do Reino. O discernimento ajuda-nos a compreender que os Salões do Reino, os Estudos de Livro de Congregação, as assembléias e os congressos das Testemunhas de Jeová são para associação cristã e para palestras espirituais. Se usássemos os relacionamentos espirituais para promover qualquer tipo de negócio, não mostraria isso pelo menos alguma falta de apreço por valores espirituais? Os contatos na congregação nunca devem ser explorados para se obter lucro financeiro.

6. Por que não se devem vender ou promover produtos ou serviços comerciais nas reuniões congregacionais?

6 Alguns têm usado os contatos teocráticos para vender produtos de saúde ou de beleza, vitaminas, serviços de telecomunicação, materiais de construção, pacotes turísticos, programas e equipamentos de computador, e assim por diante. No entanto, as reuniões congregacionais não são ocasiões para se vender ou promover produtos ou serviços comerciais. Podemos discernir o princípio básico disso quando nos lembramos de que Jesus “expulsou do templo a todos com as ovelhas e o gado, e derramou as moedas dos cambistas e derrubou as suas mesas. E ele disse aos que vendiam as pombas: ‘Tirai estas coisas daqui! Parai de fazer da casa de meu Pai uma casa de comércio!’” — João 2:15, 16.

Que dizer de investimentos?

7. Por que é preciso ter discernimento e cautela quanto a fazer investimentos?

7 É preciso ter tanto discernimento como cautela quando se pensa em fazer um investimento num empreendimento comercial. Suponhamos que alguém queira tomar emprestado dinheiro e prometa o seguinte: “Garanto que obterá lucro.” “Você não pode perder. Esse é um negócio seguro.” Cuidado quando alguém lhe dá tais garantias. Ou ele não está sendo realístico ou é desonesto, porque um investimento raras vezes tem retorno garantido. De fato, alguns inescrupulosos, de conversa suave, têm defraudado membros da congregação. Isto nos faz lembrar os “homens ímpios” que se introduziram sorrateiramente na congregação do primeiro século e ‘transformaram a benignidade imerecida de nosso Deus numa desculpa para conduta desenfreada’. Eles eram como que afiados rochedos sob a água, que podem ferir e matar os nadadores. ([Judas 4,][12]) É verdade que as motivações dos defraudadores são diferentes, mas eles também exploram membros da congregação.

8. Que tem acontecido relacionado com alguns empreendimentos comerciais aparentemente lucrativos?

8 Mesmo cristãos bem-intencionados têm divulgado informações sobre empreendimentos comerciais aparentemente lucrativos, só para descobrir que eles e os que seguiram seu exemplo perderam o dinheiro que investiram. Em resultado disso, vários cristãos perderam privilégios na congregação. Quando empreendimentos comerciais de enriquecimento rápido mostram ser fraudulentos, o único a lucrar com isso é o defraudador, que muitas vezes logo desaparece. Como pode o discernimento ajudar a evitar tais situações?

9. Por que se precisa ter discernimento para avaliar as afirmações feitas a respeito de investimentos?

9 Ter discernimento também significa ser capaz de compreender o que é obscuro. Isso é necessário para se avaliar afirmações a respeito de investimentos. Os cristãos confiam uns nos outros, e alguns talvez argumentem que seus irmãos e irmãs espirituais não se envolveriam em empreendimentos comerciais que colocariam em perigo os recursos de concrentes. Mas o fato de que o comerciante é cristão não garante que ele seja muito hábil em assuntos comerciais ou que seu negócio prospere.

10. Por que procuram alguns cristãos obter de concrentes empréstimos para fins comerciais, e o que pode acontecer com tais investimentos?

10 Alguns cristãos procuram obter de concrentes empréstimos para fins comerciais, porque as firmas de boa reputação que concedem empréstimos nunca lhes dariam dinheiro para os seus empreendimentos arriscados. Muitos foram levados a crer que o simples investimento do seu dinheiro garantiria uma fortuna rápida sem muito trabalho ou sem nenhum. Alguns se sentem atraídos a fazer certo investimento por causa do fascínio envolvido, mas perdem todas as suas economias! Certo cristão investiu uma grande soma de dinheiro, esperando obter um rendimento de 25% em apenas duas semanas. Ele perdeu todo o dinheiro quando se decretou a falência da firma em que fez o investimento. Em outro empreendimento, um corretor imobiliário tomou emprestado grandes somas de dinheiro de outros na congregação. Ele prometeu lucros exageradamente altos, mas foi à falência e perdeu o dinheiro que tomou emprestado.

Quando negócios fracassam

11. Que conselho deu Paulo a respeito da ganância e do amor ao dinheiro?

11 O fracasso de negócios tem levado a desapontamentos e mesmo à perda da espiritualidade de alguns cristãos que se aventuraram neles. O resultado foi mágoa e amargura por não se ter usado o discernimento como proteção. A ganância tem enlaçado a muitos. ‘A ganância nem mesmo seja mencionada entre vós, assim como é próprio dum povo santo’, escreveu Paulo. ([Efésios 5:3]) E ele advertiu: “Os que estão resolvidos a ficar ricos caem em tentação e em laço, e em muitos desejos insensatos e nocivos, que lançam os homens na destruição e na ruína. Porque o amor ao dinheiro é raiz de toda sorte de coisas prejudiciais, e alguns, por procurarem alcançar este amor, foram desviados da fé e se traspassaram todo com muitas dores.” — 1 Timóteo 6:9, 10.

12. Quando cristãos fazem negócios entre si, de que se devem lembrar em especial?

12 Se um cristão desenvolvesse amor ao dinheiro, causaria a si mesmo muito dano espiritual. Os fariseus eram amantes do dinheiro, e esta é uma característica de muitos nestes últimos dias. ([Lucas 16:14;] 2 Timóteo 3:1, 2) Em contraste com isso, a maneira de vida do cristão deve estar “livre do amor ao dinheiro”. ([Hebreus 13:5]) É evidente que os cristãos podem fazer negócios entre si ou iniciá-los juntos. Neste caso, porém, as conversas e as negociações devem ser mantidas separadas dos assuntos congregacionais. E lembre-se: mesmo entre irmãos espirituais, sempre assente por escrito os acordos comerciais. Muito útil neste respeito é o artigo intitulado “Ponha-o por Escrito!”, publicado na Despertai! de 8 de agosto de 1983, páginas 13 a 15.

13. Como aplicaria você Provérbios 22:7 a empreendimentos comerciais?

13 Provérbios 22:7 nos diz: “Quem toma emprestado é servo do homem que empresta.” Muitas vezes é imprudente colocar a nós mesmos ou a nosso irmão em tal condição de servo. Quando alguém nos pede dinheiro emprestado para um empreendimento comercial, é aconselhável considerar sua capacidade de restituir a importância. É conhecido como fidedigno e de confiança? Naturalmente, precisamos ter presente que conceder esse empréstimo pode significar a perda do dinheiro, porque muitos empreendimentos comerciais fracassam. Um contrato, por si só, não garante o êxito do empreendimento. E por certo não é prudente arriscar num negócio mais do que se possa dar ao luxo de perder.

14. Por que temos de usar de discernimento se tivermos emprestado dinheiro a um concristão cujo negócio falhou?

14 Temos de usar de discernimento quando emprestamos dinheiro a um cristão para fins comerciais e esse dinheiro foi perdido, embora não tenha havido práticas desonestas. Se o fracasso comercial não foi por culpa do concrente que pediu o dinheiro emprestado, será que podemos dizer que fomos lesados? Não, porque concedemos voluntariamente o empréstimo, provavelmente recebendo juros, e não se fez nada de desonesto. Por não ter havido desonestidade, não temos motivos para tomar uma ação legal contra aquele que tomou o dinheiro emprestado. Que benefício resultaria de processar um concristão honesto que teve de pedir falência por não ter dado certo um empreendimento comercial bem-intencionado? — 1 Coríntios 6:1.

15. Que fatores precisam ser levados em conta quando se declara falência?

15 Os que sofrem um revés comercial às vezes buscam uma saída por declararem falência. Visto que os cristãos não são negligentes quanto às dívidas, mesmo depois de terem sido legalmente desobrigados de algumas delas, alguns sentiram-se na obrigação de tentar pagar dívidas canceladas, se os credores aceitassem o pagamento. Mas, que dizer quando aquele que tomou o empréstimo perdeu o dinheiro do seu irmão e depois levou uma vida de luxo? Ou se quem tomou emprestado dinheiro conseguiu recursos suficientes para devolvê-lo, mas não fez caso da obrigação moral que tem em sentido financeiro para com o seu irmão? Neste caso, haveria dúvidas sobre as qualificações daquele que tomou emprestado, para servir num cargo de responsabilidade na congregação. — 1 Timóteo 3:3,[8]; veja A Sentinela de 15 de setembro de 1994, páginas 30-1.

Mas, e se houve fraude?

16. Que medidas podem ser tomadas quando parece que fomos vítimas duma fraude comercial?

16 O discernimento ajuda-nos a compreender que nem todos os investimentos dão lucro. Mas que dizer se houve fraude? Fraude é o “uso intencional de engano, embuste ou deturpação da verdade, com o fim de induzir outro a ceder alguma coisa valiosa que lhe pertence ou a desistir dum direito legal”. Jesus Cristo delineou as medidas que podem ser tomadas quando alguém acha que foi defraudado por um co-adorador. Segundo Mateus 18:15-17, Jesus disse: “Se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” A ilustração que Jesus fez a seguir indica que ele tinha em mente pecados tais como os que envolvem assuntos financeiros, incluindo fraude. — Mateus 18:23-35.

17, 18. Quando um professo cristão nos defrauda, como nos pode resguardar o discernimento?

17 Naturalmente, não há base bíblica para dar os passos delineados em Mateus 18:15-17 quando não há evidência nem suspeita de fraude. Mas, o que fazer quando um professo cristão realmente nos defraudou? O discernimento pode resguardar-nos de tomarmos uma ação que possa manchar a reputação da congregação. Paulo aconselhou concristãos a deixar-se injustiçar e mesmo defraudar, em vez de levar um irmão ao tribunal. — 1 Coríntios 6:7.

18 Nossos genuínos irmãos e irmãs não estão ‘cheios de fraude e de vilania’, como estava o feiticeiro Barjesus. ([Atos 13:6-12]) Portanto, usemos de discernimento quando perdemos dinheiro num empreendimento comercial envolvendo concrentes. Caso pensemos em tomar uma ação legal, devemos considerar os possíveis efeitos sobre nós mesmos, sobre a outra pessoa ou pessoas envolvidas, a congregação e os de fora. Procurar obter uma indenização pode consumir muito do tempo, da energia e de outros recursos que temos. Talvez enriqueça apenas advogados e outros profissionais. Lamentavelmente, alguns cristãos têm sacrificado privilégios teocráticos por ficarem absortos demais nessas coisas. Sermos assim desviados deve dar muita satisfação a Satanás, mas nós queremos alegrar o coração de Jeová. (Provérbios 27:11) Por outro lado, aceitarmos uma perda pode livrar-nos de pesares e poupar tempo para nós e para os anciãos. Ajudará a preservar a paz da congregação e nos habilitará a persistir em buscar primeiro o Reino.

Discernimento e decisões

19. O que podem fazer para nós o discernimento espiritual e a oração quando temos de tomar decisões que causam tensão?

19 Tomar decisões sobre assuntos financeiros e comerciais pode causar bastante tensão. Mas o discernimento espiritual pode ajudar-nos a avaliar os fatores e a tomar decisões sábias. Além disso, confiar em Jeová com oração pode dar-nos “a paz de Deus”. (Filipenses 4:6, 7) Esta é a calma e a tranqüilidade resultantes duma íntima relação pessoal com Jeová. Por certo, essa paz pode ajudar-nos a manter o equilíbrio quando confrontados com decisões difíceis.

20. O que devemos estar decididos a fazer no que se refere a assuntos comerciais e à congregação?

20 Estejamos decididos a não permitir que disputas comerciais rompam a nossa paz ou a da congregação. Temos de nos lembrar que a função da congregação cristã é ajudar-nos espiritualmente, não servir de centro de atividades comerciais. Negócios devem sempre ser mantidos separados das atividades congregacionais. Temos de usar de discernimento e cautela quando nos envolvemos em empreendimentos comerciais. E mantenhamos sempre um conceito equilibrado sobre tais assuntos, buscando primeiro os interesses do Reino. Caso fracasse um empreendimento comercial envolvendo co-adoradores, façamos o melhor para todos os envolvidos.

21. Como podemos usar de discernimento e agir em harmonia com Filipenses 1:9-11?

21 Em vez de nos preocuparmos demais com assuntos financeiros e com outras coisas menos importantes, inclinemos nosso coração ao discernimento, oremos pela orientação de Deus e demos o primeiro lugar aos interesses do Reino. Em harmonia com a oração de Paulo, ‘que o nosso amor abunde com conhecimento exato e pleno discernimento para que nos certifiquemos das coisas mais importantes e não façamos outros [ou a nós mesmos] tropeçar’. Agora que Cristo, o Rei, está no seu trono celestial, mostremos discernimento espiritual em todos os aspectos da vida. E ‘estejamos cheios de fruto justo por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus’, o Soberano Senhor Jeová. — Filipenses 1:9-11.

Qual é a sua resposta?

□ Que é discernimento?

□ Por que há necessidade especial de se usar de discernimento em transações comerciais entre cristãos?

□ Como pode o discernimento ajudar-nos quando achamos que um concrente nos defraudou?

□ Que papel deve o discernimento desempenhar nas decisões?

[Perguntas de Estudo]

[Foto na página 18]

O discernimento nos ajudará a aplicar o conselho de Jesus, de persistir em buscar primeiro o Reino

[Fotos na página 20]

Sempre assente por escrito os acordos comerciais

^ Pro. 2:11 guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento,

^ parágrafo 1 Pro. 2:10-19 Quando a sabedoria entrar no teu coração e o próprio conhecimento se tornar agradável à tua própria alma, 11 guardar-te-á o próprio raciocínio, resguardar-te-á o próprio discernimento, 12 para livrar-te do mau caminho, do homem que fala perversidades, 13 dos que abandonam as veredas da retidão para andar nos caminhos da escuridão, 14 dos que se alegram em fazer o mal, que jubilam com as perversidades da maldade; 15 aqueles cujas veredas são pervertidas e que são sinuosos no seu rumo geral; 16 para livrar-te da mulher estranha, da mulher estrangeira que amaciou as suas próprias declarações, 17 que abandona o amigo íntimo da sua mocidade e que se esqueceu do próprio pacto do seu Deus. 18 Pois a sua casa baixa à morte, e seus trilhos, aos impotentes na morte. 19 Nenhum dos que têm relações com ela retornará, nem retomarão as veredas dos viventes.

^ parágrafo 3 1 Reis 3:9 E tens de dar ao teu servo um coração obediente para julgar teu povo, para discernir entre o que é bom e o que é mau; pois, quem pode julgar este difícil povo teu?”

^ parágrafo 3 1 Reis 4:30 E a sabedoria de Salomão era mais vasta do que a sabedoria de todos os orientais e do que toda a sabedoria do Egito.

^ parágrafo 3 Mat. 24:45-47 “Quem é realmente o escravo fiel e discreto a quem o seu amo designou sobre os seus domésticos, para dar-lhes o seu alimento no tempo apropriado? 46 Feliz aquele escravo, se o seu amo, ao chegar, o achar fazendo assim! 47 Deveras, eu vos digo: Ele o designará sobre todos os seus bens.

^ parágrafo 3 1 Cor. 14:20 Irmãos, não vos torneis criancinhas na capacidade de entendimento, mas sede pequeninos quanto à maldade; contudo, ficai plenamente desenvolvidos na capacidade de entendimento.

^ parágrafo 3 Heb. 5:14 O alimento sólido, porém, é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm as suas faculdades perceptivas treinadas para distinguir tanto o certo como o errado.

^ parágrafo 4 Mat. 6:33 “Persisti, pois, em buscar primeiro o reino e a Sua justiça, e todas estas [outras] coisas vos serão acrescentadas.

^ parágrafo 4 Luc. 11:34 A lâmpada do corpo é o teu olho. Quando o teu olho é singelo, todo o teu corpo também é luminoso; mas, quando é iníquo, teu corpo também é escuro.

^ parágrafo 5 1 Tim. 3:15 mas, caso eu demore, para que saibas como deves comportar-te na família de Deus, que é a congregação do Deus vivente, coluna e amparo da verdade.

^ parágrafo 6 João 2:15, 16 Assim, depois de fazer um chicote de cordas, expulsou do templo a todos com as ovelhas e o gado, e derramou as moedas dos cambistas e derrubou as suas mesas. 16 E ele disse aos que vendiam as pombas: “Tirai estas coisas daqui! Parai de fazer da casa de meu Pai uma casa de comércio!”

^ parágrafo 7 Judas 4 A minha razão é que se introduziram sorrateiramente certos homens que há muito têm sido designados pelas Escrituras para este julgamento, homens ímpios, que transformam a benignidade imerecida de nosso Deus numa desculpa para conduta desenfreada e que se mostram falsos para com o nosso único Dono e Senhor, Jesus Cristo.

^ parágrafo 7 Judas 12 Estes são os rochedos ocultos sob a água, nos vossos ágapes, banqueteando-se convosco, pastores que se apascentam a si mesmos sem temor; nuvens sem água, levadas pelos ventos; árvores no fim do outono, [mas] infrutíferas, duas vezes mortas, desarraigadas;

^ parágrafo 11 Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ parágrafo 11 1 Tim. 6:9, 10 No entanto, os que estão resolvidos a ficar ricos caem em tentação e em laço, e em muitos desejos insensatos e nocivos, que lançam os homens na destruição e na ruína. 10 Porque o amor ao dinheiro é raiz de toda sorte de coisas prejudiciais, e alguns, por procurarem alcançar este amor, foram desviados da fé e se traspassaram todo com muitas dores.

^ parágrafo 12 Luc. 16:14 Ora, os fariseus, que eram amantes do dinheiro, estavam escutando todas estas coisas, e começaram a escarnecer dele.

^ parágrafo 12 2 Tim. 3:1, 2 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais,

^ parágrafo 12 Heb. 13:5 [Vossa] maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que estais contentes com as coisas atuais. Pois ele disse: “De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.”

^ Pro. 22:7 O rico é quem domina sobre os de poucos meios, e quem toma emprestado é servo do homem que empresta.

^ parágrafo 13 Pro. 22:7 O rico é quem domina sobre os de poucos meios, e quem toma emprestado é servo do homem que empresta.

^ parágrafo 14 1 Cor. 6:1 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos?

^ parágrafo 15 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ parágrafo 15 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ parágrafo 16 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 16 Mat. 18:23-35 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia. 35 Do mesmo modo lidará também convosco o meu Pai celestial, se não perdoardes de coração cada um ao seu irmão.”

^ parágrafo 17 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 17 1 Cor. 6:7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?

^ parágrafo 18 Atos 13:6-12 Tendo percorrido toda a ilha até Pafos, encontraram certo homem, feiticeiro, falso profeta, um judeu cujo nome era Barjesus, 7 e ele estava com o procônsul Sérgio Paulo, homem inteligente. Chamando Barnabé e Saulo, este homem buscava seriamente ouvir a palavra de Deus. 8 Mas Elimas, o feiticeiro, (é assim, de fato, que se traduz o seu nome,) começou a opor-se a eles, buscando desviar da fé o procônsul. 9 Saulo, que é também Paulo, ficando cheio de espírito santo, olhou para ele atentamente 10 e disse: “Ó homem cheio de toda sorte de fraude e de toda sorte de vilania, ó filho do Diabo, inimigo de tudo o que é justo, não cessarás de torcer os caminhos direitos de Jeová? 11 Pois bem, eis que a mão de Jeová está sobre ti e ficarás cego, não vendo a luz do sol por um período de tempo.” Densa névoa e escuridão caíram instantaneamente sobre ele, e ele andava em volta buscando homens para o conduzirem pela mão. 12 O procônsul, vendo então o que tinha acontecido, tornou-se crente, pois ficou assombrado com o ensino de Jeová.

^ parágrafo 18 Pro. 27:11 Sê sábio, filho meu, e alegra meu coração, para que eu possa replicar àquele que me escarnece.

^ parágrafo 19 Fil. 4:6, 7 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus; 7 e a paz de Deus, que excede todo pensamento, guardará os vossos corações e as vossas faculdades mentais por meio de Cristo Jesus.

^ Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ parágrafo 21 Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ ***w97 15/3 p. 21 Deixe que o discernimento o resguarde***

14. Por que temos de usar de discernimento se tivermos emprestado dinheiro a um concristão cujo negócio falhou?

14 Temos de usar de discernimento quando emprestamos dinheiro a um cristão para fins comerciais e esse dinheiro foi perdido, embora não tenha havido práticas desonestas. Se o fracasso comercial não foi por culpa do concrente que pediu o dinheiro emprestado, será que podemos dizer que fomos lesados? Não, porque concedemos voluntariamente o empréstimo, provavelmente recebendo juros, e não se fez nada de desonesto. Por não ter havido desonestidade, não temos motivos para tomar uma ação legal contra aquele que tomou o dinheiro emprestado. Que benefício resultaria de processar um concristão honesto que teve de pedir falência por não ter dado certo um empreendimento comercial bem-intencionado? — 1 Coríntios 6:1.

15. Que fatores precisam ser levados em conta quando se declara falência?

15 Os que sofrem um revés comercial às vezes buscam uma saída por declararem falência. Visto que os cristãos não são negligentes quanto às dívidas, mesmo depois de terem sido legalmente desobrigados de algumas delas, alguns sentiram-se na obrigação de tentar pagar dívidas canceladas, se os credores aceitassem o pagamento. Mas, que dizer quando aquele que tomou o empréstimo perdeu o dinheiro do seu irmão e depois levou uma vida de luxo? Ou se quem tomou emprestado dinheiro conseguiu recursos suficientes para devolvê-lo, mas não fez caso da obrigação moral que tem em sentido financeiro para com o seu irmão? Neste caso, haveria dúvidas sobre as qualificações daquele que tomou emprestado, para servir num cargo de responsabilidade na congregação. — 1 Timóteo 3:3,[8]; veja A Sentinela de 15 de setembro de 1994, páginas 30-1.

Mas, e se houve fraude?

16. Que medidas podem ser tomadas quando parece que fomos vítimas duma fraude comercial?

16 O discernimento ajuda-nos a compreender que nem todos os investimentos dão lucro. Mas que dizer se houve fraude? Fraude é o “uso intencional de engano, embuste ou deturpação da verdade, com o fim de induzir outro a ceder alguma coisa valiosa que lhe pertence ou a desistir dum direito legal”. Jesus Cristo delineou as medidas que podem ser tomadas quando alguém acha que foi defraudado por um co-adorador. Segundo Mateus 18:15-17, Jesus disse: “Se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” A ilustração que Jesus fez a seguir indica que ele tinha em mente pecados tais como os que envolvem assuntos financeiros, incluindo fraude. — Mateus 18:23-35.

17, 18. Quando um professo cristão nos defrauda, como nos pode resguardar o discernimento?

17 Naturalmente, não há base bíblica para dar os passos delineados em Mateus 18:15-17 quando não há evidência nem suspeita de fraude. Mas, o que fazer quando um professo cristão realmente nos defraudou? O discernimento pode resguardar-nos de tomarmos uma ação que possa manchar a reputação da congregação. Paulo aconselhou concristãos a deixar-se injustiçar e mesmo defraudar, em vez de levar um irmão ao tribunal. — 1 Coríntios 6:7.

^ parágrafo 14 1 Cor. 6:1 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos?

^ parágrafo 15 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ parágrafo 15 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ parágrafo 16 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 16 Mat. 18:23-35 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia. 35 Do mesmo modo lidará também convosco o meu Pai celestial, se não perdoardes de coração cada um ao seu irmão.”

^ parágrafo 17 Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ parágrafo 17 1 Cor. 6:7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar?

^ ***w89 15/10 p. 10 Guarde-se contra a tagarelice prejudicial!***

Guarde-se contra a tagarelice prejudicial!

“Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.” — PROVÉRBIOS 10:19.

1. Quão prejudicial é a tagarelice maliciosa, ou calúnia?

NADA pode transformar um veneno mortífero em bebida saudável. A tagarelice maliciosa, ou calúnia, tem sido muito bem comparada ao veneno, que pode também privar de seu bom nome uma pessoa de retidão. O poeta romano Juvenal chamou a calúnia de “aquele pior de todos os venenos”. E o dramaturgo inglês William Shakespeare pôs as seguintes palavras na boca de um de seus personagens: “Quem furta de mim o meu bom nome rouba-me aquilo que não o enriquece, mas que deveras me empobrece.”

2. Que perguntas merecem consideração?

2 Mas, exatamente o que é tagarelice? Como difere da calúnia? Por que guardar-se contra a tagarelice prejudicial? E como pode isso ser feito?

Qual É a Diferença?

3. Qual é a diferença entre tagarelice e calúnia?

3 Tagarelice é “conversa fútil, nem sempre verdadeira, a respeito de outras pessoas e seus assuntos”. Trata-se de “conversa ou escrita leve e familiar”. Visto que todos nós nos interessamos em pessoas, às vezes dizemos coisas boas e edificantes a respeito de outros. A calúnia é diferente. Trata-se de “informações falsas visando prejudicar o bom nome e a reputação de outro”. Tal conversa geralmente é maliciosa e não é cristã.

4. Segundo certo escritor, como pode começar a calúnia, e de onde brota?

4 A tagarelice não maliciosa pode virar calúnia perversa. Disse o escritor Arthur Mee: “Na maioria das vezes, a calúnia que injuria um homem, e pode trazer a sua ruína, começa com tagarelice, a tagarelice que surge, talvez, de nada inicialmente mais grave do que a

^ Pro. 10:19 Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.

^ ***it-3 p. 666 Tagarelice, calúnia***

Tagarelice é conversa que revela coisas sobre as ações e os assuntos de outras pessoas. Pode ser um rumor infundado, até mesmo uma mentira, e, ainda que o tagarela talvez não saiba que o rumor é falso, não obstante o divulga, tornando-se assim responsável de propagar uma mentira. O tagarela talvez fale a respeito das falhas e dos erros de alguém. Mas, mesmo sendo verdade o que se diz, o tagarela está errado e revela falta de amor. O provérbio diz: “Quem encobre uma transgressão está procurando amor, e aquele que continua falando sobre um assunto separa os que estão familiarizados uns com os outros.” — [Pr 17:9].

^ Pro. 17:9 Quem encobre uma transgressão está procurando amor, e aquele que continua falando sobre um assunto separa os que estão familiarizados uns com os outros.

^ ***od pp. 147-149 Como manter a paz e a pureza da congregação***

COMO RESOLVER CERTOS ERROS GRAVES

Estarmos dispostos a desconsiderar faltas e perdoá-las não significa que não nos importamos com as transgressões ou que as aprovamos. Nem todos os erros podem ser atribuídos à imperfeição herdada; e desconsiderar erros que vão além de pequenas faltas não resulta em bem para o nosso irmão nem para a congregação. ([Lev. 19:17;][Sal. 141:5]) O pacto da Lei atribuía graus de seriedade a pecados e transgressões. O mesmo ocorre no arranjo cristão. — 1 João 5:16, 17.

Jesus delineou alguns procedimentos específicos para resolver problemas de transgressão grave que podem surgir entre companheiros cristãos. Note os passos que ele descreveu: “Se o teu irmão cometer um pecado, [1] vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. Mas, se não te escutar, [2] toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. Se não os escutar, [3] fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.” — Mat. 18:15-17.

A ilustração que Jesus apresentou em seguida, registrada em Mateus 18:23-35, mostra que os pecados a que se refere o texto de Mateus 18:15-17 pelo visto envolvem assuntos financeiros ou de propriedade — deixar de pagar por algo, ou alguma ação que envolva certa medida de fraude —, ou manchar a reputação de alguém com uma calúnia.

Se tiver evidência sólida de que alguém na congregação cometeu um pecado sério desse tipo contra você, não se apresse em procurar os superintendentes ou outros, pedindo-lhes que intervenham em seu favor. Como Jesus aconselhou, fale primeiro com a pessoa contra quem você tem uma queixa. Tente resolver o assunto apenas entre vocês dois, sem envolver mais ninguém. Se ela não corresponder aos seus esforços, você poderá dar um tempo, antes de levar avante o assunto. Lembre-se de que Jesus não disse ‘vá apenas uma vez e exponha a falta dele’. Portanto, se a pessoa não admitir logo o erro e pedir perdão, talvez seja bom pensar em falar com ela de novo em outra ocasião. Se o assunto puder ser resolvido dessa maneira, o faltoso certamente apreciará que você não tenha falado a outros a respeito do pecado dele, nem manchado sua reputação na congregação. Você terá alcançado o objetivo de ‘ganhar o seu irmão’.

Se o faltoso reconhece a culpa, pede perdão e corrige a situação, não é preciso levar o assunto adiante. Isso mostra que, embora sejam graves, as faltas consideradas aqui são apenas as que se podem resolver entre as pessoas envolvidas. Isso não inclui faltas como fornicação, adultério, homossexualismo, blasfêmia, apostasia, idolatria e pecados crassos similares. (1 Cor. 6:9, 10; Gál. 5:19-21) Esses pecados exigem mais do que o perdão da parte da vítima. Visto que podem ameaçar a pureza espiritual e moral da congregação, tais assuntos devem ser relatados aos anciãos e cuidados por eles. — [1 Cor. 5:6;] Tia. 5:14, 15.

Se você não conseguir ganhar seu irmão ‘expondo a falta dele entre ti e ele só’, poderá fazer como Jesus disse — leve consigo uma ou duas pessoas e fale de novo com ele. Os que o acompanharem também devem ter por objetivo ganhar o seu irmão. Devem ser de preferência testemunhas da suposta transgressão, mas se não houver testemunhas oculares, você talvez queira levar consigo homens cristãos maduros que serão testemunhas da conversa. Eles talvez tenham experiência no assunto em questão e possam determinar se aquilo que ocorreu foi mesmo um erro. Anciãos escolhidos como testemunhas não representam a congregação, visto que o corpo de anciãos não os designou especificamente para cuidar do assunto.

Se está convencido de que um irmão pecou gravemente contra você, podendo provar isso, se o assunto não foi resolvido depois de repetidos esforços — nem quando falou com ele em particular nem junto com mais uma ou duas pessoas — e se você acha que não pode deixar passar o assunto, então relate-o aos superintendentes da congregação. Lembre-se de que o objetivo deles também é manter a paz e a pureza da congregação. Procurando os anciãos, você terá feito tudo o que podia para resolver o assunto. Deixe o problema nas mãos deles e confie em Jeová que será resolvido. Nunca permita que a conduta de outra pessoa o faça tropeçar ou tire a sua alegria no serviço de Jeová. — [Sal. 119:165].

^ Lev. 19:17 “‘Não deves odiar teu irmão no teu coração. Decerto deves repreender o teu colega, para que não leves o pecado junto com ele.

^ Sal. 141:5 Se o justo me surrasse, seria benevolência; E se me repreendesse, seria óleo sobre a cabeça, Que minha cabeça não desejaria recusar. Pois ainda haveria minha oração durante as suas calamidades.

^ 1 João 5:16, 17 Se alguém avistar seu irmão cometendo um pecado que não incorre em morte, pedirá, e ele lhe dará vida, sim, aos que pecarem sem incorrer em morte. Há um pecado que incorre em morte. A respeito deste pecado não lhe digo que faça solicitação. 17 Toda a injustiça é pecado; contudo, há um pecado que não incorre em morte.

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ Mat. 18:23-35 “É por isso que o reino dos céus se tem tornado semelhante a um homem, um rei, que queria ajustar contas com os seus escravos. 24 Quando começou a ajustá-las, trouxeram-lhe um homem que lhe devia dez mil talentos [= 60.000.000 de denários]. 25 Mas, porque não tinha os meios de pagar [isso] de volta, seu amo mandou que ele, e a esposa dele, e os filhos dele, e todas as coisas que tivesse, fossem vendidos e fosse feito o pagamento. 26 Por isso, o escravo prostrou-se e começou a prestar-lhe homenagem, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo de volta.’ 27 Penalizado, por causa disso, o amo daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida. 28 Mas aquele escravo saiu e achou um dos seus co-escravos, que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, começou a estrangulá-lo, dizendo: ‘Paga de volta o que deves.’ 29 Por isso, seu co-escravo prostrou-se e começou a suplicar-lhe, dizendo: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei de volta.’ 30 No entanto, ele não estava disposto, mas foi e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse de volta o que devia. 31 Portanto, quando seus co-escravos viram o que tinha acontecido, ficaram muito contristados, e foram e esclareceram ao seu amo tudo o que tinha acontecido. 32 O amo dele convocou-o então e disse-lhe: ‘Escravo iníquo, eu te cancelei toda aquela dívida, quando me suplicaste. 33 Não devias tu, por tua vez, ter tido misericórdia do teu co-escravo, assim como eu também tive misericórdia de ti?’ 34 Com isso, seu amo, furioso, entregou-o aos carcereiros, até que pagasse de volta tudo o que devia. 35 Do mesmo modo lidará também convosco o meu Pai celestial, se não perdoardes de coração cada um ao seu irmão.”

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 1 Cor. 5:6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?

^ Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ Sal. 119:165 Paz abundante pertence aos que amam a tua lei, E para eles não há pedra de tropeço.

^ ***it-3 p. 666 Tagarelice, calúnia***

Por outro lado, não é tagarelice nem calúnia, e tampouco é errado relatar àqueles que têm a autoridade e o dever de supervisionar e corrigir as coisas as condições que influem sobre uma congregação. Vê-se isso no registro bíblico sobre a congregação cristã na antiga Corinto. Dissensões e dar indevida honra a homens estavam gerando atitudes sectárias ali, destruindo a união congregacional. Alguns membros da casa de certa Cloe, que estavam a par disso e se preocupavam com o bem-estar espiritual da congregação, relataram tais fatos ao então ausente apóstolo Paulo, que agiu prontamente, escrevendo de Éfeso conselhos corretivos à congregação. — [1Co 1:11].

^ 1 Cor. 1:11 Pois, foi-me exposto a respeito de vós, meus irmãos, pelos [da casa] de Cloe, que existem dissensões entre vós.

^ ***w97 15/8 p. 28 Por que relatar o que é mau?***

Mas suponhamos que a pessoa negue a acusação e você seja a única testemunha contra ela. Não poderia você ser acusado de calúnia? Não, a menos que tenha tagarelado com outros que não tinham nada que ver com o caso. Não é calúnia relatar coisas que afetam a congregação aos que têm a autoridade e a responsabilidade de supervisioná-la e de corrigir os problemas. De fato, isso está em harmonia com nosso desejo de fazer sempre o que é correto e leal. — Note Lucas 1:74, 75.

^ Luc. 1:74, 75 de nos conceder, depois de termos sido resgatados das mãos dos inimigos, o privilégio de lhe prestarmos destemidamente serviço sagrado, 75 com lealdade e justiça, diante dele, todos os nossos dias.

^ ***it-2 pp. 397-398 Injúria***

Injúria

Sujeitar uma pessoa à linguagem insultante, cobrindo-a de ultrajes.

Para os israelitas, injuriar ou invocar o mal sobre os pais era uma ofensa punível com a morte. ([Êx 21:17;][Mt 15:4;][Mr 7:10]) Como os abusos verbais, os abusos físicos contra os pais originavam-se da mesma disposição perversa e, por conseguinte, incorriam na mesma pena. ([Êx 21:15]) Visto que os pais eram os representantes de Jeová perante seus filhos, o filho que injuriasse seus pais, estaria efetivamente injuriando a Deus. — Veja [Êx 20:12].

Devia-se mostrar também o devido respeito para com aqueles que eram governantes em Israel. É por isso que o apóstolo Paulo, embora tratado injustamente, pediu desculpas por ter, inadvertidamente, se dirigido ao sumo sacerdote com palavras que outros consideravam injuriosas. — [Êx 22:28;][At 23:1-5].

Entre os cristãos do primeiro século não havia lugar para a injúria deliberada. ([1Co 6:9, 10;][1Pe 3:8, 9]) Alguém culpado de vituperar habitual e intencionalmente a outros devia ser expulso da congregação. — [1Co 5:11-13].

Os seguidores de Jesus Cristo, sendo aparentemente insignificantes e impopulares no mundo, por causa de sua atividade e de sua mensagem, eram muitas vezes objeto de injúria. (Veja [Jo 9:28, 29;][17:14;][1Co 1:18;][4:11-13].) Mas, não deviam retaliar por injuriar os opositores. Neste sentido, Cristo Jesus dera-lhes o exemplo. ([1Pe 2:21,][23]) Acusado de ser um homem dado ao vinho, glutão, agente do Diabo, violador do sábado e blasfemador contra Deus, Cristo Jesus não retaliou por injuriar seus acusadores. ([Mt 11:19;][26:65;][Lu 11:15;][Jo 9:16]) Quando foram lançadas acusações falsas contra ele na presença de Pilatos, Jesus manteve-se calado. ([Mt 27:12-14]) Imitar o cristão o exemplo de Jesus pode ter um bom efeito sobre alguns opositores, fazendo-os reconhecer que suas palavras injuriosas não têm base. Compreenderem isto pode até mesmo levá-los a se tornarem glorificadores de Deus. — Veja [Ro 12:17-21;][1Pe 2:12].

Os cristãos tinham de exercer cuidado para se portarem de modo excelente, a fim de não fornecerem motivos desnecessários para que os oponentes os injuriassem. Este é o ponto frisado pelo apóstolo Paulo com relação a viúvas jovens da congregação. Visto que estavam inclinadas a tagarelar e a meter-se na vida dos outros, ele as incentivou a se casarem e ficarem ocupadas em criar filhos e cuidar duma casa. Sendo esposas atarefadas, não dariam motivos para que qualquer opositor injuriasse os cristãos de serem tagarelas e intrometidos na vida alheia. — [1Ti 5:13, 14].

Alguns que não acompanharam Jesus Cristo quando ele esteve na terra mostraram, por suas ações, que estavam do ‘lado dele’, e não se juntariam prontamente aos opositores em injuriá-lo. Esta era a situação de certo homem que expulsava demônios à base do nome de Jesus, evidentemente recebendo de Deus o poder para fazê-lo. João e outros deduziram que tal homem devia ser impedido de agir, pois não os estava acompanhando. Mas Jesus disse: “Não tenteis impedi-lo, porque ninguém há que faça uma obra poderosa à base do meu nome que logo possa injuriar-me [literalmente: falar mal de mim].” ([Mr 9:38-40]) Na ocasião em que Jesus fez esta declaração, a congregação judaica ainda gozava do reconhecimento divino, e o estabelecimento da congregação cristã ainda era algo futuro. (Compare isso com [Mt 16:18;][18:15-17].) Também, Jesus não exigia que todos os crentes o acompanhassem. ([Mr 5:18-20]) Por conseguinte, a realização de obras poderosas por parte dum judeu, alguém que fazia parte do povo pactuado de Deus, à base do nome de Jesus, teria sido prova de que tal pessoa tinha o favor divino. Não obstante, logo que a congregação cristã foi estabelecida, as pessoas desejosas de ter o favor de Deus tinham de associar-se com ela como fiéis seguidores de Jesus Cristo. (Compare isso com [At 2:40, 41].) A mera realização de obras poderosas à base do nome de Jesus não mais constituiria evidência de uma pessoa estar do lado de Jesus Cristo, nem seria garantia de que não seria culpada de injuriar o Filho de Deus. — [Mt 7:21-23]; veja BLASFÊMIA; LINGUAGEM ULTRAJANTE.

^ Êxo. 21:17 “E quem invocar o mal sobre seu pai e sua mãe, sem falta deve ser morto.

^ Mat. 15:4 Por exemplo, Deus disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’; e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’

^ Mar. 7:10 Por exemplo, Moisés disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’, e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’

^ Êxo. 21:15 E quem golpear seu pai e sua mãe, sem falta deve ser morto.

^ Êxo. 20:12 “Honra a teu pai e a tua mãe, a fim de que os teus dias se prolonguem sobre o solo que Jeová, teu Deus, te dá.

^ Êxo. 22:28 “Não deves invocar o mal sobre Deus, nem amaldiçoar um maioral entre o teu povo.

^ Atos 23:1-5 Olhando atentamente para o Sinédrio, Paulo disse: “Homens, irmãos, eu me comportei perante Deus com uma consciência perfeitamente limpa, até o dia de hoje.” 2 Em vista disso, o sumo sacerdote Ananias mandou que os que estavam em pé junto dele lhe batessem na boca. 3 Paulo disse-lhe então: “Deus te baterá, parede caiada. Assentas-te tu ao mesmo tempo para me julgar segundo a Lei, e, transgredindo a Lei, mandas que me batam?” 4 Os parados ali disseram: “Injurias tu o sumo sacerdote de Deus?” 5 E Paulo disse: “Irmãos, eu não sabia que era o sumo sacerdote. Pois está escrito: ‘Não deves falar injuriosamente dum governante do teu povo.’”

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ 1 Ped. 3:8, 9 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente, 9 não pagando de volta dano com dano ou injúria com injúria, mas, ao contrário, conferindo uma bênção, porque fostes chamados para este [proceder], para que herdeis uma bênção.

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ João 9:28, 29 Em vista disso, injuriaram-no e disseram: “Tu és discípulo daquele [homem], mas nós somos discípulos de Moisés. 29 Sabemos que Deus falou a Moisés; mas, quanto a este [homem], não sabemos donde é.”

^ João 17:14 Tenho-lhes dado a tua palavra, mas o mundo os tem odiado, porque não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ 1 Cor. 1:18 Pois a palavra a respeito da estaca de tortura é tolice para os que estão perecendo, mas para nós, os que estamos sendo salvos, é o poder de Deus.

^ 1 Cor. 4:11-13 Até a hora atual, continuamos a ter fome e também sede, e a estar precariamente vestidos, e a ser surrados, e a estar ao desabrigo, 12 e a labutar, trabalhando com as nossas próprias mãos. Quando injuriados, abençoamos; quando perseguidos, suportamos [isso]; 13 quando difamados, suplicamos; temo-nos tornado como o refugo do mundo, a escória de todas as coisas, até agora.

^ 1 Ped. 2:21 De fato, fostes chamados para este [proceder], porque até mesmo Cristo sofreu por vós, deixando-vos um modelo para seguirdes de perto os seus passos.

^ 1 Ped. 2:23 Quando estava sendo injuriado, não injuriava em revide. Quando sofria, não ameaçava, mas encomendava-se àquele que julga justamente.

^ Mat. 11:19 o Filho do homem veio comendo e bebendo, todavia dizem: ‘Eis um homem comilão e dado a beber vinho, amigo de cobradores de impostos e de pecadores.’ Não obstante, a sabedoria é provada justa pelas suas obras.”

^ Mat. 26:65 O sumo sacerdote rasgou então a sua roupagem exterior, dizendo: “Ele blasfemou! Que necessidade temos ainda de testemunhas? Vede! Agora ouvistes a blasfêmia.

^ Luc. 11:15 Mas, certos deles disseram: “Ele expulsa os demônios por meio de Belzebu, o governante dos demônios.”

^ João 9:16 Portanto, alguns dos fariseus começaram a dizer: “Este não é homem de Deus, porque não observa o sábado.” Outros começaram a dizer: “Como pode um homem, que é pecador, realizar sinais desta sorte?” De modo que havia uma divisão entre eles.

^ Mat. 27:12-14 Mas ele não deu nenhuma resposta enquanto estava sendo acusado pelos principais sacerdotes e anciãos. 13 Pilatos disse-lhe então: “Não ouves quantas coisas testificam contra ti?” 14 Contudo, ele não lhe respondeu, não, nem com uma só palavra, de modo que o governador ficou muito admirado.

^ Rom. 12:17-21 Não retribuais a ninguém mal por mal. Provede coisas excelentes à vista de todos os homens. 18 Se possível, no que depender de vós, sede pacíficos para com todos os homens. 19 Não vos vingueis, amados, mas cedei lugar ao furor; pois está escrito: “A vingança é minha; eu pagarei de volta, diz Jeová.” 20 Mas, “se o teu inimigo tiver fome, alimenta-o; se ele tiver sede, dá-lhe algo para beber; pois, por fazeres isso, amontoarás brasas acesas sobre a sua cabeça”. 21 Não te deixes vencer pelo mal, porém, persiste em vencer o mal com o bem.

^ 1 Ped. 2:12 Mantende a vossa conduta excelente entre as nações, para que, naquilo em que falam de vós como de malfeitores, eles, em resultado das vossas obras excelentes, das quais são testemunhas oculares, glorifiquem a Deus no dia da [sua] inspeção.

^ 1 Tim. 5:13, 14 Ao mesmo tempo, aprendem também a estar desocupadas, vadiando pelas casas; sim, [e] não somente desocupadas, mas também tagarelas e intrometidas nos assuntos dos outros, falando de coisas de que não deviam. 14 Portanto, desejo que as viúvas mais jovens se casem, que tenham filhos, que cuidem duma família, não dando induzimento ao opositor para injuriar.

^ Mar. 9:38-40 João disse-lhe: “Instrutor, vimos certo homem expulsar demônios pelo uso de teu nome, e tentamos impedi-lo, porque não nos acompanhava.” 39 Mas Jesus disse: “Não tenteis impedi-lo, porque ninguém há que faça uma obra poderosa à base do meu nome que logo possa injuriar-me; 40 pois quem não é contra nós, é por nós.

^ Mat. 16:18 Também, eu te digo: Tu és Pedro, e sobre esta rocha construirei a minha congregação, e os portões do Hades não a vencerão.

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ Mar. 5:18-20 Então, ao entrar ele no barco, o [homem] que tinha estado possesso de demônios começou a suplicar-lhe que pudesse continuar com ele. 19 No entanto, ele não o deixou, mas disse-lhe: “Vai para casa, para teus parentes e relata-lhes todas as coisas que Jeová tem feito para ti e a misericórdia que teve de ti.” 20 E ele foi embora e principiou a proclamar em Decápolis todas as coisas que Jesus fizera para ele, e todos começaram a ficar admirados.

^ Atos 2:40, 41 E dava cabalmente testemunho e os exortava com muitas outras palavras, dizendo: “Sede salvos desta geração pervertida.” 41 Portanto, os que abraçaram de coração a sua palavra foram batizados, e naquele dia acrescentaram-se cerca de três mil almas.

^ Mat. 7:21-23 “Nem todo o que me disser: ‘Senhor, Senhor’, entrará no reino dos céus, senão aquele que fizer a vontade de meu Pai, que está nos céus. 22 Muitos me dirão naquele dia: ‘Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome e não expulsamos demônios em teu nome, e não fizemos muitas obras poderosas em teu nome?’ 23 Contudo, eu lhes confessarei então: Nunca vos conheci! Afastai-vos de mim, vós obreiros do que é contra a lei.

^ ***it-2 p. 397 Injúria***

Injúria

Sujeitar uma pessoa à linguagem insultante, cobrindo-a de ultrajes.

Para os israelitas, injuriar ou invocar o mal sobre os pais era uma ofensa punível com a morte. ([Êx 21:17;][Mt 15:4;][Mr 7:10]) Como os abusos verbais, os abusos físicos contra os pais originavam-se da mesma disposição perversa e, por conseguinte, incorriam na mesma pena. ([Êx 21:15]) Visto que os pais eram os representantes de Jeová perante seus filhos, o filho que injuriasse seus pais, estaria efetivamente injuriando a Deus. — Veja [Êx 20:12].

Devia-se mostrar também o devido respeito para com aqueles que eram governantes em Israel. É por isso que o apóstolo Paulo, embora tratado injustamente, pediu desculpas por ter, inadvertidamente, se dirigido ao sumo sacerdote com palavras que outros consideravam injuriosas. — [Êx 22:28;][At 23:1-5].

^ Êxo. 21:17 “E quem invocar o mal sobre seu pai e sua mãe, sem falta deve ser morto.

^ Mat. 15:4 Por exemplo, Deus disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’; e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’

^ Mar. 7:10 Por exemplo, Moisés disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’, e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’

^ Êxo. 21:15 E quem golpear seu pai e sua mãe, sem falta deve ser morto.

^ Êxo. 20:12 “Honra a teu pai e a tua mãe, a fim de que os teus dias se prolonguem sobre o solo que Jeová, teu Deus, te dá.

^ Êxo. 22:28 “Não deves invocar o mal sobre Deus, nem amaldiçoar um maioral entre o teu povo.

^ Atos 23:1-5 Olhando atentamente para o Sinédrio, Paulo disse: “Homens, irmãos, eu me comportei perante Deus com uma consciência perfeitamente limpa, até o dia de hoje.” 2 Em vista disso, o sumo sacerdote Ananias mandou que os que estavam em pé junto dele lhe batessem na boca. 3 Paulo disse-lhe então: “Deus te baterá, parede caiada. Assentas-te tu ao mesmo tempo para me julgar segundo a Lei, e, transgredindo a Lei, mandas que me batam?” 4 Os parados ali disseram: “Injurias tu o sumo sacerdote de Deus?” 5 E Paulo disse: “Irmãos, eu não sabia que era o sumo sacerdote. Pois está escrito: ‘Não deves falar injuriosamente dum governante do teu povo.’”

^ ***g03 8/6 pp. 19-20 Não use palavras agressivas***

Não use palavras maliciosas

A linguagem obscena e maliciosa não é nenhuma novidade. Por incrível que pareça, há quase 2.000 anos, nos dias dos apóstolos, as pessoas já usavam termos obscenos. Parece que alguns na congregação de Colossos falavam obscenidades quando estavam com raiva. É possível que com isso quisessem agredir ou machucar outros, talvez em retaliação. Da mesma forma, hoje muitos soltam palavrões quando estão irados. É por isso que a carta de Paulo aos colossenses se aplica também aos nossos dias. Ele escreveu: “Afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca.” (Colossenses 3:8) Essas palavras são uma advertência bem clara aos cristãos, para não darem vazão à ira dizendo obscenidades como muitos fazem nesses momentos.

Por outro lado, muitos falam obscenidades sem nenhuma intenção de agredir ou machucar os outros. Na maioria das vezes a linguagem suja faz parte do seu vocabulário do dia-a-dia. Acham difícil comunicar-se sem palavrões. Outros gostam de usar esse palavreado para provocar riso. Será que isso é grave? Analise o seguinte.

Para alguns, expressões obscenas e chocantes são um meio de diversão. São ditas na forma de ‘brincadeiras’, na maior parte de apelo sexual. E muitos que se consideram pessoas decentes acham engraçado e riem. (Romanos 1:28-32) É por isso que tantos comediantes profissionais fazem piada do comportamento sexual — natural ou desnatural — de outros. Brincadeiras maliciosas são comuns também em filmes, programas de televisão e de rádio.

A Bíblia se declara sobre essa questão. O apóstolo Paulo escreveu para os cristãos em Éfeso: “A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo; nem conduta vergonhosa, nem conversa tola, nem piadas obscenas, coisas que não são decentes.” (Efésios 5:3, 4) Está bem claro que a linguagem obscena, quer para agredir quer para divertir, não agrada a Deus. Ela é imoral e agressiva. Ela machuca.

Palavras rudes não agradam a Deus

Palavras agressivas abrangem muito mais do que linguagem obscena. Insultos, sarcasmo, zombaria e crítica severa ferem, e muito. É verdade que todos nós pecamos por meio de palavras, principalmente no ambiente em que vivemos, onde impera o sarcasmo e a intriga. ([Tiago 3:2]) Mas nem por isso os cristãos devem encarar esse tipo de linguagem com naturalidade. A Bíblia é categórica ao dizer que Jeová Deus não aprova palavras agressivas.

Prova disso está no livro bíblico de Segundo Reis que conta o caso de um grupo de meninos que agrediu verbalmente o profeta Eliseu. O relato diz que eles “começaram a fazer troça dele” e “lhe diziam: ‘Sobe, careca! Sobe, careca!’” Jeová viu a maldade no coração dos meninos e levou a sério sua agressão verbal. Segundo esse relato, Deus executou 42 meninos por causa de suas palavras agressivas. — 2 Reis 2:23, 24.

Os israelitas “caçoavam continuamente dos mensageiros do verdadeiro Deus e desprezavam as suas palavras, e zombavam dos seus profetas até que subiu o furor de Jeová contra o seu povo, até que não havia mais cura”. (2 Crônicas 36:16) É verdade que a razão principal de subir o furor de Deus foi o fato de o povo ser idólatra e desobediente. Mas é interessante como a Bíblia menciona de modo específico a agressividade verbal contra os profetas de Deus. Isso salienta que Deus desaprova totalmente esse tipo de proceder.

De acordo com isso, a Bíblia adverte os cristãos: “Não critiques severamente um ancião.” (1 Timóteo 5:1) Esse princípio se aplica a nossos tratos com todos. A Bíblia nos aconselha a ‘não ultrajar a ninguém, a não ser beligerantes, a ser razoáveis, exibindo toda a brandura para com todos os homens’. — [Tito 3:2].

É bom refrear os lábios

Às vezes, a vontade de agredir outro com palavras é tão grande que é difícil resistir. A pessoa injustiçada pode se achar no direito de punir o ofensor com palavras cruéis e duras — quer pessoalmente quer pelas costas. Mas mesmo assim os cristãos devem se controlar. Provérbios 10:19 declara: “Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.”

Os anjos de Deus são um bom exemplo disso. Eles estão bem cientes de todo o mal praticado pela humanidade. Mesmo tendo mais força e poder do que os humanos, eles não os acusam com termos agressivos “não o fazendo de respeito por Jeová”. ([2 Pedro 2:11]) Os anjos sabem muito bem que Deus está a par do erro de todos e que tem capacidade de corrigir a situação, e por isso refreiam os lábios. Miguel, chefe dos anjos, se conteve até com o Diabo, não usando termos agressivos contra ele. — [Judas 9].

Os cristãos se esforçam para imitar os anjos. Seguem a advertência bíblica: “Não retribuais a ninguém mal por mal. Provede coisas excelentes à vista de todos os homens. Se possível, no que depender de vós, sede pacíficos para com todos os homens. Não vos vingueis, amados, mas cedei lugar ao furor; pois está escrito: ‘A vingança é minha; eu pagarei de volta, diz Jeová.’” — Romanos 12:17-19.

É interessante que às vezes são o tom e o volume da voz que tornam as palavras agressivas. Muitos casais gritam um com o outro dizendo coisas que machucam. Há pais que gritam com os filhos. Mas não há necessidade de gritar para dizer o que sentimos. A Bíblia insta: “Sejam tirados dentre vós toda a amargura maldosa, e ira, e furor, e brado (gritos), e linguagem ultrajante.” ([Efésios 4:31]) A Bíblia diz também: “O escravo do Senhor não precisa lutar, porém precisa ser meigo para com todos.” — 2 Timóteo 2:24.

Palavras que curam

Hoje é muito comum as pessoas usarem palavras agressivas e de baixo calão. Isso torna necessário que os cristãos adotem uma boa estratégia para resistir a essa influência prejudicial. A Bíblia fornece essa boa estratégia — amar ao próximo. ([Mateus 7:12;][Lucas 10:27]) A preocupação genuína e o amor ao próximo são motivos suficientes para sempre nos dirigirmos a outros com palavras que curam, que edificam. A Bíblia diz: “Não saia da vossa boca nenhuma palavra pervertida, mas a que for boa para a edificação, conforme a necessidade, para que confira aos ouvintes aquilo que é favorável.” — [Efésios 4:29].

Outra ajuda para não usarmos palavras agressivas é inculcarmos a Palavra de Deus em nossa mente. Ler as Escrituras Sagradas e meditar no que lemos é um meio de ‘afastar toda a imundície’. ([Tiago 1:21]) A Palavra de Deus tem o poder de curar a nossa mente.

^ Col. 3:8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca.

^ Rom. 1:28-32 E assim como não aprovaram reter Deus com um conhecimento exato, Deus entregou-os a um estado mental reprovado, para fazerem as coisas que não são próprias, 29 já que estavam cheios de toda a injustiça, iniqüidade, cobiça, maldade, cheios de inveja, assassínio, rixa, fraude, disposição maldosa, sendo cochichadores, 30 maldizentes, odiadores de Deus, insolentes, soberbos, pretensiosos, inventores de coisas prejudiciais, desobedientes aos pais, 31 sem entendimento, pérfidos nos acordos, sem afeição natural, desapiedados. 32 Embora estes conhecessem muito bem o decreto justo de Deus, de que os que praticam tais coisas merecem a morte, não somente persistem em fazê-las, mas também consentem com os que as praticam.

^ Efé. 5:3, 4 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo; 4 nem conduta vergonhosa, nem conversa tola, nem piadas obscenas, coisas que não são decentes, mas, antes, ações de graças.

^ Tia. 3:2 Pois, todos nós tropeçamos muitas vezes. Se alguém não tropeçar em palavra, este é homem perfeito, capaz de refrear também todo o [seu] corpo.

^ 2 Reis 2:23, 24 E dali passou a subir a Betel. Quando subia pelo caminho, havia uns pequenos rapazes que saíram da cidade e começaram a fazer troça dele, e que lhe diziam: “Sobe, careca! Sobe, careca!” 24 Finalmente, ele se virou para trás e os viu, e invocou sobre eles o mal em nome de Jeová. Saíram então da floresta duas ursas e dilaceraram quarenta e dois meninos deles.

^ 2 Crô. 36:16 Eles, porém, caçoavam continuamente dos mensageiros do [verdadeiro] Deus e desprezavam as suas palavras, e zombavam dos seus profetas até que subiu o furor de Jeová contra o seu povo, até que não havia mais cura.

^ 1 Tim. 5:1 Não critiques severamente um ancião. Ao contrário, suplica-lhe como a um pai, os homens mais jovens, como a irmãos,

^ Tito 3:2 que não ultrajem a ninguém, que não sejam beligerantes, que sejam razoáveis, exibindo toda a brandura para com todos os homens.

^ Pro. 10:19 Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.

^ 2 Ped. 2:11 ao passo que os anjos, embora sejam maiores em força e poder, não levantam contra eles nenhuma acusação em termos ultrajantes, [não o fazendo] de respeito por Jeová.

^ Judas 9 Mas, quando Miguel, o arcanjo, teve uma controvérsia com o Diabo e disputava acerca do corpo de Moisés, não se atreveu a lançar um julgamento contra ele em termos ultrajantes, mas disse: “Jeová te censure.”

^ Rom. 12:17-19 Não retribuais a ninguém mal por mal. Provede coisas excelentes à vista de todos os homens. 18 Se possível, no que depender de vós, sede pacíficos para com todos os homens. 19 Não vos vingueis, amados, mas cedei lugar ao furor; pois está escrito: “A vingança é minha; eu pagarei de volta, diz Jeová.”

^ Efé. 4:31 Sejam tirados dentre vós toda a amargura maldosa, e ira, e furor, e brado, e linguagem ultrajante, junto com toda a maldade.

^ 2 Tim. 2:24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal,

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ Luc. 10:27 Em resposta, disse: “‘Tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de toda a tua força, e de toda a tua mente’, e, ‘o teu próximo como a ti mesmo’.”

^ Efé. 4:29 Não saia da vossa boca nenhuma palavra pervertida, mas a que for boa para a edificação, conforme a necessidade, para que confira aos ouvintes aquilo que é favorável.

^ Tia. 1:21 Por isso, afastai toda a imundície e aquela coisa supérflua, a maldade, e aceitai com brandura a implantação da palavra que é capaz de salvar as vossas almas.

^ ***w83 1/8 p. 4 A era da obscenidade***

Nos últimos anos, porém, tem havido uma mudança notável na profanação. Tornou-se sexualmente explícita — obscena — apresentando à mente intimidades relacionadas com os órgãos sexuais e seu uso. Demonstra-se comumente desrespeito e até mesmo desdém para com a santidade do casamento e da procriação. “As torcidas nos eventos atléticos de quase todos os níveis transformaram-se”, explicou o U.S. News & World Report, “em irrestritos e explícitos insultos morais aos rivais”.

Tais obscenidades constituem pornografia verbal. O ar hoje em dia está carregado dessa poluição verbal. De acordo com a revista Time, o treinador de beisebol, Tommy Lasorda, “soltou 144 palavrões numa breve alocução para levantar o moral do seu time”. Muitos líderes políticos também usam de palavrões. De fato, com a liberação das fitas da Casa Branca, Richard Nixon fez com que “corte de imprecação” se tornasse uma frase familiar. E o ex-presidente dos EUA, Jimmy Carter, embora conhecido por suas convicções religiosas, usou uma palavra de sabor sexual que o Times de Nova Iorque recusou-se a publicar. Mencionou-a meramente como “vulgaridade americana”.

Alguns talvez se recordem de quando pessoas grosseiras usavam palavras tais como “peste”, “desgraçado”, “droga”, “doido”. Mas, em lugar delas, as obscenidades verbais e escritas tornaram-se a ordem do dia, atacando-nos por todos os lados. Anos atrás, certo autor que escreveu a respeito de linguagem irreverente alistou 14 usos irreverentes da palavra inglesa “hell” (inferno). Hoje, porém, palavras vulgares que descrevem atos sexuais entremeiam quase cada sentença de muitas pessoas, sendo aplicáveis a quase todas as coisas concebíveis. E tais palavras não são necessariamente proferidas em momentos de ira ou de dor, mas agora as pessoas praguejam simplesmente por praguejar.

^ ***it-2 p. 88 Extorsão***

Extorsão

Ato ou prática de tirar ou obter algo de alguém não disposto ou relutante, pelo uso ilegal da intimidação, quer pelo emprego de força ou de ameaças, quer por outro uso indevido de poder. O sentido básico da palavra grega traduzida por ‘extorsor’ (hár·pax) é “arrebatador”. ([1Co 5:10], Int) A Bíblia adverte repetidas vezes contra buscar obter lucro injusto, especialmente por parte daqueles que ocupam posições de responsabilidade ou oficiais. — [Êx 18:21;][Pr 1:19;][15:27].

No entanto, na Palestina, sob o domínio romano, cobradores de impostos, judeus, freqüentemente eram culpados de extorsão. Sua posição lhes oferecia amplas oportunidades de enriquecer-se injustamente (e, sem dúvida, também a seus amos romanos) às custas do povo. Jesus, numa ilustração, talvez aludisse a isso quando falou sobre um fariseu autojusto, que orava ao lado de um cobrador de impostos e que se elogiava perante Deus como não sendo extorsor. ([Lu 18:11]) Os cobradores de impostos que vieram a João, o Batizador, perguntar sobre o que deviam fazer foram aconselhados: “Não reclameis mais do que a taxa do imposto.” — [Lu 3:13].

Quando Zaqueu, rico cobrador de impostos, acolheu Jesus como convidado na sua casa, ele se arrependeu e se desviou do seu proceder mau, dizendo: “O que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.” ([Lu 19:2,][8]; veja ACUSAÇÃO.) A Lei, porém, exigia em tais casos de arrependimento e de admissão de culpa apenas a devolução de 120 por cento ao defraudado. — [Le 6:2-5].

A extorsão está alistada nas Escrituras Gregas Cristãs junto com a fornicação, o adultério, a idolatria, a ganância, o furto, a bebedice, a injúria e o homossexualismo, como coisas que impedem que aquele que faz delas uma prática entre no Reino de Deus. O apóstolo Paulo, escrevendo à congregação em Corinto, disse que anteriormente alguns deles haviam feito tais coisas, mas foram então lavados. Portanto, embora não pudessem evitar algum contato com tal tipo de pessoas no mundo, deviam deixar de se associar com alguém assim, que afirmasse ser “irmão”, e tinham de removê-lo da congregação. — [1Co 5:9-11;][6:9-11].

A atitude cristã para com pagar algo extorquido em forma de suborno é ilustrada no caso do apóstolo Paulo. O governador romano Félix tentou extorquir dinheiro de Paulo por prolongar por dois anos a detenção dele na prisão. Paulo apercebeu-se disso, mas não ofereceu nada a Félix. Por fim, Félix foi sucedido no cargo pelo Governador Festo. — [At 24:26, 27].

^ 1 Cor. 5:10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo.

^ Êxo. 18:21 Mas tu mesmo deves selecionar dentre todo o povo homens capazes, tementes a Deus, homens fidedignos, que odeiam o lucro injusto; e tens de pô-los sobre eles como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinqüenta e chefes de dez.

^ Pro. 1:19 Assim são as veredas de todo aquele que obtém lucro injusto. Tira a própria alma dos seus donos.

^ Pro. 15:27 Quem obtém lucro injusto traz o banimento sobre a sua própria casa, mas aquele que odeia dádivas é quem continuará vivendo.

^ Luc. 18:11 O fariseu estava em pé e começou a orar as seguintes coisas no seu íntimo: ‘Ó Deus, agradeço-te que não sou como o resto dos homens, extorsores, injustos, adúlteros, ou mesmo como este cobrador de impostos.

^ Luc. 3:13 Ele lhes disse: “Não reclameis mais do que a taxa do imposto.”

^ Luc. 19:2 Ora, havia ali um homem de nome Zaqueu, e ele era chefe de cobradores de impostos e era rico.

^ Luc. 19:8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Eis que a metade dos meus bens, Senhor, dou aos pobres, e o que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.”

^ Lev. 6:2-5 “Caso uma alma peque por se comportar de modo infiel para com Jeová e ele deveras engane seu colega quanto a algo ao seu cargo, ou um depósito em mãos, ou um roubo, ou defraude seu colega, 3 ou deveras ache algo perdido e realmente seja enganoso a respeito disso, e jure falsamente com respeito a qualquer de todas as coisas que o homem possa fazer para pecar por elas; 4 então tem de suceder que, caso ele peque e deveras se torne culpado, tem de devolver a coisa roubada que roubou ou a coisa extorquida que tomou com fraude, ou a coisa ao seu cargo, de que foi encarregado, ou a coisa perdida que achou, 5 ou qualquer coisa que seja, a respeito da qual possa jurar falsamente, e tem de dar compensação por ela no seu pleno montante e acrescentar-lhe-á um quinto dela. Dá-la-á àquele a quem pertence, no dia em que se provar a sua culpa.

^ 1 Cor. 5:9-11 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 6:9-11 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus. 11 E, no entanto, isso é o que fostes alguns de vós. Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.

^ Atos 24:26, 27 Ao mesmo tempo, porém, esperava que Paulo lhe desse dinheiro. Por esta razão mandava buscá-lo com mais freqüência ainda e conversava com ele. 27 Mas, decorridos dois anos, Félix foi sucedido por Pórcio Festo; e, visto que Félix desejava ganhar o favor dos judeus, deixou Paulo preso.

^ ***it-2 p. 179 Ganância***

Ganância

Desejo descomedido ou voraz. Tanto o verbo hebraico hha·mádh como o verbo grego e·pi·thy·mé·o significam “desejo”. ([Sal 68:16;][Mt 13:17]) Às vezes, estas palavras, segundo o contexto, podem transmitir a idéia dum desejo mau, egoísta. ([Êx 20:17;][Ro 7:7]) A palavra grega ple·o·ne·xí·a significa literalmente “desejo de ter mais” e é usada na Bíblia para denotar “ganância” e “cobiça”. — [Ef 4:19;][5:3] n.; [Col 3:5].

A ganância pode manifestar-se no amor ao dinheiro, no desejo de poder ou lucro, ou na voracidade por alimento e bebida, sexo ou outras coisas materiais. As Escrituras advertem os cristãos contra esta característica degradante e ordenam que eles evitem associar-se com alguém que se chama “irmão” cristão e que pratica a ganância. ([1Co 5:9-11]) Os gananciosos são classificados junto com fornicadores, idólatras, adúlteros, homens mantidos para propósitos desnaturais, ladrões, beberrões, injuriadores e extorsores, e, de fato, os gananciosos, em geral, praticam algumas destas coisas. Quem não se desviar da sua ganância, não herdará o Reino de Deus. — [1Co 6:9, 10].

Ao condenar conversa tola e piadas obscenas, o apóstolo Paulo ordena que a fornicação e a impureza, ou ganância, “não sejam nem mesmo mencionadas entre vós”. Isto pode significar não somente que tais práticas não devem existir entre os cristãos, mas também que nem mesmo devem ser assunto de conversa destinada a satisfazer a carne. — [Ef 5:3]; compare isso com [Fil 4:8].

Manifesta-se em Ações. A ganância se manifestará em algum ato patente que revelará o desejo errado ou descomedido da pessoa. O escritor bíblico Tiago nos diz que o desejo errado, quando se torna fértil, dá à luz o pecado. ([Tg 1:14, 15]) O ganancioso, portanto, pode ser identificado pelas suas ações. O apóstolo Paulo declara que ser ganancioso significa ser idólatra. ([Ef 5:5]) Tal pessoa, no seu desejo ganancioso, transforma a coisa desejada em seu deus, colocando-a acima do serviço e da adoração do Criador. — [Ro 1:24, 25].

Aparta de Deus. Os cristãos saíram dum mundo cheio de todas as formas de má conduta. Paulo salienta que essas coisas não somente são realizadas, mas também são buscadas com ganância, avidamente. Aqueles que praticam tais coisas estão “apartados da vida que pertence a Deus”. Os que se tornam cristãos verificam que Cristo, seu Exemplo, estava livre de tais coisas, e, por isso, eles têm de transformar a mente, revestindo-se da nova personalidade cristã. ([Ef 4:17-24;][Ro 12:2]) Ao mesmo tempo, vivem no meio de pessoas gananciosas do mundo e têm de ter cuidado de manter a pureza como iluminadores no mundo. — [1Co 5:9, 10;] Fil 2:14, 15.

A avidez de ganho desonesto desqualificaria o homem de ser servo ministerial na congregação cristã. ([1Ti 3:8]) Visto que tais homens devem apresentar-se à congregação como exemplos, segue-se que este princípio se aplica a todos os membros da congregação. ([1Pe 5:2, 3]) Vê-se que isto é verdade especialmente à luz da declaração de Paulo, no sentido de que pessoas gananciosas não herdarão o Reino. — [Ef 5:5].

Cobiça. Quando a ganância tem por objetivo conseguir aquilo que pertence a outro, ela se torna cobiça. Nas Escrituras Gregas Cristãs, usam-se as mesmas palavras gregas para “ganância” e “cobiça”. Jesus Cristo declarou que a cobiça avilta o homem ([Mr 7:20-23]) e advertiu contra ela. Acompanhou este aviso com a ilustração do rico cobiçoso que, ao morrer, não mais tirava proveito ou tinha controle da sua riqueza, e também estava na condição lastimável de não ser “rico para com Deus”. ([Lu 12:15-21]) Os cristãos são informados de que sua vida “tem sido escondida com o Cristo” e que, portanto, têm de amortecer os membros do seu corpo com respeito à cobiça, ao desejo nocivo e a toda a impureza. — [Col 3:3,][5].

^ Sal. 68:16 Por que estais vigiando com inveja, ó montes de picos, O monte que Deus desejou para si, para morar? Sim, o próprio Jeová residirá [ali] para sempre.

^ Mat. 13:17 Pois, deveras, eu vos digo: Muitos profetas e homens justos desejaram ver o que vós estais observando e não o viram, e ouvir as coisas que vós estais ouvindo e não as ouviram.

^ Êxo. 20:17 “Não deves desejar a casa do teu próximo. Não deves desejar a esposa do teu próximo, nem seu escravo, nem sua escrava, nem seu touro, nem seu jumento, nem qualquer coisa que pertença ao teu próximo.”

^ Rom. 7:7 O que diremos, então? É a Lei pecado? Que nunca se torne tal! Realmente, eu não teria chegado a conhecer o pecado, se não fosse a Lei; e, por exemplo, eu não teria conhecido a cobiça, se a Lei não dissesse: “Não deves cobiçar.”

^ Efé. 4:19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza.

^ Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ Col. 3:5 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.

^ 1 Cor. 5:9-11 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ Fil. 4:8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas.

^ Tia. 1:14, 15 Mas cada um é provado por ser provocado e engodado pelo seu próprio desejo. 15 Então o desejo, tendo-se tornado fértil, dá à luz o pecado; o pecado, por sua vez, tendo sido consumado, produz a morte.

^ Efé. 5:5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ Rom. 1:24, 25 Portanto Deus, em harmonia com os desejos dos seus corações, entregou-os à impureza, para que os seus corpos fossem desonrados entre si, 25 estes, os que trocaram a verdade de Deus pela mentira, e veneraram e prestaram serviço sagrado antes à criação do que Àquele que criou, que é bendito para sempre. Amém.

^ Efé. 4:17-24 Isto, portanto, digo, e dou testemunho no Senhor, que não mais andeis assim como também as nações andam na improficuidade das suas mentes, 18 ao passo que estão mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há neles, por causa da insensibilidade dos seus corações. 19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza. 20 Mas vós não aprendestes que o Cristo seja assim, 21 se é que o ouvistes e fostes ensinados por meio dele, assim como a verdade está em Jesus, 22 de que deveis pôr de lado a velha personalidade que se conforma ao vosso procedimento anterior e que está sendo corrompida segundo os seus desejos enganosos; 23 mas que deveis ser feitos novos na força que ativa a vossa mente, 24 e que vos deveis revestir da nova personalidade, que foi criada segundo a vontade de Deus, em verdadeira justiça e lealdade.

^ Rom. 12:2 E cessai de ser modelados segundo este sistema de coisas, mas sede transformados por reformardes a vossa mente, a fim de provardes a vós mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus.

^ 1 Cor. 5:9, 10 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo.

^ Fil. 2:14, 15 Persisti em fazer todas as coisas livres de resmungos e de argüições, 15 para que venhais a ser inculpes e inocentes, filhos de Deus sem mácula no meio duma geração pervertida e deturpada, entre a qual estais brilhando como iluminadores no mundo,

^ 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Efé. 5:5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ Mar. 7:20-23 Outrossim, ele disse: “O que sai do homem é o que avilta o homem; 21 pois, de dentro, dos corações dos homens, saem raciocínios prejudiciais: fornicações, ladroagens, assassínios, 22 adultérios, cobiças, atos de iniqüidade, fraude, conduta desenfreada e um olho invejoso, blasfêmia, soberba, irracionalidade. 23 Todas estas coisas iníquas saem de dentro e aviltam o homem.”

^ Luc. 12:15-21 Então lhes disse: “Mantende os olhos abertos e guardai-vos de toda sorte de cobiça, porque mesmo quando alguém tem abundância, sua vida não vem das coisas que possui.” 16 Com isso contou-lhes uma ilustração, dizendo: “A terra de certo homem rico produziu bem. 17 Conseqüentemente, ele começou a raciocinar no seu íntimo, dizendo: ‘Que farei, agora que não tenho onde ajuntar as minhas safras?’ 18 De modo que ele disse: ‘Farei o seguinte: Derrubarei os meus celeiros e construirei maiores, e ali ajuntarei todos os meus cereais e todas as minhas coisas boas; 19 e direi à minha alma: “Alma, tens muitas coisas boas acumuladas para muitos anos; folga, come, bebe, regala-te.”’ 20 Mas Deus disse-lhe: ‘Desarrazoado, esta noite te reclamarão a tua alma. Quem terá então as coisas que armazenaste?’ 21 Assim é com o homem que acumula para si tesouro, mas não é rico para com Deus.”

^ Col. 3:3 Pois morrestes, e a vossa vida tem sido escondida com o Cristo em união com Deus.

^ Col. 3:5 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.

^ ***w89 15/1 p. 22 O preço de noiva — como devem os cristãos encará-lo?***

pagamento como símbolo de seu apreço pelo treinamento dado à sua noiva. Contudo, alguns pais tentam recuperar tudo o que gastaram, achando que suas filhas casadas não ajudarão na criação dos filhos menores. Tais pais esperam o mais alto preço de noiva possível, como se suas filhas fossem simples bens a venda. Mas eles devem a seus filhos uma boa criação. O seu orgulho deve ser em cumprir essa obrigação, não em ver quanto podem recuperar em termos de dinheiro ou prestígio através de um preço de noiva exorbitante. Em vez de levar os pais a pensar em vantagens materiais que os filhos possam representar, a Bíblia diz: “Os filhos é que não deviam acumular para os seus pais, mas os pais para os seus filhos.” — 2 Coríntios 12:14.

Exigências feitas por alguns pais que se dizem cristãos não levam em conta as possibilidades financeiras de jovens pretendentes cristãos. Ora, há casos em que tais pais têm recusado ofertas razoáveis feitas por irmãos cristãos porque homens mundanos ofereceram mais! Alguns chegam a entregar as negociações a parentes mundanos, que então exigem um preço exorbitante. Enquanto essas barganhas se arrastam, a situação pode levar os jovens à fornicação. Isto é o que acontece entre jovens mundanos. Não raro acontece que um frustrado casal jovem usa a gravidez como maneira mais fácil de forçar a família da moça a aceitar o que o pretendente pode pagar.

Os cristãos não devem agir assim. A Palavra de Deus proíbe a fornicação, e os que a cometem podem ser expulsos da congregação. (1 Coríntios 6:9; Hebreus 13:4) O pai não poderá eximir-se de culpa se as suas exigências exorbitantes contribuírem para que a sua filha se entregue à imoralidade. Tal culpa poderia afetar seriamente a sua posição na congregação. Igualmente, aceitar dinheiro de pagamento de noiva dum descrente, independente da quantia, a fim de casar com ele uma filha cristã dedicada, é antiteocrático. Fazer isso desqualifica um irmão pelo menos para certos privilégios de serviço na congregação. Os pais cristãos devem querer que seus filhos permaneçam firmes na congregação cristã e devem ajudá-los a manter conduta casta. Devem desejar que suas filhas tenham um bom casamento, “somente no Senhor”, com maridos que também amam a Jeová e que tenham profundo respeito para com as Suas leis e princípios. — 1 Coríntios 7:39.

É anticristão considerar o preço de noiva um meio de ganhar dinheiro à custa dos próprios filhos, cobrando de maneira extorsiva acima do que é justo. Um pai cristão precisa guardar-se contra a ganância e o egoísmo, visto que isso poderia seriamente afetar a sua espiritualidade e os privilégios que usufrui na congregação. — 1 Coríntios 6:9, 10.

Felizmente, muitos pais cristãos têm mostrado consideração no que pediram como preço de noiva, e isso revela uma atitude excelente. Alguns até mesmo preferem nem cobrar um preço de noiva, para não tornar abusivo o costume e causar problemas espirituais.

Como Pode Afetar os Noivos

Em alguns casos, a ganância da moça tem influenciado os pais na fixação do preço de noiva. Algumas exigem um casamento muito custoso e ostentoso, constantemente importunando seus pais nesse sentido. Outras exigem que seus pais comprem utensílios custosos para a nova casa. Para atender a tais demandas o pai talvez ache necessário aumentar o preço de noiva.

Isso por sua vez obriga o noivo a começar a vida de casado sobrecarregado de dívidas por causa de um casamento custoso e mobília dispendiosa. A Palavra de Deus diz que “a sabedoria de cima é . . . razoável”. Os jovens casais devem deixar que a sua “razoabilidade [seja] conhecida de todos os homens” por planejarem um casamento que não

^ 2 Cor. 12:14 Eis que esta é a terceira vez que estou pronto para ir ter convosco, contudo, não me tornarei fardo. Pois estou buscando, não as vossas posses, mas a vós; porque os filhos é que não deviam acumular para os [seus] pais, mas os pais para os [seus] filhos.

^ 1 Cor. 6:9 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens,

^ Heb. 13:4 O matrimônio seja honroso entre todos e o leito conjugal imaculado, porque Deus julgará os fornicadores e os adúlteros.

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ ***g02 22/7 pp. 4-8 Que mal há no jogo?***

Que mal há no jogo?

“Cerca de 290.000 australianos são jogadores compulsivos e respondem por prejuízos anuais de mais de 3 bilhões de dólares. Isso é desastroso, tanto para esses jogadores como para o calculadamente 1,5 milhão de pessoas que são afetadas por eles em resultado de falências, divórcios, suicídios e tempo perdido no trabalho.” — J. Howard, primeiro-ministro da Austrália, 1999.

JOHN, mencionado no artigo anterior, tornou-se jogador compulsivo.* Ele mudou-se para a Austrália, onde se casou com Linda, que também jogava. O vício de John se agravou. Ele conta: “Passei de bilhetes de loteria a apostas em corridas de cavalo e ao jogo em cassinos. Eu jogava quase todos os dias. Às vezes, gastava todo meu ordenado no jogo e não sobrava nada para pagar a prestação da casa ou sustentar a família. Mesmo quando eu ganhava muito dinheiro, continuava jogando. O que me viciou foi a emoção de ganhar.”

É comum encontrar pessoas como John. Sociedades inteiras parecem ter sido contagiadas pela febre do jogo. Segundo a revista USA Today, de 1976 a 1997 houve um espantoso aumento de 3.200% na soma de apostas no jogo legalizado nos Estados Unidos.

“O jogo costumava ser considerado um mal moral e social. Hoje é um passatempo socialmente aceito”, diz o jornal canadense The Globe and Mail. Identificando uma das razões dessa mudança de comportamento, o jornal declara: “A mudança de atitude resulta diretamente do que talvez seja a mais cara e prolongada campanha de propaganda financiada pelo governo na história do Canadá.” Que impacto tiveram sobre algumas sociedades esses esforços de promover o jogo?

Epidemia do jogo

Segundo estimativa da Divisão de Vícios da Faculdade de Medicina de Harvard (EUA), em 1996 havia 7,5 milhões de americanos adultos com transtornos ou doenças causadas pelo jogo e mais 7,9 milhões de adolescentes nas mesmas condições. Esses números foram incluídos num relatório da Comissão Nacional de Estudos sobre o Impacto do Jogo (NGISC, na sigla em inglês), apresentado ao congresso americano. O relatório declarou que o número de pessoas com problemas de jogo nos Estados Unidos pode ser bem maior do que o registrado.

Por causa da perda de emprego, doenças, pagamento de benefícios a desempregados e custo de programas de tratamento, estima-se que o jogo compulsivo custe à sociedade estadunidense bilhões de dólares por ano. Essa cifra, porém, não inclui os custos humanos do jogo compulsivo — o que custa às famílias, aos amigos e aos colegas de trabalho em resultado de furtos, desfalques, suicídios, violência doméstica e abuso de crianças. Um estudo australiano descobriu que, para cada jogador viciado, umas dez pessoas podem ser afetadas diretamente. E um relatório do Conselho Nacional de Pesquisas, dos Estados Unidos, diz que “50% dos cônjuges e 10% dos filhos sofrem abusos físicos de jogadores patológicos”.

Um vício contagiante

Assim como certas doenças, parece que o vício do jogo pode passar de pai para filho. “Filhos de jogadores compulsivos têm maior probabilidade de se envolverem em comportamentos condenáveis, como fumar, beber ou usar drogas, e correm maior risco de vir a ter problemas com o jogo ou de se tornarem jogadores patológicos”, diz o relatório da NGISC. O relatório alerta também que “jogadores adolescentes têm maior probabilidade do que os adultos de vir a ter problemas com o jogo e se tornarem jogadores patológicos”.

O Dr. Howard J. Shaffer, diretor da Divisão de Vícios da Faculdade de Medicina de Harvard, diz: “Há emergente evidência de que o jogo ilícito entre os jovens está aumentando a uma taxa pelo menos proporcional à oportunidade de jogar legalmente.” Quanto ao potencial de jogadores patológicos abusarem da tecnologia da Internet, ele diz: “Assim como fumar crack mudou a maneira de usar cocaína, acho que a eletrônica vai mudar o hábito de jogar.”

O comércio do jogo não raro é apresentado como fonte de distração inofensiva. Mas, para os adolescentes, o jogo pode ser tão viciador como qualquer droga ilícita e pode levar a um comportamento criminoso. Segundo uma pesquisa no Reino Unido, “46% [dos jogadores adolescentes] roubavam da família” para sustentar o vício.

Apesar desses fatos, certa influente associação de jogo justifica a promoção do hábito, dizendo: “A vasta maioria dos americanos que gostam de jogar não têm absolutamente nenhum problema.” Mesmo que você ache que o jogo não prejudica sua saúde financeira ou física, que impacto tem sobre sua saúde espiritual? Há bons motivos para evitar o jogo? O próximo artigo abordará essas perguntas.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 3 Veja o quadro “Tenho problema com o jogo?”, nas páginas 4 e 5.

[Quadro/Fotos nas páginas 4, 5]

Tenho problema com o jogo?

Segundo a Associação Americana de Psiquiatria, o critério na página 5 pode ajudar no diagnóstico do jogo patológico (ou compulsivo). A maioria dos especialistas concorda que se você manifesta vários dos seguintes comportamentos, você tem problema com o jogo. E se manifesta qualquer um deles, corre o risco de vir a ter problema nesse sentido.

Pensamento fixo Você pensa muito no jogo — desejando reviver emoções sentidas, planejando a próxima aposta ou como arranjar dinheiro para jogar.

Tolerância Sente necessidade de apostar quantias cada vez maiores, para obter a excitação desejada.

Abstinência Sente inquietação ou irritabilidade quando tenta jogar menos ou parar de jogar.

Fuga Joga como forma de fugir de problemas ou de aliviar sentimentos de desamparo, culpa, ansiedade ou depressão.

Recuperação de prejuízo Depois de perder dinheiro no jogo, muitas vezes volta outro dia para ficar quite ou “recuperar o prejuízo”.

Mentiras Mente para familiares, terapeutas, ou outros para encobrir seu grau de envolvimento no jogo.

Perda de controle Faz esforços repetidos e fracassados no sentido de parar, controlar ou reduzir sua participação no jogo.

Atos ilegais Já cometeu atos ilegais, como fraude, furto ou desfalque, para financiar o seu jogo.

Risco de perda de um relacionamento significativo Já colocou em risco ou perdeu um relacionamento significativo, uma oportunidade educacional ou profissional, ou um emprego por causa do jogo.

Socorro financeiro Recorre a outras pessoas para obter dinheiro com o fim de aliviar uma situação financeira desesperadora causada pelo jogo.

[Crédito]

Fonte: Centro Nacional de Pesquisa de Opinião da Universidade de Chicago, Pesquisa Gemini e Grupo Lewin.

[Quadro/Foto na página 7]

A verdadeira mensagem na propaganda de loteria

“Promover loterias. . . pode ser visto como educação de valores, ensinando que o jogo é uma atividade benigna ou até mesmo virtuosa”, dizem pesquisadores da Universidade Duke, nos Estados Unidos, num relatório submetido à Comissão Nacional de Estudos sobre o Impacto do Jogo. Que efeito a propaganda de loteria de fato tem na comunidade? O relatório diz: “Provavelmente não é exagero dizer que a mensagem da propaganda de loteria é subversiva — que o sucesso depende de escolher o número certo. Essa perversa estratégia ‘educativa’ promovida pelas casas de loteria pode ter o efeito irônico de a longo prazo reduzir a arrecadação do governo, por reduzir o crescimento econômico. Especificamente, se a promoção de loterias corrói as propensões para o trabalho, para a poupança e para o investimento na educação e no treinamento pessoal, as conseqüências disso por fim diminuirão o crescimento na produtividade. Seja como for, apostar num milagre não é a fórmula para o sucesso que costumamos ensinar aos nossos filhos.”

[Quadro/Foto na página 8]

Cada lar, um cassino

Por uma fração do custo de construção de uma nova casa de jogos, as organizações de jogo agora abrem sites na Internet que podem transformar num virtual cassino todo lar que tenha um computador ligado à rede mundial. Em meados dos anos 90, havia aproximadamente 25 sites de jogo na Internet. Em 2001, mais de 1.200, e a renda do jogo por computador dobra a cada ano. Em 1997, os sites de jogo faturaram 300 milhões de dólares. Em 1998, mais 650 milhões. No ano 2000, esses sites na Internet ganharam 2,2 bilhões de dólares e em 2003 essa cifra “deverá chegar a 6,4 bilhões”, diz uma notícia da agência Reuters.

[Foto na página 6]

O custo humano do jogo compulsivo inclui famílias sem dinheiro para comprar comida

[Foto na página 7]

Entre os jovens, o jogo cresce num ritmo alarmante

[Foto na página 8]

Filhos de jogadores compulsivos correm maior risco de também se tornarem jogadores viciados

^ ***w89 15/7 p. 30 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

▪ É apropriado para o cristão comprar bilhetes de loteria como mera diversão, se a renda for para obras de caridade?

A Bíblia certamente não desestimula a diversão apropriada, porque Jeová é o “Deus feliz”. (1 Timóteo 1:11) Seu povo pode usufruir música, dança modesta, comida e bebida com moderação, e esportes e jogos equilibrados. ([Salmo 150:4;] Eclesiastes 2:24) Todavia, os jogos de azar estão claramente em conflito com o conselho sábio de Deus, e o mesmo se aplica a participar em loterias.

Exatamente o que é uma loteria? Envolve comprar um bilhete para ter a possibilidade de ganhar um prêmio. Os vencedores são escolhidos por sorteio ou por se tirar ao acaso um número.* Muitas vezes há só um prêmio enorme, talvez ascendendo a milhões de dólares, pesos ou cruzados novos. O atrativo de um prêmio tão enorme é tão grande, que as loterias se tornaram “a forma mais amplamente difundida de jogo de azar”. (The World Book Encyclopedia) Centenas de milhões de pessoas apostam por meio de loterias.

Alguns raciocinaram que envolver-se numa loteria não é errado ou mau, porque o custo do bilhete talvez seja pequeno, porque os participantes o fazem voluntariamente, e porque parte da renda talvez seja usada para fins caritativos, tais como ajudar os pobres. Quão válido é esse raciocínio?

Embora alguns afirmem que comprar um bilhete de loteria é simples diversão de baixo custo, não se pode negar o fator ganância. Os que compram bilhetes de loteria esperam ganhar muito dinheiro. Isto por certo é diretamente contrário ao conselho divino contra a ganância, a qual pode ser um vício tão sério, que pode impedir a pessoa de ‘herdar o reino de Deus’. Portanto, quando um cristão manifesta persistente ganância por fazer apostas, ele poderá ser excluído da congregação. (1 Coríntios 5:11;[6:10]) A Bíblia diz: “Uma herança, no princípio, é obtida com avidez, mas o seu próprio futuro não será abençoado.” (Provérbios 20:21) Quando um cristão sente o impulso de ‘apostar’ numa loteria, ele deveria pensar seriamente na ganância em que a loteria se baseia. [Efésios 5:3] diz que ‘a ganância nem mesmo seja mencionada entre nós’, muito menos ainda devia o cristão entregar-se a ela.

A maior parte dos que apostam em loterias usualmente se encontram em comunidades pobres. Assim, mesmo que o custo do bilhete seja pequeno, desvia-se dinheiro que deveria ser empregado para comprar as genuínas necessidades da família — mais alimentos, roupa adequada, melhores cuidados médicos. Aquele que afirma ser cristão, mas negligencia essas necessidades da família, “é pior do que alguém sem fé”. — 1 Timóteo 5:8.

Mesmo que o custo do bilhete de loteria não prejudique significativamente as finanças pessoais ou familiares de alguém, isto não significa que outros não sejam prejudicados. Por quê? Porque quase todos os que compram um bilhete de loteria querem ganhar. Donde proveria o dinheiro do seu prêmio? Se o seu bilhete custasse dez pesos e o prêmio fosse de um milhão de pesos, isto significaria que ele estaria tirando o dinheiro do custo do bilhete de outras cem mil pessoas. Harmoniza-se isso com o conselho de Deus contra cobiçar os bens dos outros? (Deuteronômio 5:21) De fato, seu prêmio envolveria o dinheiro de muito mais pessoas, porque teriam de ser vendidos muito mais de cem mil bilhetes. Uma boa parte do dinheiro dos bilhetes tem de ser aplicada a custos administrativos, bem como alguma parte aos fins caritativos que se proclamam como motivo da loteria. Assim, mesmo que alguém possa gastar os dez pesos do seu próprio bilhete, que dizer do vasto número de outros? Além disso, ganhar ele o prêmio provavelmente receberá publicidade, induzindo muitos a começar a apostar na loteria e a comprar mais bilhetes, mesmo que não se possam dar ao luxo disso.

Tampouco se pode negar que a loteria está vinculada ao sonho de ganhar dinheiro sem trabalhar por ele. Sim, a loteria incentiva a preguiça ou a promove. A Bíblia, porém, exorta o povo de Deus a ser econômico, diligente e trabalhador. Em vez de promover o espírito ‘de ganhar algo em troca de nada’, ela aconselha: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” — 2 Tessalonicenses 3:10; Provérbios 13:4;[20:4;][21:25;] 1 Tessalonicenses 4:9-12.

Que outros podem participar numa loteria por sua própria vontade e que ela é legalizada não justifica o envolvimento nela pelos cristãos. Alguns governos legalizam outras formas de jogos de azar, bem como a prostituição e a poligamia. Embora essas coisas possam ser legais e muitos se envolvam voluntariamente nelas, isto não significa que tais atividades são corretas aos olhos de Deus. Os cristãos, em vez disso, esforçam-se a refletir o conceito de Davi: “Faze-me saber os teus próprios caminhos, ó Jeová; ensina-me as tuas próprias veredas. Faze-me andar na tua verdade e ensina-me, pois tu és o meu Deus de salvação.” — Salmo 25:4, 5.

Quando o cristão genuinamente quer ajudar pobres, deficientes físicos ou idosos, certamente pode fazer isso diretamente ou dum modo que não envolva jogos de azar.

^ 1 Tim. 1:11 segundo as gloriosas boas novas do Deus feliz, das quais fui incumbido.

^ Sal. 150:4 Louvai-o com o pandeiro e com a dança de rodas. Louvai-o com cordas e com o pífaro.

^ Ecl. 2:24 Para o homem não há nada melhor [do] que comer, e deveras beber, e fazer sua alma ver o que é bom por causa do seu trabalho árduo. Isto também tenho visto, sim eu, que isto procede da mão do [verdadeiro] Deus.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 6:10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Pro. 20:21 Uma herança, no princípio, é obtida com avidez, mas o seu próprio futuro não será abençoado.

^ Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ Deu. 5:21 “‘Nem deves desejar a esposa do teu próximo. Nem deves almejar egoistamente a casa do teu próximo, seu campo ou seu escravo, ou sua escrava, seu touro ou seu jumento, ou qualquer coisa que pertença ao teu próximo.’

^ 2 Tes. 3:10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.”

^ Pro. 13:4 O preguiçoso mostra-se almejante, mas a sua alma [não tem] nada. No entanto, far-se-á que a própria alma dos diligentes engorde.

^ Pro. 20:4 Por causa do inverno, o preguiçoso não lavra; vai estar mendigando no tempo da colheita, mas não haverá nada.

^ Pro. 21:25 O próprio anelo do preguiçoso o entregará à morte, pois as suas mãos se negaram a trabalhar.

^ 1 Tes. 4:9-12 No entanto, com referência ao amor fraternal, não necessitais de que vos escrevamos, porque vós mesmos sois ensinados por Deus a vos amardes uns aos outros; 10 e, de fato, vós o estais fazendo para com todos os irmãos, em toda a Macedônia. Exortamo-vos, porém, irmãos, a que prossigais fazendo isso em medida mais plena, 11 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos, 12 a fim de que andeis decentemente para com os de fora e não necessiteis de nada.

^ Sal. 25:4, 5 Faze-me saber os teus próprios caminhos, ó Jeová; Ensina-me as tuas próprias veredas.  5 Faze-me andar na tua verdade e ensina-me, Pois tu és o meu Deus de salvação.

^ parágrafo 4 Embora amplamente conhecido como loteria, este tipo de jogo de azar também pode ser chamado de loteria esportiva, aposta em corrida de cavalos, rifa, ou por outro nome local.

^ ***g83 8/1 pp. 25-27 Loterias e apostas — são inofensivas?***

Loterias e apostas — são inofensivas?

A BROCHURA anunciava: “Aventura de Um Milhão de Dólares.” Sobre um fundo brilhante de naves espaciais e de planetas, ela instava: “Deixe a ‘Força’ estar com você enquanto desfruta da maior aventura no planeta terra!” Parece excitante? Esta era uma promoção lotérica multimilionária para ajudar escolas paroquiais católicas.

Os prêmios eram tentadores: milhões de dólares em espécie, vários carros, um condomínio na Flórida, um avião e férias na Europa. E os perdedores? Pelo menos teriam o conforto de saber que seu dinheiro promovia a causa da educação. Que dano poderia haver em tal arranjo?

Bem, pelo menos um problema surgiu. Um adolescente veio da escola e contou à sua mãe que se esperava que ele vendesse bilhetes no valor de US$ 280 (c. Cr$ 65.000,00). Um jornal relatou que sua mãe, Valerie, não o deixaria. Por quê? Porque Valerie devotava grande parte de seu tempo livre a ajudar pessoas que sentem compulsão de jogar, que são tão viciadas ao jogo quanto os alcoólatras podem ser ao álcool. Ela sabia dos engodos do jogo, especialmente para um adolescente, e não queria ver seu filho envolvido nisso.

Que teria feito o leitor na situação dela? Demonstrava ela mentalidade tacanha? É o jogo uma forma legítima de entretenimento, um jeito de levantar fundos? Ou existem perigos?

Autoridades São Cautelosas

A jogatina existe há muito tempo — pelo menos desde o tempo dos antigos egípcios. Curiosamente, contudo, em geral as autoridades encaram-na com cautela. Na Idade Média, as igrejas se opunham à jogatina porque ela era associada com a bebedice e a linguagem indecente. O estado se opunha a ela porque julgava que conduzia à preguiça, ao esbanjamento, à desonestidade e ao crime.

Estavam certos? É digno de nota que a jogatina ainda é associada com práticas ruins. Por exemplo, a revista U.S. News & World Report relata-nos que Las Vegas, Nevada, a ‘capital do jogo’ nos Estados Unidos, teve o maior índice de crime per capita da nação em 1979. A revista acrescenta: “Há 10.000 prostitutas ativas na cidade — número equivalente . . . a 1 dentre cada 9 mulheres na faixa etária de 15 a 39 anos. O estado possui a maior taxa de alcoolismo do país e um índice de suicídio mais que o dobro da média nacional.”

O gerente dum cassino, ao comentar sobre a relação entre a prostituição e a jogatina, explicou: “Tudo anda junto, como a água tônica e o gim, como o molho no espaguete.” Assim, talvez aquelas primitivas autoridades estivessem certas ao hesitarem quanto à jogatina.

É também notável que na maioria dos países europeus que têm cassinos a população local é proibida de jogar ali. Por quê? Ao fornecer uma das razões, a Encyclopædia Britannica diz que as autoridades acham que um cassino acessível por perto seria uma tentação muito grande para muitos cidadãos.

São tais temores bem fundados? É evidente que sim. Um surpreendente número de pessoas mostra falta de autodomínio em jogar. Autoridades policiais britânicas, ao falar do aumento no número de salões de jogos em seu país, disseram: “Não há dúvida de que muita privação familiar resulta da freqüência costumeira a esses lugares, mui amiúde por pessoas com parcos recursos.”

A emoção do jogo pode levar a um vício real. Há uma organização chamada Jogadores Anônimos que fornece a mesma espécie de ajuda aos jogadores viciados que os Alcoólatras Anônimos dão aos alcoólatras. E eles precisam de ajuda. Certa mulher, que no passado fora viciada ao álcool e ao cigarro, bem como ao jogo, relatou que foi muito mais fácil vencer o alcoolismo e o vício do fumo do que controlar seu impulso de jogar.

Que Dizer dos Jogos “Menores”?

Alguém talvez diga: ‘Mas eu não sou um grande jogador. Apenas compro um bilhete de loteria de vez em quando, ou talvez aposte pequena quantia na loteria esportiva. Não tenho problema algum.’ No entanto, com freqüência, os problemas surgem precisamente de tais começos.

Um senhor de setenta e sete anos compareceu a um tribunal canadense acusado de ter falsificado bilhetes de loteria. Apurou-se que ele havia gasto as economias de sua vida inteira — US$ 22.000 (c. Cr$ 5 milhões) — em bilhetes de loteria. Por que fizera isso? Disse ele: “Quando você começa a comprar bilhetes, você supõe que irá vencer. Aqueles atraentes anúncios o impelem.”

Naturalmente, nem todos que adquirem bilhetes de loteria ou fazem apostas tornam-se viciados. Mas todos estão reagindo a “aqueles atraentes anúncios”, tais como o da loteria da igreja já mencionado. Que revela isso?

Jerry Cooper, psicólogo canadense, diz: “O que as loterias estão dizendo é: ‘Torne-se milionário . . . é a única saída.’ Estão apregoando contra a ética do trabalho.” O psicólogo australiano Charles Kenna concorda. Disse ele: “Sempre encaro o jogo como uma negação da realidade através da qual as pessoas fogem para a racionalização do desejo. Pensam que ganharão dinheiro muito mais rapidamente mediante o jogo do que pelo trabalho.”

Sim, estes dois psicólogos — e muitos outros que concordam com eles — acham que o jogo revela uma racionalização do desejo, um amor ao dinheiro e uma atitude preguiçosa.

Como o Encara?

Portanto, demonstrava Valerie mentalidade tacanha por não deixar seu filho vender bilhetes de loteria? Indubitavelmente, muitos pais, se estivessem a par dos fatos, teriam tomado a mesma decisão. Loterias, rifas, loterias combinadas com corridas de cavalos, e quaisquer outras apostas menores, levam a pessoa às raias de um mundo perigoso, o mundo do jogo. A jogatina não beneficia em nada a pessoa. Mas pode causar-lhe dano. Amiúde resulta numa excitação mórbida que conduz à permissividade e ao vício. Ela é, pelo menos às vezes, relacionada com a imoralidade e com o crime. E sempre apela para as fraquezas humanas básicas.

Mas talvez pergunte: ‘Que dizer se o jogo for para uma causa boa?’ Por exemplo, suponha que uma escola necessite de algumas instalações novas e organize uma rifa para levantar o dinheiro para isso. Os que objetam ao jogo por vezes fizeram uma contribuição direta em tais casos, em vez de comprarem rifa ou bilhetes de loteria. Dessa forma, sua objeção à jogatina não os impede de prestar auxílio, se assim desejarem.

Os verdadeiros cristãos, especialmente, são cautelosos quanto ao jogo. Sabem que a ganância, a preguiça, a falta de autodomínio, a imoralidade e o crime desagradam a Deus e lhes são prejudiciais. (1 Timóteo 6:9, 10; Provérbios 6:6-11; 2 Timóteo 3:2, 3,[5;][Efésios 5:3]) Reconhecem que neste mundo já existem tentações demais para se fazer o que é errado. Não lhes é sábio contribuir voluntariamente para isso por se exporem a uma prática prejudicial tal como a jogatina.

^ 1 Tim. 6:9, 10 No entanto, os que estão resolvidos a ficar ricos caem em tentação e em laço, e em muitos desejos insensatos e nocivos, que lançam os homens na destruição e na ruína. 10 Porque o amor ao dinheiro é raiz de toda sorte de coisas prejudiciais, e alguns, por procurarem alcançar este amor, foram desviados da fé e se traspassaram todo com muitas dores.

^ Pro. 6:6-11 Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; vê os seus caminhos e torna-te sábio. 7 Embora não tenha comandante, nem oficial ou governante, 8 prepara seu alimento no próprio verão; tem recolhido seus alimentos na própria colheita. 9 Até quando, ó preguiçoso, ficarás deitado? Quando é que te levantarás do teu sono? 10 Mais um pouco de sono, mais um pouco de cochilo, mais um pouco de cruzar as mãos ao estar deitado, 11 e certamente chegará a tua pobreza como um bandoleiro e a tua carência como um homem armado.

^ 2 Tim. 3:2, 3 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade,

^ 2 Tim. 3:5 tendo uma forma de devoção piedosa, mostrando-se, porém, falsos para com o seu poder; e destes afasta-te.

^ Efé. 5:3 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo;

^ ***g82 22/5 p. 32 Vale a pena jogar na loteria?***

Vale a pena jogar na loteria?

Do correspondente de “Despertai!” no Brasil

“O GRANDE acontecimento da semana na televisão é a apresentação, às 21,45 horas de sábado, do resultado da loteria da TV. Milhões de alemães — de cartões de loteria na mão — observam uma concha mecânica apanhar . . . os números sorteados.” “A Loteria Esportiva integra a rotina semanal de milhões de brasileiros, de norte a sul.” Notícias similares, procedentes de outros países, indicam o intenso interesse pelas loterias.

A loteria parece oferecer um meio de se enriquecer depressa. ‘Alguém tem de ganhar; da próxima vez, pode ser que seja eu’ é a esperança que leva muitos a tentar a sorte nas loterias. Também, os meios de comunicação chamam atenção para o bem que se faz com a arrecadação da loteria. Por exemplo, a revista Manchete declarava que, com os fundos arrecadados com a Loteria Esportiva no Brasil, até novembro de 1977, se permitiu a construção de 930 quadras esportivas, 336 ginásios e outras unidades desportivas diversas. Afirma-se que na Alemanha parte do dinheiro arrecadado com loterias é usada para financiar asilos de velhos, clubes da juventude, diques de rios e a Cruz Vermelha.

Contudo, as pessoas que refletem estão analisando outra vez os aspectos negativos. Um editorial declarava: “Essas loterias absorvem as economias, diminuem o poder aquisitivo e empobrecem as famílias.” D. McCormack Smyth escreveu no Star de Toronto, Canadá: “As loterias prejudicam o incentivo para o trabalho e a produtividade.” Muitos começaram a jogar na loteria por brincadeira, daí descobriram que se tornou um vício difícil de largar.

Por este motivo, o deputado Ruy Codó, segundo se informa, apresentou ao legislativo em Brasília um projeto exigindo que todas as formas de loteria esportiva usadas no Brasil tragam o aviso: “O jogo é um vício. Antes de arriscar seu dinheiro, pense no leite para seus filhos. Na loteria esportiva, a sua chance de ganhar é uma em um milhão.”

‘Mas’, talvez alguém objete, ‘pense nos benefícios para os pobres’! Mas quem compra os bilhetes? Reconhecendo que é em geral a classe mais pobre, um jornal dizia francamente: “A idéia de financiar obras para ajudar os pobres, com recursos tirados dos pobres, parece um pouco paradoxal.” Outro comentava que a renda estimada em Cr$ 135 bilhões, arrecadada das loterias estaduais do Brasil, é fornecida por “uma população que tem grandes dificuldades de pagar as coisas mais elementares da vida”. E dois senadores brasileiros são da opinião de que as loterias “estão contribuindo para um empobrecimento ainda maior dos Estados mais pobres”.

Um Modo Melhor de Encontrar Contentamento

Admite-se que as loterias trazem benefícios financeiros a um e outro. Mas, para a vasta maioria dos apostadores, os resultados são deprimentes. A perda de incentivo, o empobrecimento, a escravidão ao vício e as brigas são apenas alguns desses. Leia na Bíblia o que pode acontecer aos que ‘põem em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte’. ‘Passarão fome’, ‘passarão sede’, ‘passarão vergonha’ e ‘uivarão por quebrantamento de espírito’. — Isaías 65:11-14.

É melhor escutar a sabedoria de Salomão: “Conhece um homem que trabalha arduamente? Ele será bem-sucedido e se postará diante de reis!” — Provérbios 22:29, The Living Bible.

^ Isa. 65:11-14 “Mas vós sois os que abandonais a Jeová, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que pondes em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e os que estais enchendo vinho misturado para o deus do Destino. 12 E eu vou destinar-vos à espada e todos vós vos dobrareis para serdes abatidos; visto que eu chamei, mas vós não respondestes; falei, mas vós não escutastes; e continuastes a fazer o que era mau aos meus olhos e escolhestes a coisa de que não me agradei.” 13 Portanto, assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Eis que os meus próprios servos comerão, mas vós passareis fome. Eis que os meus próprios servos beberão, mas vós passareis sede. Eis que os meus próprios servos se alegrarão, mas vós passareis vergonha. 14 Eis que os meus próprios servos gritarão de júbilo por causa da boa condição do coração, mas vós fareis clamores por causa da dor de coração e uivareis por causa do puro quebrantamento do espírito.

^ Pro. 22:29 Observaste o homem que é destro na sua obra? É perante reis que ele se postará; não se postará diante de homens comuns.

^ ***w81 1/3 pp. 30-31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Que orientação fornece a Bíblia a respeito da jogatina? Por exemplo, é errado que um cristão aposte pequenas quantias de dinheiro num jogo de baralho, apenas para diversão?

As Escrituras não fornecem nenhuma base para qualquer regra rígida contra cada tipo de “aposta”, não importa quão pequena. Mas, elas nos ajudam a ver que a jogatina é um sério mal, que pode resultar na exclusão da pessoa da congregação cristã e do reino de Deus.

As palavras “jogatina” e “aposta” são às vezes usadas com respeito a atividades que envolvem risco ou a esperança de lucro. Pode-se dizer que alguém ‘aposta’ que um novo negócio que estabeleceu ou em que investiu lhe dará lucro. Mas a consideração que segue trata da espécie de “aposta” ou “jogatina” em que se aposta ou joga dinheiro. Por exemplo: “A jogatina é geralmente definida como arriscar voluntariamente uma soma de dinheiro chamada aposta, parada ou lance na pendência do resultado dum jogo ou de outro evento.” (Enciclopédia Americana) A Bíblia não trata especificamente de tal jogatina.

Juízes 14:11-19 nos fala sobre um teste proposto por Sansão, que envolvia certo pagamento, mas, em vez de ser uma forma de jogatina, era estratégia usada por ele ao estar “procurando uma oportunidade contra” os filisteus inimigos. Tampouco era o uso de “sortes” em Israel alguma jogatina, era um meio de se obter a orientação de Deus e resolver disputas. ([Pro. 16:33;][18:18;] 1 Sam. 14:41, 42) E embora os hebreus se entregassem a jogos e tivessem corridas, não há nenhuma evidência de que houvesse apostas neles. ([Jer. 12:5]) A Enciclopédia de Religião e Ética, de Hastings (em inglês), observa: “Enquanto [os israelitas] permaneciam agricultores, parecem ter ficado singularmente livres do mal da jogatina. Em Babilônia tornaram-se comerciantes e misturaram-se com pessoas entre as quais os jogos de sorte faziam parte da vida comum regular.” — Vol. VI, p. 164.

Neste respeito, Isaías 65:11, 12, refere-se ao “deus da Boa Sorte” ou à Boa Fortuna, a que os apostadores babilônios recorriam em busca de ajuda. Qualquer israelita que, conforme mencionam estes versículos, preparasse uma mesa de comida para tais deuses-ídolos da sorte estaria seguindo o proceder da apostasia.

Na realidade, o único caso, na Bíblia, que poderia ser classificado como jogatina ocorreu quando os soldados romanos lançaram sortes para decidir quem ia ficar com a roupa interior de Jesus. — [Mat. 27:35;][João 19:23].

Embora a Bíblia não trate da jogatina em pormenores, ela nos apresenta princípios que ajudam na avaliação da jogatina. Eles esclarecem que o cristão deve estar cônscio da motivação atrás da jogatina e dos efeitos que o apostar costuma produzir.

Reconhece-se amplamente que a jogatina leva muitas vezes à ganância ou a estimula. Isto é importante para os cristãos, porque a Bíblia condena fortemente a “ganância”. Deus nos informa que os “gananciosos” não herdarão o seu reino, e que a cobiça deve ser classificada junto com a idolatria. Portanto, os cristãos sinceros querem evitar as práticas que poderiam induzi-los a mostrar ganância, deixando assim de atingir a glória de Deus. — [Col. 3:5;] 1 Cor. 6:9, 10;[Rom. 3:23].

Naturalmente, a ganância pode ser manifestada de muitas maneiras. Alguém pode mostrar ganância excessiva na sua maneira de comer tornando-se glutão. Ou o ávido excesso no beber pode torná-lo beberrão. (Tito 1:12, 13;[Pro. 23:20;][1 Tim. 3:3]) Todavia, o comer é um aspecto normal e necessário da vida. E mesmo o prazer que alguns derivam de quantidades moderadas de bebidas alcoólicas envolve um processo natural, consumindo-se como parte da ingestão diária de líquidos uma bebida que o corpo pode “queimar” como combustível. Portanto, a “ganância” não costuma ser tão freqüente e facilmente ligada a essas coisas como é a jogatina.

A ganância da jogatina é uma das causas primárias de grande parte do crime e da violência associados com sérias operações de jogatina. Mas, mesmo no caso do jogador ou apostador individual a ganância costuma ser um dos motivos subjacentes. Não se entregam muito ao jogo de azar porque esperam ganhar aquilo que os outros vão perder? Isto é reconhecido até mesmo por aqueles que não têm pensamentos primariamente baseados na Bíblia. O professor D. M. Smyth comentou: “Os governos, por promoverem as loterias, apelam para uma das qualidades humanas mais baixas: a ganância. Contribuem para a corrupção, não para a melhora da vida humana. . . . Os promotores de loterias incentivam o conceito de que é correto que alguém lucre com as perdas de muitos.” — Star, de Toronto, Canadá.

Todavia, alguém talvez raciocine: ‘Como é quando me empenho num amigável jogo de baralho ou de tablado com parentes? Talvez apostemos pequenas quantias de dinheiro, de modo que ninguém poderia ganhar ou perder muito. Não se pode encarar isso como simples diversão inocente, sem ganância?’

Alguns talvez argumentem assim. Mas quando se usa dinheiro, não importa quão pequenas sejam as quantias, o perigo é óbvio. Pode ser o primeiro passo, e isso seria especialmente perigoso quanto a estimular o espírito de jogatina quando há crianças entre os participantes. Por que não simplesmente anotar os pontos ou então só jogar por mera diversão? Os anciãos espirituais da congregação não desejarão envolver-se no que você faz neste respeito. Não tentarão legislar, assim como faziam os líderes religiosos descritos em [Lucas 6:1-5]. Todavia se chegasse à atenção deles que a espiritualidade estava em perigo, eles poderiam dar conselho bondoso como os que ‘vigiam sobre as almas’ do rebanho. — [Heb. 13:17].

A experiência mostra que muitos dos que se tornaram jogadores gananciosos e compulsivos começaram por fazer pequenas apostas ‘por diversão’. Viram que podiam ganhar pequenas quantias e ficaram tentados a procurar ganhar quantias maiores. A compulsão gananciosa pode viciar a pessoa, levando até mesmo a uma vida que antes era talvez considerada inimaginável. Um ex-jogador do Canadá comentou: “Tenho uma sobrinha que perde 100 dólares por semana. O marido dela tem de ter dois empregos. Os filhos dela passam literalmente fome. Ela pede, toma emprestado e furta para apostar.”

Muitas vezes está também envolvido o orgulho como motivo atrás da jogatina. Poder ganhar agrada ao espírito de orgulho. Mas, Deus diz: “A exaltação de si próprio e o orgulho . . . eu tenho odiado.” Os verdadeiros adoradores são incentivados a cultivar a modéstia e a humildade. — [Pro. 8:13;][11:2;][22:4;][Miq. 6:8;][Tia. 4:16].

Os apostadores amiúde enaltecem a ‘Boa Sorte’. Para eles, “sorte” não é uma palavra que significa apenas um bom resultado, mas é uma influência sobre-humana, igual a um deus. A ganância e o orgulho induzem os jogadores a confiar na “sorte”.

A jogatina freqüentemente tem o efeito de induzir à preguiça. Incentiva as pessoas a sonharem com conseguir algo em troca de nada, fazendo-as até mesmo mentir ou defraudar, a fim de ganhar, em vez de trabalhar. Mas a Palavra de Deus aconselha contra a preguiça e exorta à frugalidade, à diligência e ao trabalho árduo. “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” — [Pro. 6:9-11;][Efé. 4:28;][2 Tes. 3:10].

Os maus frutos da jogatina são tão notórios, que, em muitas comunidades, os jogadores são encarados com desdém, mesmo quando a jogatina é legalizada. Assim, o desejo de ter “testemunho excelente de pessoas de fora” e de evitar que outros criem preconceito contra as “boas novas do reino” tem aumentado os motivos pelos quais muitos cristãos evitam completamente todo tipo de jogo de azar ou aposta. — [1 Tim. 3:7,][10;][Mat. 24:14;] 1 Cor. 9:11-23;[2 Cor. 6:3].

Os que servem como ‘pastores do rebanho’ estão corretamente interessados em ajudar concrentes a evitar aquilo que poderia prejudicar a sua espiritualidade. Portanto, quando alguém fica envolvido em jogatina e mostra genuinamente que está inclinado para a ganância ou para produzir alguns dos frutos maus associados com a jogatina, os anciãos deverão querer ajudar. Poderão dar conselho em particular ou em público, quando vêem tendências perigosas para a ganância. (1 Ped. 5:2, 3,[Gál. 6:1]) E se um cristão se empenhar impenitentemente num proceder ganancioso, talvez se torne necessário até mesmo removê-lo da congregação, em harmonia com a orientação da Palavra de Deus, que diz: “Removei o homem iníquo de entre vós.” Paulo acrescenta: “Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais nem homens que se deitam com homens, nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.” — 1 Cor. 5:11-13;[6:9, 10].

Todavia, a questão raras vezes chega a tal ponto, porque os verdadeiros cristãos evitam completamente todas as formas de jogatina. Querem produzir os frutos do espírito, não participar em atividades que são conhecidas como estimulantes da ganância e como produzindo as obras da carne. ([Gál. 5:19-23]) Reconhecem o valor de se ganhar o sustento por meio do trabalho honesto. Conforme admoestou o apóstolo Paulo: “Exortamo-vos, . . . irmãos, a . . . que tínheis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis dos vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos, a fim de que andeis decentemente para com os de fora e não necessiteis de nada.” — 1 Tes. 4:10-12.

Os cristãos consideram o que possuem — inclusive sua vida e seu dinheiro ou seus recursos materiais — como devotado a Deus. São responsáveis perante Deus pela maneira em que o usam. Portanto, em vez de desperdiçarem seu tempo e dinheiro com jogatina ou apostas que podem induzir à ganância e que podem prejudicar outros, usam seu tempo e seus recursos dum modo que honra a Jeová. ([Pro. 3:9]) Desta maneira, ‘praticam o bem, são ricos em obras excelentes e estão prontos para partilhar’. E, conforme escreveu Paulo, estão “entesourando para si seguramente um alicerce excelente para o futuro, a fim de que se apeguem firmemente à verdadeira vida”. — 1 Tim. 6:17-19.

^ Juí. 14:11-19 E sucedeu que, quando o viram, tomaram imediatamente trinta padrinhos para ficarem com ele. 12 Sansão disse-lhes então: “Por favor, deixai-me propor-vos um enigma. Se sem falta mo declarardes durante os sete dias do banquete e deveras o decifrardes, neste caso vos terei de dar trinta peças de roupa interior e trinta mudas de roupa. 13 Mas, se não mo puderdes declarar, então sois vós os que tereis de dar-me trinta peças de roupa interior e trinta mudas de roupa.” Nisso lhe disseram: “Proponha-nos o enigma e ouçamo-lo.” 14 Assim, ele lhes disse: “Do comedor saiu comida, E do forte saiu o doce.” E por três dias não puderam declarar o enigma. 15 Sucedeu então, no quarto dia, que começaram a dizer à esposa de Sansão: “Logra teu esposo para que nos declare o enigma. De outro modo queimaremos tanto a ti como a casa de teu pai com fogo. Foi para tirar-nos as posses que nos convidastes para cá?” 16 Por conseguinte, a esposa de Sansão começou a chorar junto dele e a dizer: “Tu deveras somente me odeias e não me amas. Propuseste um enigma aos filhos do meu povo, mas não mo declaraste.” A isto ele lhe disse: “Ora, não o declarei nem ao meu próprio pai nem à minha própria mãe, e devia eu declará-lo a ti?” 17 Mas ela chorava junto dele durante os sete dias que o banquete durou para eles, e sucedeu que no sétimo dia por fim lho declarou, porque ela o havia assediado. Ela declarou então o enigma aos filhos do seu povo. 18 Assim, os homens da cidade disseram-lhe no sétimo dia, antes de ele poder entrar no quarto interior: “O que é mais doce do que o mel E o que é mais forte do que o leão?” Ele lhes disse por sua vez: “Se não tivésseis lavrado com a minha novilha, Não teríeis decifrado meu enigma.” 19 Então, o espírito de Jeová se tornou ativo nele, de modo que desceu a Ascalom e golpeou trinta homens deles, e tomou aquilo de que os despiu e deu as mudas [de roupa] aos que declararam o enigma. E sua ira continuou acesa, e ele se foi embora, subindo para a casa de seu pai.

^ Pro. 16:33 A sorte se lança no colo, mas toda decisão por ela é da parte de Jeová.

^ Pro. 18:18 A sorte [lançada] faz repousar até mesmo contendas e separa até os fortes um do outro.

^ 1 Sam. 14:41, 42 E Saul passou a dizer a Jeová: “Ó Deus de Israel, dá Tumim!” Então foram selecionados Jonatã e Saul, e o próprio povo saiu livre. 42 Saul disse então: “Lançai sortes para decidir entre mim e Jonatã, meu filho.” E foi selecionado Jonatã.

^ Jer. 12:5 Visto que correste com os que vão a pé e eles te fatigavam, então, como podes competir com cavalos numa corrida? E estás confiante na terra de paz? Então, como agirás entre as [moitas] orgulhosas ao longo do Jordão?

^ Isa. 65:11, 12 “Mas vós sois os que abandonais a Jeová, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que pondes em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e os que estais enchendo vinho misturado para o deus do Destino. 12 E eu vou destinar-vos à espada e todos vós vos dobrareis para serdes abatidos; visto que eu chamei, mas vós não respondestes; falei, mas vós não escutastes; e continuastes a fazer o que era mau aos meus olhos e escolhestes a coisa de que não me agradei.”

^ Mat. 27:35 Tendo-o pregado numa estaca, distribuíram a sua roupagem exterior por lançar sortes,

^ João 19:23 Então, quando os soldados tinham pregado Jesus numa estaca, tomaram as suas roupas exteriores e fizeram quatro partes, para cada soldado uma parte, e a roupa interior. Mas a roupa interior era sem costura, sendo tecida desde a parte de cima, por todo o seu comprimento.

^ Col. 3:5 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Rom. 3:23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ Tito 1:12, 13 Certo deles, seu próprio profeta, disse: “Os cretenses são sempre mentirosos, feras prejudiciais, glutões desempregados.” 13 Este testemunho é verdadeiro. Por esta mesma causa persiste em repreendê-los com severidade, para que sejam sãos na fé,

^ Pro. 23:20 Não venhas a ficar entre os beberrões de vinho, entre os que são comilões de carne.

^ 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ Luc. 6:1-5 Aconteceu então, num sábado, que ele estava passando pelas searas, e seus discípulos arrancavam e comiam espigas, esfregando-as nas mãos. 2 Vendo isso, alguns fariseus disseram: “Por que fazeis o que não é lícito no sábado?” 3 Mas Jesus disse-lhes, em resposta: “Nunca lestes o que Davi fez quando ele e os homens com ele ficaram com fome? 4 Que entrou na casa de Deus e recebeu os pães da apresentação, e que comeu e deu também aos homens que estavam com ele, os quais a ninguém é lícito comer, exceto somente aos sacerdotes?” 5 E prosseguiu a dizer-lhes: “Senhor do sábado é o que é o Filho do homem.”

^ Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ Pro. 8:13 O temor de Jeová significa odiar o mal. A exaltação de si próprio e o orgulho, bem como o caminho mau e a boca perversa eu tenho odiado.

^ Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ Pro. 22:4 O resultado da humildade [e] do temor de Jeová é riquezas, e glória, e vida.

^ Miq. 6:8 Ele te informou, ó homem terreno, sobre o que é bom. E o que é que Jeová pede de volta de ti senão que exerças a justiça, e ames a benignidade, e andes modestamente com o teu Deus?

^ Tia. 4:16 Mas agora vos orgulhais de vossas fanfarrices pretensiosas. Todo esse orgulho é iníquo.

^ Pro. 6:9-11 Até quando, ó preguiçoso, ficarás deitado? Quando é que te levantarás do teu sono? 10 Mais um pouco de sono, mais um pouco de cochilo, mais um pouco de cruzar as mãos ao estar deitado, 11 e certamente chegará a tua pobreza como um bandoleiro e a tua carência como um homem armado.

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ 2 Tes. 3:10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.”

^ 1 Tim. 3:7 Além disso, deve ter também testemunho excelente de pessoas de fora, a fim de que não caia em vitupério e num laço do Diabo.

^ 1 Tim. 3:10 Também, sejam estes primeiro examinados quanto à aptidão, [e] então sirvam como ministros, estando livres de acusação.

^ Mat. 24:14 E estas boas novas do reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações; e então virá o fim.

^ 1 Cor. 9:11-23 Se temos semeado para vós coisas espirituais, é grande coisa que havemos de ceifar de vós coisas para a carne? 12 Se outros homens têm parte nesta autoridade sobre vós, não a temos nós ainda muito mais? Não obstante, não fizemos uso desta autoridade, mas estamos suportando todas as coisas, a fim de não oferecermos nenhum impedimento às boas novas a respeito do Cristo. 13 Não sabeis que os homens que cumprem deveres sagrados comem das coisas do templo e que os que assistem constantemente junto ao altar têm uma porção para si mesmos junto com o altar? 14 Deste modo, também, o Senhor ordenou que os que proclamam as boas novas vivam por meio das boas novas. 15 Mas, eu não tenho feito uso de nem uma única destas [provisões]. Deveras, não escrevi estas coisas para que se tornasse assim no meu caso, pois, para mim seria melhor morrer, do que — ninguém me vai invalidar a minha razão para jactância! 16 Se eu, agora, estou declarando as boas novas, não é razão para me jactar, pois me é imposta a necessidade. Realmente, ai de mim se eu não declarasse as boas novas! 17 Se eu realizar isso espontaneamente, tenho uma recompensa; mas, se eu o fizer contra a minha vontade, mesmo assim fui incumbido duma mordomia. 18 Qual é então a minha recompensa? É que, declarando as boas novas, eu forneça as boas novas sem custo, a fim de não abusar da minha autoridade nas boas novas. 19 Pois, embora eu esteja livre de todos, fiz-me escravo de todos, para ganhar o máximo [número deles]. 20 E, assim, para os judeus tornei-me como judeu, para ganhar judeus; para os debaixo de lei tornei-me como debaixo de lei, embora eu mesmo não estivesse debaixo de lei, para ganhar os debaixo de lei. 21 Para os sem lei tornei-me como sem lei, embora eu não estivesse sem lei para com Deus, mas [estivesse] debaixo de lei para com Cristo, para ganhar os sem lei. 22 Para os fracos tornei-me fraco, para ganhar os fracos. Tornei-me todas as coisas para pessoas de toda sorte, para de todos os modos salvar alguns. 23 Mas, faço todas as coisas pela causa das boas novas, para tornar-me compartilhador delas com [outros].

^ 2 Cor. 6:3 De modo algum damos qualquer causa para tropeço, para que não se ache falta no nosso ministério;

^ 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Gál. 5:19-23 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus. 22 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ 1 Tes. 4:10-12 e, de fato, vós o estais fazendo para com todos os irmãos, em toda a Macedônia. Exortamo-vos, porém, irmãos, a que prossigais fazendo isso em medida mais plena, 11 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos, 12 a fim de que andeis decentemente para com os de fora e não necessiteis de nada.

^ Pro. 3:9 Honra a Jeová com as tuas coisas valiosas e com as primícias de todos os teus produtos.

^ 1 Tim. 6:17-19 Dá ordens aos que são ricos no atual sistema de coisas, que não sejam soberbos e que não baseiem a sua esperança nas riquezas incertas, mas em Deus, que nos fornece ricamente todas as coisas para o nosso usufruto; 18 para praticarem o bem, para serem ricos em obras excelentes, para serem liberais, prontos para partilhar, 19 entesourando para si seguramente um alicerce excelente para o futuro, a fim de que se apeguem firmemente à verdadeira vida.

^ ***w67 15/12 p. 740 O engodo da loteria***

Que não se trata de simples teoria pôde-se provar quando uma greve dos funcionários da loteria parou a loteria de Porto Rico por dez dias. Durante este tempo, a venda de alimentos em certos supermercados subiu 30 por cento. É óbvio que os pobres têm mais dinheiro para comida quando não há loteria em que gastar seu dinheiro!

Que operar loterias para obter renda é um engodo deceptivo é a posição assumida pelo, Instituto de Rendas dos EUA: “Não importa quantos meios engenhosos inventemos, mais cedo ou mais tarde verificamos que, com cada um deles não há nenhuma . . . panacéia [cura tudo]. No fim das contas, os métodos ‘indolores’ com freqüência resultam sendo os mais dolorosos.”

Vê-se ainda mais que a loteria é um engodo deceptivo por ser ela basicamente desequilibrada. As loterias consomem grande número de trabalhadores e, ainda assim, não produzem nenhuma riqueza; simplesmente distribuem-na das mãos de muitos para as mãos de uns poucos, e isso a um custo nada pequeno. Em alguns casos, o “custo de operação” é de 50 por cento do total recebido. Não há senão três formas honestas e saudáveis de se transferir dinheiro, a saber, na forma de dádivas diretas, em troca de outras valiosas compensações ou em troca de serviços.

Aqueles que desejam guiar-se pelos princípios bíblicos têm de aprender a resistir ao engodo da loteria e de outras formas de jogatina, quando expostos a elas. Tratam-se realmente de formas de extorsão, muito embora o perdedor consinta em perder dinheiro. Há muito já se decretaram errados os duelos, muito embora possam ser descritos como sendo a morte por consentimento mútuo. O mesmo se dá com a jogatina, é extorsão por consentimento mútuo; uma pessoa só ganha porque outra ou muitas outras perdem. É moralmente errado buscar-se prazer ou lucro em detrimento ou às custas dos outros.

Sim, as loterias incentivam o egoísmo, pois cada um que toma parte nelas espera, sem ter base para tal, ganhar o que seu próximo empregou na loteria e assim isto faz, com efeito, que cada um se torne inimigo dos demais. É o exato oposto de dar ouvidos ao conselho bíblico em 1 Coríntios 10:24: “Que cada um persista em buscar, não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.” Na raiz disso se acha o amor ao dinheiro, que é raiz de todas as sortes de coisas prejudiciais, segundo o apóstolo Paulo. — 1 Tim, 6:9, 10.

Não é de admirar que a corrupção não raro esteja ligada às loterias; razão pela qual há setenta anos atrás se tornou ilegal vender bilhetes de loteria de um estado em outro, nos Estados Unidos. Nem deve ser despercebida a triste sorte daqueles que se tornam jogadores obsedados; aflição esta que amiúde resulta em profundo desgosto e em crimes de todos os tipos.

Sucumbir ao engodo da loteria também vai de encontro ao princípio bíblico de que devemos ser trabalhadores. Aqueles que sucumbem ao engodo da loteria gostariam de substituir o trabalho árduo pela “sorte”. Mas, a Bíblia afirma meridianamente: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.” — [2 Tes. 3:10;][Pro. 6:6].

Os cristãos, portanto, ao passo que não se imiscuem naquilo que os outros fazem, resistirão ao engodo da loteria, se e que hão de agradar a Deus. Nem mesmo venderão bilhetes de loteria nem aceitarão nenhum emprego deste tipo, sabendo que os extorsores são excluídos da congregação cristã e que empregar-se de tal forma os torna parte da extorsão. Contentar-se-ão com os frutos do trabalho produtivo e procurarão divertir-se de formas Sr. não prejudiquem a ninguém. — 1 Cor. 6:9, 10.

^ 1 Cor. 10:24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ 2 Tes. 3:10 De fato, também, quando estávamos convosco, costumávamos dar-vos esta ordem: “Se alguém não quiser trabalhar, tampouco coma.”

^ Pro. 6:6 Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; vê os seus caminhos e torna-te sábio.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ ***w95 15/5 pp. 23-24 Lampejos de luz, grandes e pequenos (Parte dois)***

11. O que se passou a entender sobre o conceito dos cristãos referente ao uso de fumo?

11 Em resultado da crescente luz, hábitos que no começo apenas eram desaprovados foram mais tarde tratados com a devida seriedade. Um exemplo disso relaciona-se com o uso de fumo. Na Torre de Vigia de Sião de 1.° de agosto de 1895, em inglês, o irmão Russell chamou atenção para 1 Coríntios 10:31 e 2 Coríntios 7:1, e escreveu: “Não vejo como seria para a glória de Deus, nem em benefício do próprio cristão, usar fumo em qualquer forma.” Desde 1973, entendeu-se claramente que ninguém que usa fumo pode ser Testemunha de Jeová. Em 1976, esclareceu-se que nenhuma Testemunha podia estar empregada num estabelecimento de jogatina e ainda continuar na congregação.

^ parágrafo 11 1 Cor. 10:31 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus.

^ parágrafo 11 2 Cor. 7:1 Portanto, amados, visto que temos estas promessas, purifiquemo-nos de toda imundície da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade em temor de Deus.

^ ***km 11/76 pp. 3-6 Trabalhemos com boa consciência perante Deus e os homens***

Trabalhemos com boa consciência perante Deus e os homens

NÓS, como servos devotos de Jeová, devemos ser gente trabalhadora, ‘fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenhamos algo para distribuir a alguém em necessidade’. ([Efé. 4:28]) Ao passo que nos empenhamos em trabalho produtivo, devemos querer certificar-nos de que nosso emprego não esteja em conflito com princípios bíblicos. Senão, ficaríamos impossibilitados de acatar a admoestação inspirada: “O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová.” — [Col. 3:23].

Embora nos preocupemos primariamente em agradar a Deus, devemos também ter consideração com o nosso próximo. Queremos evitar tudo o que possa desnecessariamente ofender os outros ou que possa causar que as “boas novas” sejam criticadas com vitupério. — Veja 2 Coríntios 4:2.

Ao mesmo tempo, temos de ser realistas quanto ao emprego. Assim como em outras atividades da vida, não podemos evitar todo o contato ou relacionamento com este mundo de pessoas gananciosas, extorsores, idólatras e fornicadores. Senão, como escreveu o inspirado apóstolo, ‘teríamos realmente de sair do mundo’. — 1 Cor. 5:9, 10.

O cristão talvez trabalhe para um patrão que não é totalmente honesto. Mas, enquanto o próprio cristão não participa num proceder errado ou o promove, ele não é responsável. Por exemplo, uma secretária não poderia, razoavelmente fazer um julgamento de cada declaração que seu patrão lhe dita, para que a transcreva numa carta. Ela deve deixar que ele leve a responsabilidade por qualquer falta de veracidade ou justiça naquilo que ele dita. Mas, se a desonestidade dele se tornar suficientemente extrema, ao ponto de que o negócio dele passe a ter má reputação a consciência dela talvez a induza a procurar outro emprego.

Na realidade, tudo o que está relacionado com este mundo pecaminoso tem alguns aspectos indesejáveis. Por isso, exige que usemos de discernimento, para decidir o que realmente é objetável para o trabalhador cristão e o que — embora em alguns aspectos não seja plenamente desejável — não obstante, é admissível, do ponto de vista bíblico.

O Próprio Exemplo de Deus

A fim de orientar-nos para termos um conceito equilibrado sobre o emprego, temos o exemplo que Jeová Deus fornece na sua atitude para com a humanidade. “Ele faz o seu sol levantar-se sobre iníquos e sobre bons, e faz chover sobre justos e sobre injustos.” ([Mat. 5:45]) Deus não restringiu os iníquos aos meros essenciais da vida. Ele foi até mesmo generoso em permitir que tirassem proveito de Suas provisões. — [Atos 14:17].

Por não fazer nenhuma discriminação entre o justo e o iníquo, quanto a eles receberem os benefícios de Suas provisões, será que Deus é culpado de aprovar ou tolerar a idolatria, a fornicação, a ladroagem e outras coisas assim, que os iníquos praticam? É evidente que não, conforme ele demonstrou com os seus atos no Dilúvio e em outras ocasiões de julgamento divino. Nem os está com isso incentivando a continuarem com suas práticas ilícitas. Não há nenhuma ligação clara ou relação direta entre eles tirarem proveito do sol, da chuva, do vento e de outras provisões, e as suas práticas pecaminosas. Na realidade, pela benignidade imerecida de Jeová Deus com os iníquos, ele mantém pacientemente uma base atraente, para exortar os injustos a que abandonem seu proceder errado e retornem a ele. — [Rom. 2:4-6;][Eze. 33:11].

Os servos de Deus, portanto, podem prestar conscienciosamente muitos serviços humanos a pessoas mundanas, sem discriminação. Tais pessoas humanas, afinal, são propriedade de Deus e de Cristo, visto que todas elas foram compradas com o sangue precioso do filho de Deus. ([Mat. 20:28;] 1 Tim. 2:5, 6) Embora nem todos reajam favoravelmente, Deus deseja que todos se arrependam e obtenham a salvação, não que perecem. ([2 Ped. 3:9]) Portanto, tratamos corretamente nossos próximos, da humanidade, em harmonia com este fato. Somos também governados pelo princípio: “Todas as coisas . . . que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles.” ([Mat. 7:12]) Parecíamos quando os outros não fazem discriminação a nosso respeito quanto a suprir alimento, roupa, abrigo, condução e outros essenciais, na forma de bens e de serviços. Da nossa parte, devemos estar dispostos a prestar serviços comuns aos outros. — [Rom. 13:8-10].

As Grandes Questões

É evidente, pois, que há uma diferença entre prestar serviço que beneficia os outros apenas como nossos próximos, e o trabalho que fomenta ou diretamente apóia práticas erradas. A questão principal é: “Será que o trabalho ou a atividade a ser realizada constitui em si mesma um ato condenado pela Palavra de Deus? Ou, caso não o faça, será que, não obstante, é tão vinculada diretamente com tais práticas condenadas, que tornaria os empenhados em tal trabalho cúmplices ou promotores da prática errada?” Em tais casos, a consciência do cristão certamente deve induzi-lo a rejeitar tal emprego.

Como ilustração, não queremos que os outros cometam violência contra nós, envenenando nosso corpo, seduzindo-nos à imoralidade ou à idolatria. Certamente, pois, não nos empenharíamos na fabricação, na venda ou na promoção de coisas especificamente destinadas a esses fins, tais como drogas viciadoras, prejudiciais, material pornográfico, imagens idólatras e coisas semelhantes. Como poderíamos ensinar aos outros que o uso de tais coisas é biblicamente errado e ao mesmo tempo trabalhar na produção direta delas ou na promoção de seu uso? Tal trabalho seria errado em si mesmo

Outro trabalho talvez seja correto em si mesmo, mas, não obstante, seria errado por fazer parte integrante duma operação ou atividade errada. Trabalhar de caixa é em si mesmo um emprego correto. Mas, que dizer de servir de caixa num estabelecimento de jogatina? A jogatina está fora da harmonia com a Palavra de Deus, a qual condena a ganância e ordena que se faça trabalho honesto e produtivo. (1 Cor. 6:9, 10;[Efé. 4:28;] 1 Tes. 4:11, 12) Embora o caixa talvez não participe na própria jogatina, assim como faz o carteador, não envolveria seu trabalho a venda de fichas para o jogo, as quais são parte integrante da jogatina? Não se dá isso também com aquele, cujo trabalho consiste em consertar ou manter funcionando o equipamento de jogatina, tal como as máquinas caça-níqueis as mesas de roleta e outras coisas similares? Há ali uma ligação clara e direta entre o trabalho feito e a própria atividade errada.

Procuremos Equilibrar Nosso Conceito Sobre o Emprego

Mas, se o emprego consistir em trabalho que, em si mesmo, não é biblicamente errado e não está diretamente vinculado com práticas erradas talvez haja outros fatores que o cristão terá de levar em consideração, ao tomar uma decisão conscienciosa.

Por exemplo, trabalhar como cozinheiro num restaurante é um emprego honesto, visto que o alimento é algo de que todos precisam e que usam. Mas, que dizer de alguém trabalhar para uma cadeia de restaurantes, um dos quais está situado nos terrenos dum hipódromo? Servir como professor é emprego correto. Mas, que dizer se a escola for propriedade duma organização religiosa que não é genuinamente cristã? Servir como empregada doméstica é também um emprego correto. Mas, que dizer de os deveres da empregada exigirem que trabalhe numa parte da casa que está destinada a fins contrários aos princípios declarados em [Isaías 2:4]?

Fazer apostas num hipódromo não depende do alimento. A escola de propriedade da organização religiosa talvez não exija que o professor ensine a religião falsa; talvez use compêndios providos pelo governo e pode até mesmo estar sob supervisão governamental. O trabalho da doméstica talvez seja simplesmente fazer a limpeza, lavar a roupa e cozinhar. Será que tal trabalho colocaria o cristão na situação de estar sujeito a ser desassociado da congregação? Consideremos alguns exemplos bíblicos.

Nos casos mencionados, a pessoa trabalha na propriedade de organizações que se empenham em práticas antibíblicas. Mas, será que isso, por si só já significa que tal trabalho é condenado? Poderia ser lembrada a exortação: “Saí do meio deles e separai-vos . . . e cessai de tocar em coisa impura.” ([2 Cor. 6:17]) Devemos entender que isto significa que os próprios terrenos ou os prédios que pertencem a tais organizações são contaminadores? Ou não são na realidade as próprias práticas que são “impuras” a vista de Deus?

As aparências externas nem sempre são os fatores determinantes. O sírio Naamã, por exemplo, decidiu que ‘não mais faria oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová’. Contudo, na sua situação de servo do rei da Síria, parte do trabalho de Naamã consistia em entrar no templo do deus falso Rimom, junto com o rei, e dar apoio ao rei (que evidentemente era um pouco fraco), enquanto este se curvava diante do ídolo. Naamã parece ter prestado este serviço com certa regularidade. Contudo, quando expressou preocupação conscienciosa sobre este assunto, o profeta de Deus, Eliseu, respondeu: “Vai em paz.” (2 Reis 5:15-19) É verdade que um observador poderia presumir a base do que visse, que Naamã era adorador do deus falso Rimom. Mas, se falasse com ele, verificaria que não era assim.

Considere também o exemplo de Jesus Cristo. Na sua atividade de pregação e ensino, ele ajudou aqueles que eram pecadores conhecidos. Restringiu ele tal associação a lugares públicos, negando-se a entrar nos lares dos pecadores para comer com eles, para não dar a aparência de ser conivente para com a vida pecaminosa deles? Não. No entanto, alguns, tais como os fariseus, que eram extremamente escrupulosos em tais assuntos, mas a quem faltavam misericórdia e compaixão, atribuíam um sentido errado a esta associação de Jesus com tais pessoas, como parecendo que ele era conivente com os erros praticados pelos pecadores. (Luc. 15:1, 2;[19:7]) Mas, Jesus deixou que seu ensino e seu proceder na vida demonstrassem a falsidade de tal assunção errônea. Em harmonia com o exemplo de Jesus, devemos ter cuidado para não julgar os outros simplesmente a base das aparências externas, presumindo que estarem eles empregados em certos lugares forçosamente constitui conivência com a transgressão. — [Rom. 14:4].

Séria Preocupação com o Efeito Sobre os Outros

Significa isso que o cristão não precisa tomar em consideração fatores tais como o lugar de seu emprego, o tipo de organização que o emprega e a aparência que isso dá aos olhos dos outros? Não, porque tal falta de preocupação seria o outro extremo que deve ser evitado.

O conselho inspirado do apóstolo Paulo aos cristãos em Corinto ajuda-nos a ter um conceito equilibrado neste respeito. Embora ele não falasse sobre algum emprego, Paulo apresenta princípios que também se aplicam neste respeito. Nos açougues coríntios vendia-se carne procedente de animais oferecidos em sacrifício aos ídolos. Será que o cristão, por comprar tal carne, deixaria de ‘fugir da idolatria’, e será que pagar ele pela carne o tornaria culpado de sustentar tal idolatria? Ficaria impuro por comer essa carne? Paulo salientou que não era assim, visto que “a Jeová pertence a terra e o que a enche”. Por encarar a carne como na realidade procedendo de Jeová e por agradecer-lhe, o cristão mostraria que não encarava o ídolo como sendo mesmo um deus, nem o adorava como tal. Poderia comer dela de consciência limpa. Ao mesmo tempo, Paulo aconselhou os coríntios a não usarem sua liberdade de tal modo, que ferissem a consciência de outra pessoa. — 1 Cor. 10:14,[18-33]

Anteriormente, nesta sua carta, o apóstolo havia salientado que nem todos encarariam este assunto com tanta clareza. ([1 Cor. 8:4-8]) Portanto, Paulo havia dito aqueles, cuja consciência lhes permitia comer tal carne: “Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificaria a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos?” — 1 Cor. 8:9, 10.

O apóstolo não disse que o comer da carne no lugar dum templo de ídolo era em si mesmo um pecado que merecia a desassociação. Mas, havia um perigo inerente em tal ato. Se fosse visto por alguém que encarasse isso como conivente com a adoração falsa, a consciência de tal poderia endurecer-se para voltar as práticas da adoração falsa. Portanto, embora o próprio ato, em si mesmo não fosse errado, não fazer caso da consciência dos outros, ao ponto de realmente fazê-los tropeçar e sair do caminho para a vida, significaria estar “pecando contra Cristo”, que morreu como resgate por tais. — 1 Cor. 8:11-13.

Aplicando os mesmos princípios ao emprego podemos ver que, embora certo trabalho, em si mesmo, talvez não seja errado, nem seja tal que possa claramente ser definido como tornando a pessoa cúmplice da própria prática da transgressão, o cristão ainda se preocuparia em evitar tornar-se causa de tropeço para os outros. Para ilustrar isso: um cristão talvez tenha trabalhado num restaurante que funciona defronte dum hipódromo, do outro lado da rua. Talvez a maioria dos fregueses fossem freqüentadores do hipódromo. Mais tarde, talvez surgisse a oportunidade de o restaurante passar a operar nos terrenos do próprio hipódromo e talvez transferisse suas operações para lá. O trabalho do cristão continuaria o mesmo, sendo o simples trabalho honesto de prover refeições, e os fregueses do restaurante talvez fossem quase os mesmos. Contudo na mente de alguns, poderia surgir então uma vinculação entre o emprego dele e a prática da jogatina. Outro exemplo: uma casa de jogos tal vez opere um restaurante no seu estabelecimento, fornecendo refeições a preços módicos, para atrair apostadores. De modo que o cristão desejará ponderar tal vinculação e pesar o assunto conscienciosamente. Não desejará endurecer a consciência de alguém ao ponto de este se entregar a jogatina, e se ele verificar que este seria o resultado de seu trabalho, sem dúvida, sua consciência o induziria a procurar outro emprego. Assim, teria a preocupação de não se tornar para os outros motivo de tropeço, e isto, naturalmente, dependeria muito de quão seriamente as aparências os afetariam. Também, ele deve considerar o efeito sobre si mesmo, por trabalhar num ambiente inconveniente, enfrentando pressões para se envolver em práticas erradas.

Mas, o que se dá quando o tipo de trabalho feito, em si mesmo, não tem relação com práticas erradas, mas quando a fonte do ordenado é uma organização que se ocupa principalmente com atividades antibíblicas? Novamente, a consciência do cristão terá de pesar o assunto e o efeito que causa ser ele (ou ela) pago por tal organização. Por exemplo, um restaurante pode estar situado ao lado duma casa de jogos, e, com o tempo, a casa de jogos talvez compre o restaurante. Depois, os empregados talvez recebam seu salário da casa de jogos, possivelmente com seus cheques. É verdade que as operações do restaurante talvez continuem exatamente como antes. De modo que de novo, o cristão que estiver empregado ali embora reconhecendo que seu trabalho, em si mesmo, talvez não o torne conivente com a jogatina, nem cúmplice, desejará avaliar sua situação e o efeito dela sobre os outros. Sua decisão se regeria pelo grau de seriedade deste efeito. O mesmo se aplicaria ao professor que talvez lecione alguma matéria, tal como matemática, numa escola de propriedade duma organização religiosa da cristandade. Embora ele não contribua para a divulgação da adoração falsa, no seu ensino, ele desejará considerar o efeito que seu emprego tem sobre os outros e reger-se pelo que ele achar ser o resultado disso.

As Escrituras tornam evidente que o pagamento de dinheiro por um cristão a uma pessoa ou organização do mundo, em troca de bens ou serviços, ou, vice-versa, o recebimento de dinheiro, pelo cristão, da parte de tal pessoa ou organização, não significa automaticamente que o cristão apóia alguma transgressão ou é conivente com o proceder errado de tal pessoa ou organização. Conforme já vimos, os cristãos podiam comprar carne procedente dos templos pagãos. Os templos pagãos lucravam com isso financeiramente. Isto não se dava por contribuição direta, mas de modo indireto, pela venda da carne.

Embora a fonte da remuneração por trabalho honesto prestado pelo cristão não seja em si mesma o fator determinante do certo ou do errado de seu emprego, ele demonstraria a mesma preocupação e cautela, neste sentido, como nos exemplos já citados, que envolviam o lugar de trabalho. Seu desejo seria sempre promover a causa da verdade e a divulgação das boas novas, não impedi-las desnecessariamente. É também preciso considerar o efeito sobre a própria pessoa, para ver se a situação de seu emprego poderá ser espiritualmente prejudicial para ela, talvez constituindo um risco espiritual ou uma séria tentação de se entregar à transgressão. Não pode permitir que seu ódio daquilo que é mau enfraqueça e amoleça, porque isto levaria a atos de transigência e à própria prática do que é mal. — [Heb. 1:9].

“Se Tiver Dúvidas”

Em muitas circunstâncias da vida, inclusive no emprego, temos de permitir que nossa consciência, esclarecida pela Palavra e pelo espírito de Deus, nos guie. Outro membro da congregação cristã talvez não tenha escrúpulos de consciência quanto a se certo tipo de emprego é correto. Mas a nossa própria consciência talvez faça com que tenhamos dúvidas. Devemos desconsiderar tais dúvidas e deixar que a consciência de outrem faça a decisão por nós? O apóstolo Paulo forneceu a resposta inspirada quando tratou a questão de comer carne, dizendo: “Se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não come em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.” ([Rom. 14:23]) Assim, quando alguém não se sente à vontade com certo trabalho e não pode justificá-lo na sua própria consciência, ele age sabiamente se fizer uma mudança. Assim evitará pecar no sentido de violar e ferir a sua consciência. Ao mesmo tempo, sua incerteza e suas “questões subjetivas”, sobre se certo trabalho é correto, não devem induzi-lo a ficar crítico dos outros, desnecessariamente criando caso ou julgando os outros como violadores da lei de Deus, quando não há evidência bíblica, clara, neste sentido. — [Rom. 14:1-5].

Faremos bem em lembrar-nos de que os problemas, a respeito do que constitui emprego aceitável, ou não, não são novos. Os sistemas do mundo e as pessoas, em geral, desconsideram hoje os mesmos princípios justos que desconsideraram há séculos, nos dias dos apóstolos, e antes. Contudo, a Bíblia não fornece uma longa lista de regras sobre o que é aceitável ou o que não é, em questão de trabalho. Basicamente, a Bíblia fornece-nos três fatores que devem ser tomados em consideração: (1) É o próprio trabalho definitivamente errado, consistindo em atividade que, em si mesma, é pecaminosa, por violar as leis de moral de Deus e contribuir diretamente para a violação de tais leis? (2) É provável que os observadores recebam a impressão nítida de que os cristãos aprovam o que é errado, e que tais observadores tropecem por eles mesmos se envolverem em transgressão? (3) Será que o próprio cristão tem dúvidas sobre o seu emprego?

A Responsabilidade da Congregação

Quando um irmão trabalha num emprego que claramente viola a lei de Deus, a congregação e seus anciãos devem corretamente preocupar-se com o assunto. Quando o trabalho ou o produto dele é condenado nas Escrituras, ou quando é tal que torne alguém cúmplice ou promotor dele, os anciãos devem primeiro esforçar-se a ajudar tal pessoa a ver o erro de seu proceder. Em tais casos, quando a vinculação é específica e evidente, deve ser possível esclarecer-lhe o que a Bíblia diz e habilitá-lo a compreender por que se aplica realmente a ele. No entanto, poderá requerer várias palestras, talvez num período de algumas semanas, para ajudá-lo a ver o ponto em questão e dar-lhe consideração, com oração, aquilo que foi trazido à sua atenção. Se for definitivamente confirmando que seu emprego viola princípios cristãos e se a pessoa, não obstante, insistir em continuar nele, poderá ser desassociada da congregação.

Que dizer dos casos em que o próprio trabalho não é, em si mesmo, errado, mas, por causa do local de emprego, a fonte de remuneração ou fatores similares, talvez possa causar impressões indesejáveis na mente de alguns observadores? Neste caso, os anciãos terão de exercer cuidado para não deixar sua própria consciência mandar na dos outros, como se eles fossem ‘amos da fé dos outros’. ([2 Cor. 1:24]) o amo ou dono da casa pode dizer aos outros que trabalho podem fazer e que trabalho não podem fazer. Mas, os anciãos reconhecem Deus e Cristo como os amos da congregação cristã e deixam que a palavra destes faça a decisão. Quando não houver precedente claro nas Escrituras, os anciãos deixarão que a fé individual do cristão se expresse quanto ao que sua consciência dita.

Quando o trabalho de um membro da congregação, embora em si mesmo, não seja uma atividade antibíblica, contudo, suscitar questões, os anciãos poderão considerar isso com o envolvido. Embora não o condenem, podem salientar o perigo inerente ou o risco envolvido; podem considerar possíveis causas de tropeço para os outros. Podem salientar as vantagens de manter uma distância salutar daquilo que possa ser uma situação ‘questionável’. E caso a situação chegue ao ponto de causar muita perturbação na congregação ou de ser motivo de comentários adversos por parte dos de fora, talvez decidam que tal pessoa não deva ser usada de modo exemplar na congregação. Porque aquilo que é “lícito”, ao mesmo tempo talvez não seja “vantajoso”, como diz o apóstolo. Por este motivo, ele exorta: “Que cada um persista em buscar, não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.” — 1 Cor. 10:23, 24.

Especialmente os anciãos precisam estudar seriamente a Palavra de Deus e procurar obter discernimento e perspicácia, que resultem em bom critério. Reconhecerão que “a sabedoria de cima é primeiramente casta”, e por isso permanecerão firmes a favor da adoração pura e defenderão decididamente as leis de Deus. Mas, reconhecerão que esta sabedoria celestial é também “razoável”, e, por isso, evitarão extremos na sua aplicação dos princípios bíblicos, não os levando além do que o próprio exemplo de Deus e seu espírito indicam. — [Tia. 3:17].

Não precisamos temer que abstermo-nos de estabelecer um código específico de regras sobre o emprego prejudique espiritualmente a congregação de Deus. Quando Deus cancelou o código da Lei mosaica, isto não deixou a nova congregação do Israel espiritual vagueando na incerteza quanto a que devia fazer para agradar a Deus. O poder do espírito de Deus operando na mente e no coração daqueles cuja consciência é treinada e amoldada pelo estudo da Palavra de Deus constitui uma força muito mais poderosa a favor da justiça do que era o código da Lei. Isto se aplica até hoje em dia.

Sim, esse fruto do espírito de Deus, o amor, induzira o verdadeiro cristão a rejeitar trabalho que a Palavra de Deus condena claramente. Nos outros casos, quando a decisão cabe à consciência individual, o amor o induzirá a evitar ser motivo de tropeço fatal para os outros. A sabedoria prática, também, ajudá-lo-á a decidir se deve, ou não, procurar outro emprego, nos interesses da manutenção de sua própria espiritualidade e para evitar armadilhas. ([Rom. 13:10;] Pro. 3:21-23) O cristão demonstrará assim que ele ‘não faz parte do mundo’ e preservará uma boa consciência perante Deus e os homens. — [João 17:16;][1 Tim. 1:5,][19].

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ Col. 3:23 O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová, e não como para homens,

^ 2 Cor. 4:2 mas temos renunciado às coisas dissimuladas, que são vergonhosas, não andando com astúcia, nem adulterando a palavra de Deus, mas, por tornar manifesta a verdade, recomendando-nos a toda consciência humana à vista de Deus.

^ 1 Cor. 5:9, 10 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo.

^ Mat. 5:45 para que mostreis ser filhos de vosso Pai, que está nos céus, visto que ele faz o seu sol levantar-se sobre iníquos e sobre bons, e faz chover sobre justos e sobre injustos.

^ Atos 14:17 embora, deveras, não se deixou sem testemunho, por fazer o bem, dando-vos chuvas do céu e estações frutíferas, enchendo os vossos corações plenamente de alimento e de bom ânimo.”

^ Rom. 2:4-6 Ou desprezas as riquezas de sua benignidade, e indulgência, e longanimidade, por não saberes que a [qualidade] benévola de Deus está tentando levar-te ao arrependimento? 5 Mas, segundo a tua dureza e [teu] coração impenitente, armazenas para ti furor no dia do furor e da revelação do julgamento justo de Deus. 6 E ele dará a cada um segundo as suas obras:

^ Eze. 33:11 Dize-lhes: ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “não me agrado na morte do iníquo, mas em que o iníquo recue do seu caminho e realmente continue vivendo. Recuai, recuai dos vossos maus caminhos, pois, por que devíeis morrer, ó casa de Israel?”’

^ Mat. 20:28 Assim como o Filho do homem não veio para que se lhe ministrasse, mas para ministrar e dar a sua alma como resgate em troca de muitos.”

^ 1 Tim. 2:5, 6 Pois há um só Deus e um só mediador entre Deus e homens, um homem, Cristo Jesus, 6 o qual se entregou como resgate correspondente por todos — [isto é] o que se há de testemunhar nos seus próprios tempos específicos.

^ 2 Ped. 3:9 Jeová não é vagaroso com respeito à sua promessa, conforme alguns consideram a vagarosidade, mas ele é paciente convosco, porque não deseja que alguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento.

^ Mat. 7:12 “Todas as coisas, portanto, que quereis que os homens vos façam, vós também tendes de fazer do mesmo modo a eles; isto, de fato, é o que a Lei e os Profetas querem dizer.

^ Rom. 13:8-10 A ninguém fiqueis devendo coisa alguma, exceto que vos ameis uns aos outros; pois, quem ama o seu próximo tem cumprido a lei. 9 Pois o [código da lei]: “Não deves cometer adultério, não deves assassinar, não deves furtar, não deves cobiçar”, e qualquer outro mandamento que haja, está englobado nesta palavra, a saber: “Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.” 10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ 1 Tes. 4:11, 12 e que tomeis por vosso alvo viver sossegadamente, e que cuideis de vossos próprios negócios e trabalheis com as vossas mãos, assim como vos ordenamos, 12 a fim de que andeis decentemente para com os de fora e não necessiteis de nada.

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ 2 Cor. 6:17 “‘Portanto, saí do meio deles e separai-vos’, diz Jeová, ‘e cessai de tocar em coisa impura’”; “‘e eu vos acolherei’”.

^ 2 Reis 5:15-19 Retornou então ao homem do [verdadeiro] Deus, ele com todo o seu acampamento, e veio e ficou de pé diante dele, e disse: “Ora, eis que sei ao certo que não há Deus em parte alguma da terra a não ser em Israel. E agora, aceita, por favor, um presente de bênção do teu servo.” 16 No entanto, ele disse: “Assim como vive Jeová perante quem estou de pé, não o aceitarei.” E começou a instar com ele para que o aceitasse, mas ele o recusava. 17 Por fim disse Naamã: “Se não, por favor, dê-se ao teu servo um pouco de solo, a carga de um par de mulos; porque o teu servo não mais fará oferta queimada nem sacrifício a quaisquer outros deuses, senão a Jeová. 18 Que Jeová perdoe ao seu servo na seguinte coisa: Quando meu senhor entrar na casa de Rimom, para se curvar ali, e ele se apoiar na minha mão, e eu tiver de curvar-me na casa de Rimom, quando eu me curvar na casa de Rimom, por favor, que Jeová perdoe ao teu servo neste respeito.” 19 Então lhe disse ele: “Vai em paz.” Por conseguinte, foi embora dele [percorrendo] um bom trecho de terra.

^ Luc. 15:1, 2 Todos os cobradores de impostos e pecadores chegavam-se então perto dele para o ouvirem. 2 Conseqüentemente, tanto os fariseus como os escribas murmuravam, dizendo: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.”

^ Luc. 19:7 Mas, quando viram [isso], todos começaram a murmurar, dizendo: “Entrou para pousar com um homem que é pecador.”

^ Rom. 14:4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé.

^ 1 Cor. 10:14 Portanto, meus amados, fugi da idolatria.

^ 1 Cor. 10:18-33 Olhai para aquilo que é o Israel de modo carnal: Não são parceiros do altar os que comem dos sacrifícios? 19 Então, o que hei de dizer? Que aquilo que se sacrifica a um ídolo é alguma coisa, ou que o ídolo é alguma coisa? 20 Não; mas digo que as coisas sacrificadas pelas nações, elas sacrificam a demônios, e não a Deus; e eu não quero que vos torneis parceiros dos demônios. 21 Não podeis estar bebendo o copo de Jeová e o copo de demônios; não podeis estar participando da “mesa de Jeová” e da mesa de demônios. 22 Ou “estamos incitando Jeová ao ciúme”? Será que somos mais fortes do que ele? 23 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa. 25 Comei de tudo o que se vende no açougue, sem fazer indagação por causa da vossa consciência; 26 pois “a Jeová pertence a terra e o que a enche”. 27 Se algum dos incrédulos vos convidar e desejais ir, passai a comer de tudo o que se põe diante de vós, não fazendo indagação por causa da vossa consciência. 28 Mas, se alguém vos disser: “Isto é algo oferecido em sacrifício”, não comais, por causa daquele que o expôs e por causa da consciência. 29 “Consciência”, digo eu, não a tua, mas a da outra pessoa. Pois, por que haveria de ser julgada a minha liberdade pela consciência de outra pessoa? 30 Se estou participando com agradecimentos, por que se há de falar de mim de modo ultrajante por causa daquilo pelo qual dou graças? 31 Portanto, quer comais, quer bebais, quer façais qualquer outra coisa, fazei todas as coisas para a glória de Deus. 32 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus, 33 assim como eu estou agradando a todos em todas as coisas, não buscando a minha própria vantagem, mas a dos muitos, a fim de que sejam salvos.

^ 1 Cor. 8:4-8 Ora, acerca de comer alimentos oferecidos a ídolos, sabemos que o ídolo nada é no mundo, e que não há Deus senão um só. 5 Pois, embora haja os que se chamem “deuses”, quer no céu, quer na terra, assim como há muitos “deuses” e muitos “senhores”, 6 para nós há realmente um só Deus, o Pai, de quem procedem todas as coisas, e nós para ele; e há um só Senhor, Jesus Cristo, por intermédio de quem são todas as coisas, e nós por intermédio dele. 7 Não obstante, nem em todos há tal conhecimento; mas alguns, acostumados até agora com o ídolo, comem o alimento como algo sacrificado a um ídolo, e a consciência deles, sendo fraca, fica poluída. 8 Mas, não é a comida que nos recomendará a Deus; se não comermos, não seremos faltosos, e, se comermos, não teremos méritos para nós mesmos.

^ 1 Cor. 8:9, 10 Sede vigilantes, porém, para que esta autoridade vossa não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos. 10 Pois, se alguém vir a ti, que tens conhecimento, recostado numa refeição num templo de ídolo, não se edificará a consciência daquele que é fraco ao ponto de comer alimentos oferecidos a ídolos?

^ 1 Cor. 8:11-13 Realmente, pelo teu conhecimento está sendo arruinado aquele que é fraco, [teu] irmão pelo qual Cristo morreu. 12 Mas, quando pecais assim contra os vossos irmãos e feris a sua consciência fraca, estais pecando contra Cristo. 13 Portanto, se o alimento fizer o meu irmão tropeçar, nunca mais comerei carne alguma, para que eu não faça meu irmão tropeçar.

^ Heb. 1:9 Amaste a justiça e odiaste o que é contra a lei. É por isso que Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de exultação mais do que a teus associados.”

^ Rom. 14:23 Mas, se tiver dúvidas, já está condenado, se comer, porque não [come] em fé. Deveras, tudo o que não vem da fé é pecado.

^ Rom. 14:1-5 Acolhei o [homem] que tem fraquezas na [sua] fé, mas não para fazer decisões sobre questões subjetivas. 2 Um [homem] tem fé para comer de tudo, mas o [homem] que é fraco come hortaliças. 3 Quem come não menospreze ao que não come, e quem não come não julgue aquele que come, pois Deus tem acolhido a esse. 4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé. 5 Um [homem] julga um dia como superior a outro; outro [homem] julga um dia como todos os outros; esteja cada [homem] plenamente convencido na sua própria mente.

^ 2 Cor. 1:24 Não é que sejamos os amos de vossa fé, mas somos colaboradores para a vossa alegria, porque é pela [vossa] fé que estais em pé.

^ 1 Cor. 10:23, 24 Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas são vantajosas. Todas as coisas são lícitas; mas nem todas as coisas edificam. 24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ Tia. 3:17 Mas a sabedoria de cima é primeiramente casta, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, sem hipocrisia.

^ Rom. 13:10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ Pro. 3:21-23 Filho meu, que não se afastem dos teus olhos. Resguarda a sabedoria prática e o raciocínio, 22 e mostrar-se-ão vida para a tua alma e encanto para a tua garganta. 23 Neste caso andarás em segurança no teu caminho e até mesmo teu pé não baterá em coisa alguma.

^ João 17:16 Não fazem parte do mundo, assim como eu não faço parte do mundo.

^ 1 Tim. 1:5 Realmente, o objetivo desta ordem é o amor proveniente dum coração puro, e duma boa consciência, e duma fé sem hipocrisia.

^ 1 Tim. 1:19 mantendo a fé e uma boa consciência, a qual alguns repeliram, sofrendo naufrágio no que se refere à [sua] fé.

^ ***g76 8/1 pp. 28-29 Deveria “arriscar a sorte” na loteria?***

Devíamos pensar também nos outros. Na verdade, as pessoas participam de forma voluntária nas loterias. Mas, os premiados tomam o dinheiro dos outros sem lhes dar nada em troca. Será este o modo de se mostrar amor às concriaturas humanas? Não. É realmente desamoroso e se choca com as Escrituras. Estas dizem: “Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.” “A ninguém fiqueis devendo coisa alguma, exceto que vos ameis uns aos outros. . . . O amor não obra o mal para com o próximo.” ([Lev. 19:18;] Rom. 13:8-10) As pessoas piedosas mostram amor, que é altruísta e “não procura os seus próprios interesses”. Ademais, o apóstolo Paulo instou com os concristãos: “Que cada um persista em buscar, não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.” (1 Cor. 13:4, 5;[10:24]) A pessoa não cumpre realmente tais requisitos quando participa na loteria, cumpre?

Outro ponto a considerar é que as loterias podem suscitar o amor ao dinheiro nos corações dos participantes. Mas, este amor é inapropriado para as pessoas piedosas como mostrou o apóstolo Paulo, ao dizer: Os que querem ficar ricos caem em tentação e na armadilha de muitos desejos tolos e maus, que levam o homem para a desgraça e a destruição. Porque o amor ao dinheiro é uma fonte de todos os tipos de males. E alguns, por quererem tanto o dinheiro, se desviaram da fé e encheram suas vidas de sofrimentos.” — 1 Tim. 6:9, 10, A Bíblia na Linguagem de hoje.

Participar em loterias pode também fazer com que a ganância se desenvolva no coração duma pessoa. Todavia o apóstolo Paulo admoestou os concrentes: “Que a imoralidade, a indecência ou a avareza nem mesmo sejam assuntos de conversa entre vocês”, visto que isso não condiz com o povo de Deus. Ademais, escreveu o apóstolo: “Estejam certos disto: nenhuma pessoa imoral, indecente ou cobiçosa (porque a cobiça é uma espécie de idolatria) jamais receberá sua parte no Reino de Cristo e de Deus”. — [Efé. 5:3-5], BLH.

Acontece, porém, que, para fins publicitários, uma firma talvez faça um “sorteio” que supostamente deve ser um modo imparcial de escolher os fregueses aos quais serão dados prêmios. O intuito pode ser o de incentivar pessoas a vir a loja ou estimular o interesse em certo produto. Não está necessariamente envolvida a jogatina, visto que ninguém entra com dinheiro nem com outros valores para obter os bilhetes. Nem a aceitação do bilhete subentende que se invoca o deus da ‘Sorte’ ou ‘Boa Sorte’. Todavia, a pessoa que tenta decidir se deve participar nisso bem que poderia perguntar: Será que minha participação fará alguém tropeçar? Em última análise, o adulto responsável deve fazer sua decisão pessoal, cônscio de que “cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus”. ([Rom. 14:12]) Naturalmente, se a pessoa participa, ganha e só então verifica que o prêmio é um bilhete de loteria, não tem obrigação de aceitá-lo.

Assim, há bons motivos pelos quais as pessoas desejosas de se ater ao conselho da Palavra de Deus não “arriscam a sorte” na loteria. Não confiam na sorte. Ficam em guarda contra a preguiça e os atos desamorosos. Reconhecem que o amor ao dinheiro é espiritualmente danoso e não querem ser sobrepujadas pela ganância que a jogatina pode produzir no coração da pessoa. Antes, obtêm recursos e coisas valiosas por meios corretos que condizem com aqueles que amam a Deus.

^ Lev. 19:18 “‘Não deves tomar vingança nem ter ressentimento contra os filhos do teu povo; e tens de amar o teu próximo como a ti mesmo. Eu sou Jeová.

^ Rom. 13:8-10 A ninguém fiqueis devendo coisa alguma, exceto que vos ameis uns aos outros; pois, quem ama o seu próximo tem cumprido a lei. 9 Pois o [código da lei]: “Não deves cometer adultério, não deves assassinar, não deves furtar, não deves cobiçar”, e qualquer outro mandamento que haja, está englobado nesta palavra, a saber: “Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.” 10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ 1 Cor. 13:4, 5 O amor é longânime e benigno. O amor não é ciumento, não se gaba, não se enfuna, 5 não se comporta indecentemente, não procura os seus próprios interesses, não fica encolerizado. Não leva em conta o dano.

^ 1 Cor. 10:24 Que cada um persista em buscar, não a sua própria [vantagem], mas a da outra pessoa.

^ 1 Tim. 6:9, 10 No entanto, os que estão resolvidos a ficar ricos caem em tentação e em laço, e em muitos desejos insensatos e nocivos, que lançam os homens na destruição e na ruína. 10 Porque o amor ao dinheiro é raiz de toda sorte de coisas prejudiciais, e alguns, por procurarem alcançar este amor, foram desviados da fé e se traspassaram todo com muitas dores.

^ Efé. 5:3-5 A fornicação e a impureza de toda sorte, ou a ganância, não sejam nem mesmo mencionadas entre vós, assim como é próprio dum povo santo; 4 nem conduta vergonhosa, nem conversa tola, nem piadas obscenas, coisas que não são decentes, mas, antes, ações de graças. 5 Pois isso sabeis, reconhecendo-o por vós mesmos, que nenhum fornicador, nem pessoa impura, nem pessoa gananciosa — que significa [ser] idólatra — tem qualquer herança no reino do Cristo e de Deus.

^ Rom. 14:12 Assim, pois, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.

^ ***w73 1/11 pp. 669-670 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● É compatível com a consciência cristã aceitar alguém um emprego que requer que se ande armado, quer com uma arma de fogo, quer com um cacete?

O próprio Jeová Deus permitiu que os governos humanos exercessem autoridade para fazer cumprir a lei, se necessário, por meio das armas. Lemos a respeito de tal autoridade governamental: “Não é sem objetivo que leva a espada; pois é ministro de Deus, vingador para expressar furor para com o que pratica o que é mau.” ([Rom. 13:4]) Por isso não se pode levantar nenhuma objeção bíblica à existência de agentes armados da lei, nem a que o governo autorize certos homens a andar armados para proteger propriedades e/ou pessoas.

Entretanto, escolher o cristão um emprego, tal como o de policial, guarda ou vigia noturno, em que é preciso andar armado duma arma de fogo ou outra, é algo que ele mesmo terá de decidir. Ele desejará considerar o seguinte: Quero assumir a responsabilidade de fazer decisões rápidas e difíceis numa situação crítica, em que está envolvida uma vida humana? Estou disposto a me envolver em circunstâncias em que se poderia exigir que eu usasse duma arma, talvez dum modo que envolvesse culpa de sangue perante Jeová?

Além disso, o objetivo principal do cristão é ajudar outros a obter um conhecimento exato da verdade. Ele quer ensinar aos outros a ser “pacíficos para com todos os homens”. ([Rom. 12:18]) Em vista disso, poderá perguntar-se: Será que usar eu uma arma no meu emprego parecerá aos outros ser uma contradição do ensino cristão? Há motivos para se crer que poderá fazer alguém tropeçar? O cristão precisa fazer a sua própria decisão baseada na Palavra de Deus e no seu conhecimento das circunstâncias existentes. Se ele achar que tal emprego em que terá de carregar uma arma seria prejudicial para a divulgação da verdade bíblica, o cristão escolheria sabiamente outro emprego. O conselho bíblico é de ‘não se fazer outros tropeçar’. — [Fil. 1:10].

Qualquer que seja a decisão cristã, deve estar em harmonia com sua consciência treinada pela Bíblia. Mas ele nunca deve ser pressionado pela preocupação com a falta das necessidades da vida. A Palavra de Deus garante: “Jeová ama a justiça e ele não abandonará aqueles que lhe são leais.” ([Sal. 37:28]) “De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.” — [Heb. 13:5].

● Há algum tempo atrás, publicou-se a notícia a respeito duma decisão judicial, determinando que a copulação oral por parte de adultos não era mais punível por lei em certo estado dos Estados Unidos. Portanto, seria tal prática uma questão exclusiva da consciência individual no caso de um casal cristão, dentro do arranjo marital?

^ Rom. 13:4 pois é ministro de Deus para ti, para teu bem. Mas, se fizeres o que é mau, teme; porque não é sem objetivo que leva a espada; pois é ministro de Deus, vingador para expressar furor para com o que pratica o que é mau.

^ Rom. 12:18 Se possível, no que depender de vós, sede pacíficos para com todos os homens.

^ Fil. 1:10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo,

^ Sal. 37:28 Porque Jeová ama a justiça E ele não abandonará aqueles que lhe são leais.

^ Heb. 13:5 [Vossa] maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que estais contentes com as coisas atuais. Pois ele disse: “De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.”

^ ***w02 1/11 p. 31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

É errado fazer apostas quando envolve apenas pouco dinheiro?

A Palavra de Deus não considera em pormenores os jogos de azar, mas ela diz o bastante para mostrar que toda forma de jogo envolvendo dinheiro é incompatível com os princípios bíblicos.* Por exemplo, reconhece-se amplamente que jogar por dinheiro estimula a ganância. Só isso já é algo importante a ser considerado pelos cristãos, visto que a Bíblia declara que os “gananciosos” não herdarão o Reino de Deus e classifica a cobiça com a idolatria. — 1 Coríntios 6:9, 10; Colossenses 3:5.

O jogo envolvendo dinheiro também estimula o egotismo e um insalubre espírito de competição, o forte desejo de ganhar. O apóstolo Paulo advertiu contra tais coisas ao escrever: “Não fiquemos egotistas, atiçando competição entre uns e outros, invejando-nos uns aos outros.” ([Gálatas 5:26]) Além disso, jogar por dinheiro suscita em alguns uma confiança supersticiosa na boa sorte. Os apostadores criam todo tipo de superstição, esperando influenciar a sorte a seu favor. Eles nos fazem lembrar os israelitas infiéis, que ‘punham em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e que enchiam vinho misturado para o deus do Destino’. — [Isaías 65:11].

Alguns talvez argumentem que apostar só um pouco de dinheiro num jogo amistoso de cartas ou de tabuleiro com parentes ou amigos íntimos não é mais do que uma diversão inocente. É verdade que alguém que aposta só um pouco de dinheiro talvez não se considere ganancioso, egotista, competitivo ou supersticioso. Mesmo assim, que efeito isso pode ter sobre os com quem joga? Muitos que são apostadores compulsivos começaram fazendo pequenas apostas ‘só por diversão’. ([Lucas 16:10]) No caso deles, uma diversão aparentemente inocente passou a ser algo muito desastroso.

Isto se aplica especialmente às crianças. Muitas delas já sentiram a emoção de ganhar uma pequena aposta e ficaram tentadas a querer ganhar mais. (1 Timóteo 6:10) Um estudo prolongado, publicado nos Estados Unidos pelo Conselho sobre Jogo Compulsivo, do Arizona, confirma que muitos viciados em jogo começaram cedo na vida “por fazerem pequenas apostas em acontecimentos esportivos ou por jogarem cartas com amigos ou parentes”. Outro relatório diz que “crianças começam a jogatina em casa, usualmente em jogos de cartas com a família e com amigos”. O relatório acrescenta que “trinta por cento das crianças que jogam por dinheiro começaram antes do seu décimo primeiro aniversário”. Muitos apostadores adolescentes financiam seu vício com crime ou imoralidade, segundo o estudo Why Do People Gamble Too Much—Pathological and Problem Gambling (Por Que as Pessoas Jogam Tanto — Jogo Patológico e Problemático). Que conseqüência trágica de algo que no começo talvez tenha parecido inofensivo!

Já que vivemos num mundo que tem armadilhas e tentações demais, por que devíamos expor-nos desnecessariamente a ainda outra? (Provérbios 27:12) O jogo — com ou sem crianças presentes, envolvendo pequenas ou grandes quantias de dinheiro — põe em perigo a espiritualidade e deve ser evitado. Os cristãos que gostam de jogos de tabuleiro ou de cartas como recreação fariam melhor se apenas anotassem o resultado, ou jogassem simplesmente por diversão, sem nem mesmo anotar o resultado. Cristãos sábios, que se importam com a sua espiritualidade, bem como com a dos seus amigos e da família, evitam o hábito de jogar — mesmo por pequenas quantias de dinheiro.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Col. 3:5 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria.

^ Gál. 5:26 Não fiquemos egotistas, atiçando competição entre uns e outros, invejando-nos uns aos outros.

^ Isa. 65:11 “Mas vós sois os que abandonais a Jeová, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que pondes em ordem uma mesa para o deus da Boa Sorte e os que estais enchendo vinho misturado para o deus do Destino.

^ Luc. 16:10 Quem é fiel no mínimo, é também fiel no muito, e quem é injusto no mínimo, é também injusto no muito.

^ 1 Tim. 6:10 Porque o amor ao dinheiro é raiz de toda sorte de coisas prejudiciais, e alguns, por procurarem alcançar este amor, foram desviados da fé e se traspassaram todo com muitas dores.

^ Pro. 27:12 O argucioso que viu a calamidade foi esconder-se; os inexperientes que passaram adiante sofreram a penalidade.

^ parágrafo 3 A Enciclopédia Delta Universal diz que, no jogo de azar, “a pessoa aposta num resultado que acontecerá no futuro”. Declara adicionalmente que “um jogador geralmente aposta dinheiro . . . em jogos de azar como dados ou jogos de cartas”.

^ ***w98 15/9 pp. 24-25 Seja razoável ao negociar o preço de noiva***

Seja razoável ao negociar o preço de noiva

HOJE em dia, como nos tempos bíblicos, algumas culturas exigem que se pague um preço de noiva antes dum homem se casar. “Estou disposto a servir-te sete anos por Raquel, tua filha mais moça”, disse Jacó para Labão, seu futuro sogro. (Gênesis 29:18) Visto que amava Raquel, Jacó ofereceu um preço de noiva elevado, o equivalente ao salário de sete anos. Labão aceitou a oferta, mas logrou Jacó por fazer com que ele se casasse primeiro com a filha mais velha, Léia. Posteriormente, Labão continuou a usar de astúcia com Jacó. (Gênesis 31:41) Labão era tão ávido de lucro material, que suas filhas acabaram perdendo o respeito por ele. “Não somos realmente consideradas como estrangeiras por ele, visto que nos vendeu, de modo que ele está comendo continuamente até mesmo do dinheiro que se deu por nós?”, perguntaram. — Gênesis 31:15.

Infelizmente, no mundo materialista de hoje, muitos pais são como Labão. E alguns são até piores. Segundo certo jornal africano, alguns casamentos são negociados “por pais gananciosos, visando simplesmente o lucro”. Também, devido a pressões econômicas, alguns pais se sentem tentados a encarar as filhas como um meio de aliviar uma crise financeira.*

Alguns pais impedem as filhas de se casar à espera do lance mais alto. Isso pode causar problemas graves. Um repórter, enviado de um jornal à África Oriental, escreveu: “Os jovens preferem fugir de casa para escapar dos dotes exorbitantes exigidos por parentes insistentes.” Um dos problemas que surge devido a se exigirem preços de noiva muito altos é a imoralidade sexual. Além disso, alguns jovens conseguem comprar uma esposa, mas ficam muito endividados. “Os pais devem ser razoáveis”, incentivou um assistente social da África do Sul. “Não devem pedir quantias muito elevadas. O casal recém-casado precisa viver . . . Assim, por que levar à falência o jovem marido?”

Como os pais cristãos podem dar um exemplo de razoabilidade ao negociar o pagamento ou recebimento dum preço de noiva? Esse é um assunto sério, pois a Bíblia ordena: “Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens.” — Filipenses 4:5.

Princípios bíblicos razoáveis

Se os pais cristãos negociarão um preço de noiva ou não, isso é uma questão pessoal. Se decidirem fazê-lo, essas negociações devem ser conduzidas em harmonia com os princípios bíblicos. “Vossa maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro”, diz a Palavra de Deus. ([Hebreus 13:5]) Se não agir em harmonia com esse princípio nas negociações para o casamento, o pai cristão estará dando um mau exemplo. Os homens com posições de responsabilidade na congregação cristã devem ser ‘razoáveis’, ‘não amantes do dinheiro’ nem “ávidos de ganho desonesto”. (1 Timóteo 3:3,[8]) Um cristão que, de modo ganancioso e impenitente, extorque um preço de noiva muito alto pode ser desassociado da congregação. — 1 Coríntios 5:11,[13;][6:9, 10].

Devido aos problemas causados pela ganância, alguns governos promulgaram leis que estabelecem um limite máximo para o preço de noiva. Por exemplo, uma lei em Togo, país da África Ocidental, determina que o preço de noiva “pode ser pago em mercadorias ou em dinheiro, ou de ambos os modos”. A lei acrescenta: “Em nenhuma hipótese a quantia deve passar de 10.000 F CFA (US$20,00).” A Bíblia ordena várias vezes que os cristãos sejam cidadãos obedientes às leis. ([Tito 3:1]) Mesmo que o governo não faça vigorar uma lei dessas, o cristão verdadeiro a obedecerá. Manterá assim uma boa consciência perante Deus e não será causa de tropeço para outros. — Romanos 13:1,[5;] 1 Coríntios 10:32, 33.

Quem é responsável pelas negociações?

Em algumas culturas, o modo como o preço de noiva é negociado talvez se choque com outro princípio importante. Segundo a Bíblia, o pai é responsável pelos assuntos da família. (1 Coríntios 11:3; Colossenses 3:18,[20]) De modo que os que têm posição de responsabilidade na congregação devem ser homens que ‘presidem de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias’. — 1 Timóteo 3:12.

Mas na comunidade talvez seja comum as negociações importantes sobre casamento serem deixadas nas mãos dos parentes do chefe de família. E esses parentes talvez queiram uma comissão sobre o preço de noiva. Isso resulta em provas para famílias cristãs. Por causa da tradição, alguns chefes de família permitem que parentes descrentes exijam um preço de noiva muito alto. Em resultado disso, já aconteceu de uma moça cristã se casar com descrente. Isto é contrário à admoestação de que os cristãos se casem “somente no Senhor”. (1 Coríntios 7:39) Um chefe de família que permite que parentes descrentes tomem decisões que se mostram prejudiciais para o bem-estar espiritual dos filhos não pode ser encarado como ‘presidindo de maneira excelente à sua própria família’. — 1 Timóteo 3:4.

E se um pai cristão não tomar parte direta nas negociações do casamento de um dos filhos, como se deu no caso do patriarca Abraão, que temia a Deus? (Gênesis 24:2-4) Se outra pessoa for designada como negociador, o pai cristão deve certificar-se de que ela siga instruções que estejam em harmonia com os princípios razoáveis da Bíblia. Além disso, antes de se fazer qualquer tentativa de negociar um preço de noiva, os pais cristãos devem analisar cuidadosamente o assunto e não se deixar levar por tradições ou exigências desarrazoadas. — Provérbios 22:3.

Evite atitudes não-cristãs

A Bíblia condena o orgulho e a “ostentação dos meios de vida da pessoa”. ([1 João 2:16;] Provérbios 21:4) Contudo, algumas pessoas associadas à congregação cristã têm demonstrado essas atitudes ao negociar um casamento. Imitando o mundo, alguns fazem ostentação do pagamento ou recebimento de um preço de noiva elevado. Por outro lado, uma das filiais africanas da Sociedade Torre de Vigia (EUA) relata: “Alguns maridos têm mostrado falta de respeito quando a família faz exigências razoáveis, e encaram a esposa como tendo sido comprada pelo preço de um ‘bode’.”

^ Gên. 29:18 E Jacó amava Raquel. De modo que ele disse: “Estou disposto a servir-te sete anos por Raquel, tua filha mais moça.”

^ Gên. 31:41 Já faz vinte anos para mim na tua casa. Servi-te quatorze anos pelas duas filhas tuas e seis anos pelo teu rebanho, e dez vezes me mudaste o salário.

^ Gên. 31:15 Não somos realmente consideradas como estrangeiras por ele, visto que nos vendeu, de modo que ele está comendo continuamente até mesmo do dinheiro que se deu por nós?

^ Fil. 4:5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.

^ Heb. 13:5 [Vossa] maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que estais contentes com as coisas atuais. Pois ele disse: “De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.”

^ 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ 1 Tim. 3:8 Os servos ministeriais devem igualmente ser sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não ávidos de ganho desonesto,

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ Tito 3:1 Continua a lembrar-lhes que estejam sujeitos e sejam obedientes a governos e autoridades como governantes, que estejam prontos para toda boa obra,

^ Rom. 13:1 Toda alma esteja sujeita às autoridades superiores, pois não há autoridade exceto por Deus; as autoridades existentes acham-se colocadas por Deus nas suas posições relativas.

^ Rom. 13:5 Há, portanto, uma razão compulsiva para que estejais em sujeição, não somente por causa desse furor, mas também por causa da [vossa] consciência.

^ 1 Cor. 10:32, 33 Guardai-vos para não vos tornardes causas de tropeço para judeus, bem como para gregos e para a congregação de Deus, 33 assim como eu estou agradando a todos em todas as coisas, não buscando a minha própria vantagem, mas a dos muitos, a fim de que sejam salvos.

^ 1 Cor. 11:3 Mas, quero que saibais que a cabeça de todo homem é o Cristo; por sua vez, a cabeça da mulher é o homem; por sua vez, a cabeça do Cristo é Deus.

^ Col. 3:18 Vós, esposas, estai sujeitas aos [vossos] maridos, assim como é decente no Senhor.

^ Col. 3:20 Vós, filhos, em tudo sede obedientes aos [vossos] pais, pois isso é bem agradável no Senhor.

^ 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ 1 Cor. 7:39 A esposa está amarrada durante todo o tempo em que seu marido estiver vivo. Mas, se o seu marido adormecer [na morte], ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.

^ 1 Tim. 3:4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade;

^ Gên. 24:2-4 Por isso, Abraão disse ao seu servo, ao mais velho da sua casa, que administrava tudo o que possuía: “Por favor, põe a tua mão debaixo da minha coxa, 3 visto que tenho de fazer-te jurar por Jeová, o Deus dos céus e o Deus da terra, que não tomarás para meu filho esposa dentre as filhas dos cananeus, entre os quais estou morando, 4 mas que irás ao meu país e à minha parentela, e tomarás certamente uma esposa para meu filho, para Isaque.”

^ Pro. 22:3 Argucioso é aquele que tem visto a calamidade e passa a esconder-se, mas os inexperientes passaram adiante e terão de sofrer a penalidade.

^ 1 João 2:16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo.

^ Pro. 21:4 Olhos altaneiros e um coração arrogante, a lâmpada dos iníquos, são pecado.

^ parágrafo 3 Em algumas culturas, ocorre o contrário. Os parentes esperam que os pais da noiva dêem um dote.

^ ***w88 1/11 pp. 22-23 Quando a paz conjugal estiver ameaçada***

evidentemente falta-lhe habilidade para “[tomar] conta da congregação de Deus” como superintendente. — 1 Timóteo 3:1-5,[12].

8. Qual é a essência do conselho de Paulo em 1 Coríntios 7:12-16?

8 A ênfase é no sentido de se preservar o casamento, mesmo que só um dos cônjuges seja crente. Paulo escreveu: “Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. . . . Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o teu marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a tua esposa?” (1 Coríntios 7:12-16) Se o descrente preferir afastar-se, o cristão o deixará ir. O crente, porém, na esperança de que o descrente possa ser atraído ao cristianismo, não tomará a iniciativa no rompimento. A mãe de Timóteo, Eunice, aparentemente ficou com seu marido incrédulo, mas, deu instrução espiritual ao seu filho. — 2 Timóteo 1:5;[3:14, 15].

Motivos Para Separação

9, 10. (a) Em vista de 1 Timóteo 5:8, qual é uma das bases para a separação de um casal? (b) O que devem fazer os anciãos designados caso um cristão for acusado de recusar-se a sustentar sua esposa e filhos?

9 As palavras de Paulo em 1 Coríntios 7:10-16 incentivam o casal a ficar junto. Não obstante, alguns, após terem tentado muitíssimo preservar a sua relação marital, finalmente decidiram que, de plena consciência, não tinham outra opção senão se separar. Quais são os possíveis motivos para tal passo?

10 Deliberadamente deixar de prover o sustento é uma das bases para a separação. Ao se casar, o marido assume o dever de prover para a esposa e os filhos que venham a ter. O homem que não provê para os membros de sua família “tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé”. (1 Timóteo 5:8) Assim, é possível a separação no caso de descumprimento intencional dessa obrigação. Naturalmente, os anciãos designados devem examinar a fundo a acusação de que um cristão se recusa a prover para sua esposa e filhos. A recusa obstinada de sustentar a família pode resultar em desassociação.

11. Que outra base para separação existe, mas, o que pode tornar suportável a situação?

11 Maus-tratos físicos extremos é outra base para separação. Suponha que um cônjuge descrente freqüentemente se embriague, se enfureça e provoque danos físicos no crente. (Provérbios 23:29-35) Através da oração e por demonstrar os frutos do espírito de Jeová, o crente talvez consiga prevenir tais acessos e tornar suportável a situação. Mas, se chegar ao ponto em que a saúde e a vida do cônjuge maltratado realmente correrem risco, a separação seria biblicamente permitida. Também aqui os anciãos congregacionais devem examinar as acusações de maus-tratos físicos, caso o casamento atribulado envolva dois cristãos, e talvez seja necessário tomar medidas de desassociação. — Veja Gálatas 5:19-21;[Tito 1:7].

12. (a) Como pode a espiritualidade do crente influir na questão da separação? (b) O que se sugere caso exista uma situação espiritual muito doentia num lar cristão?

12 O absoluto perigo à espiritualidade também provê base para a separação. O crente num lar dividido em sentido religioso deve fazer todo o possível para aproveitar-se das provisões espirituais de Deus. Mas, permite-se a separação caso a oposição do cônjuge descrente (talvez incluindo coibição física) realmente impossibilite praticar a adoração pura e deveras puser em risco a espiritualidade do crente. No entanto, que dizer se existir uma condição espiritual muito doentia num lar em que ambos os cônjuges são crentes? Os anciãos devem prestar ajuda, mas especialmente o marido batizado deve empenhar-se com diligência para remediar a situação. Naturalmente, se um cônjuge batizado age como apóstata e tenta impedir que seu parceiro sirva a Jeová, os anciãos devem tratar o caso à luz da Bíblia. Se ocorrer a desassociação em casos que envolvam absoluto perigo à espiritualidade, deliberada recusa de prover o sustento ou maus-tratos físicos extremos, o cristão fiel que buscasse a separação legal não estaria violando o conselho de Paulo sobre levar um crente ao tribunal. — 1 Coríntios 6:1-8.

13. Sob que circunstâncias pode-se justificar a separação de um casal?

13 Portanto, se as circunstâncias forem extremas, pode-se justificar a separação. Mas, pretextos triviais obviamente não devem ser usados para obter a separação. Todo cristão que se separar deve assumir a responsabilidade pessoal por tal ação e dar-se conta de que todos nós prestaremos contas a Jeová. — [Hebreus 4:13].

Uma Medida Sensata?

14. (a) Que problema a separação provavelmente criará? (b) Como pode a separação afetar os filhos?

14 Deve-se considerar com oração os problemas que a separação provavelmente trará. Por exemplo, a família de genitor único raramente provê o que a família de dois genitores pode prover em questão de equilíbrio e disciplina. E a separação pode exercer sobre os filhos um impacto similar ao do divórcio, a respeito do que a revista India Today disse: “Sheena, de grandes olhos que parecem abarcar o mundo inteiro, tem seis anos. Os seus pais se divorciaram dois anos atrás, após uma feia batalha no tribunal. Pouco depois, o pai dela casou-se com outra mulher. Por um ano Sheena sofreu fortes ataques de asma e constantemente chupa o polegar. Ela mora com a mãe em Nova Délhi. Diz a mãe: ‘Minha tristeza passou para Sheena. . . . Ela sente falta do pai. . . . Ela é mais madura do que a maioria das crianças da sua idade. Mas, ela tem esses incontroláveis acessos de choro, como se quisesse tirar algo de dentro de si. A escola foi um problema. As crianças podem ser muito cruéis. Muitas vezes ela se retira

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:1-5 Esta declaração é fiel. Se algum homem procura alcançar o cargo de superintendente, está desejoso duma obra excelente. 2 O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, ajuizado, ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar, 3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro, 4 homem que presida de maneira excelente à sua própria família, tendo os filhos em sujeição com toda a seriedade; 5 (deveras, se um homem não souber presidir à sua própria família, como tomará conta da congregação de Deus?)

^ parágrafo 7 1 Tim. 3:12 Os servos ministeriais sejam maridos de uma só esposa, presidindo de maneira excelente aos filhos e às suas próprias famílias.

^ 1 Cor. 7:12-16 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ parágrafo 8 1 Cor. 7:12-16 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ parágrafo 8 2 Tim. 1:5 Pois eu me recordo da fé que há em ti sem qualquer hipocrisia, e que houve primeiro em tua avó Lóide e em tua mãe Eunice, mas, estou confiante, que há também em ti.

^ parágrafo 8 2 Tim. 3:14, 15 Tu, porém, continua nas coisas que aprendeste e ficaste persuadido a crer, sabendo de que pessoas as aprendeste 15 e que desde a infância tens conhecido os escritos sagrados, que te podem fazer sábio para a salvação, por intermédio da fé em conexão com Cristo Jesus.

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 9 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ parágrafo 10 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ parágrafo 11 Pro. 23:29-35 Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? 30 Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. 31 Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo, [quando] escorre suavemente. 32 No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora. 33 Teus próprios olhos verão coisas estranhas e teu próprio coração falará coisas perversas. 34 E hás de tornar-te como quem se deita no coração do mar, sim, como quem se deita no topo de um mastro. 35 “Golpearam-me, mas não adoeci; surraram-me, mas eu não o sabia. Quando é que acordarei? Eu o procurarei ainda mais.”

^ parágrafo 11 Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 11 Tito 1:7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ parágrafo 12 1 Cor. 6:1-8 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos? 7 Realmente, então, significa ao todo uma derrota para vós que tendes litígios entre vós. Por que não deixais antes que se vos faça injustiça? Por que não vos deixais antes defraudar? 8 Ao contrário, vós fazeis injustiça e defraudais, e isso a vossos irmãos.

^ parágrafo 13 Heb. 4:13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ ***km 11/73 p. 4 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

● É correto que os casados tragam seus problemas domésticos à atenção da comissão judicativa?

Quando um casal tem problemas devem procurar resolvê-los sozinhos em harmonia com o conselho da Palavra de Deus. Entretanto, se não puderem fazer isso e o problema for sério, é correto que um ou ambos falem com os anciãos da comissão judicativa. — Veja Mateus 18:15-17.

Por exemplo, um sério problema doméstico seria o caso dum homem que espancasse fisicamente a sua mulher causando-lhe ferimentos. O cristão não deve ser espancador. ([1 Tim. 3:3;][Tito 1:7]) Os cristãos devem produzir os frutos do espírito, que incluem o autodomínio e a paz. (Gál. 5:22, 23) O marido deve amar sua esposa como a si mesmo. — Efé. 5:28, 29;[Col. 3:19]; veja 2 Timóteo 2:24 e[1 Pedro 3:7].

Se a evidência indicar que houve séria violência, a comissão judicativa da congregação investigará o assunto para descobrir o motivo que levou aos maus tratos infligidos à esposa e dará conselho bíblico a ambos, no empenho de restabelecer a paz na família. Talvez verifique que é preciso dar mais do que apenas conselho: talvez se tenha de dar ao homem repreensão particular ou pública. Quando alguém mostra ser espancador habitual de sua esposa, não tendo autodomínio e sendo feroz ([2 Tim. 3:3]), e se ele não acatar o conselho bíblico dado pelos anciãos da congregação, o homem violento pode ser desassociado.

Se a esposa ferida decidir então instaurar algum processo judicial contra seu marido desassociado, achando que isso é necessário para se proteger contra a violência, então isto não estaria em desacordo com o conselho registrado em 1 Coríntios 6:1-6.

Pode-se tomar uma ação similar quando se apresenta aos anciãos a queixa de que um membro da congregação está habilitado, mas não está disposto a sustentar a sua família, em harmonia com 1 Timóteo 5:8.

A comissão Judicativa da congregação não deve espionar os assuntos pessoais e particulares de família dos outros; mas quando alguém procura seu conselho, então tem a grande responsabilidade de julgar os assuntos em harmonia com as Escrituras e proteger o bom nome da congregação. Quando se traz um caso à sua atenção, deve cuidar dele cabalmente e verificar mais tarde se o conselho que dera esta sendo seguido e se se faz a necessária melhora. Os anciãos procuram corrigir o que é defeituoso, inclusive sérios problemas domésticos trazidos à sua atenção. — [Tito 1:5].

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ Tito 1:7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ Efé. 5:28, 29 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação,

^ Col. 3:19 Vós, maridos, persisti em amar as [vossas] esposas e não vos ireis amargamente com elas.

^ 2 Tim. 2:24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal,

^ 1 Ped. 3:7 Vós, maridos, continuai a morar com elas da mesma maneira, segundo o conhecimento, atribuindo-lhes honra como a um vaso mais fraco, o feminino, visto que sois também herdeiros com elas do favor imerecido da vida, a fim de que as vossas orações não sejam impedidas.

^ 2 Tim. 3:3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade,

^ 1 Cor. 6:1-6 Atreve-se alguém de vós, que tenha uma causa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos? 2 Ou não sabeis que os santos julgarão o mundo? E, se o mundo há de ser julgado por vós, sois vós inaptos para julgar assuntos muito triviais? 3 Não sabeis que havemos de julgar anjos? Por que, então, não assuntos desta vida? 4 Se vós, então, tiverdes assuntos desta vida para julgar, colocais como juízes a homens que são menosprezados na congregação? 5 Falo para induzir-vos à vergonha. É verdade que não há nem um só homem sábio entre vós, que possa julgar entre seus irmãos, 6 mas irmão vai a juízo contra irmão, e isso perante incrédulos?

^ 1 Tim. 5:8 Certamente, se alguém não fizer provisões para os seus próprios, e especialmente para os membros de sua família, tem repudiado a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ Tito 1:5 Por esta razão te deixei em Creta, para que corrigisses as coisas defeituosas e fizesses designações de anciãos numa cidade após outra, conforme te dei ordens,

^ ***g01 8/11 p. 12 Ajuda a mulheres vítimas de violência***

Deve a esposa que é vítima de agressão abandonar o marido? A Bíblia mostra que a separação é um assunto muito sério. Mas também não obriga a mulher que é submetida a espancamento a permanecer com um homem que põe em risco sua saúde e talvez até a vida. O apóstolo cristão Paulo escreveu: “Se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido.” (1 Coríntios 7:10-16) Visto que a Bíblia não proíbe a separação em circunstâncias extremas, o que a mulher fará nesse assunto é uma questão de decisão pessoal. ([Gálatas 6:5]) Ninguém deve pressioná-la a deixar o marido nem forçá-la a permanecer com o agressor quando a saúde, a vida e a espiritualidade dela estão em risco.

O agressor pode mudar?

Maltratar a esposa é uma crassa violação dos princípios bíblicos. Em Efésios 4:29,[31], lemos: “Não saia da vossa boca nenhuma palavra pervertida . . . Sejam tirados dentre vós toda a amargura maldosa, e ira, e furor, e brado, e linguagem ultrajante, junto com toda a maldade.”

Nenhum marido que professa ser seguidor de Cristo pode afirmar que ama a esposa se a agride. Se ele maltrata a esposa, que valor têm as outras coisas boas que faz? O “espancador” não se qualifica para privilégios especiais na congregação cristã. (1 Timóteo 3:3; 1 Coríntios 13:1-3) Aliás, qualquer um que se diz cristão e repetidas vezes tem acessos de ira e não se arrepende pode ser desassociado da congregação cristã. — Gálatas 5:19-21; 2 João 9, 10.

Homens violentos podem mudar de comportamento? Alguns mudaram. Mas em geral o agressor não muda a menos que (1) admita que sua conduta é imprópria, (2) queira mudar e (3) procure ajuda. As Testemunhas de Jeová constataram que a Bíblia exerce grande influência em mudar o comportamento das pessoas. Muitos interessados que estudam a Bíblia com elas desenvolveram um forte desejo de agradar a Deus. Esses novos estudantes da Bíblia aprendem que Jeová Deus ‘odeia todo aquele que ama a violência’. ([Salmo 11:5]) É claro que mudar de comportamento envolve muito mais do que deixar de ser espancador. Significa também adotar uma nova mentalidade.

Quando um homem adquire conhecimento de Deus, ele aprende a encarar a esposa não como escrava, mas como “ajudadora” e não como inferior, mas como alguém que merece “honra”. (Gênesis 2:18;[1 Pedro 3:7]) Aprende também a ter compaixão e a ouvir a opinião dela. (Gênesis 21:12; Eclesiastes 4:1) O programa de estudo bíblico oferecido pelas Testemunhas de Jeová tem ajudado muitos casais. Na família cristã, não há lugar para déspotas, tiranos ou valentões. — Efésios 5:25,[28, 29].

“A palavra de Deus é viva e exerce poder.” ([Hebreus 4:12]) A sabedoria contida na Bíblia pode ajudar casais a analisar os problemas que enfrentam e lhes dar a coragem para lidar com eles. Mais do que isso, a Bíblia fornece a esperança segura e consoladora de que haverá um mundo sem violência quando o Rei celestial de Jeová governar a humanidade obediente. A Bíblia diz: “Livrará ao pobre que clama por ajuda, também ao atribulado e a todo aquele que não tiver ajudador. Resgatará sua alma da opressão e da violência.” — [Salmo 72:12,][14].

^ 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ Efé. 4:29 Não saia da vossa boca nenhuma palavra pervertida, mas a que for boa para a edificação, conforme a necessidade, para que confira aos ouvintes aquilo que é favorável.

^ Efé. 4:31 Sejam tirados dentre vós toda a amargura maldosa, e ira, e furor, e brado, e linguagem ultrajante, junto com toda a maldade.

^ 1 Tim. 3:3 não brigão bêbedo, não espancador, mas razoável, não beligerante, não amante do dinheiro,

^ 1 Cor. 13:1-3 Se eu falar em línguas de homens e de anjos, mas não tiver amor, tenho-me tornado um [pedaço de] latão que ressoa ou um címbalo que retine. 2 E se eu tiver o dom de profetizar e estiver familiarizado com todos os segredos sagrados e com todo o conhecimento, e se eu tiver toda a fé, de modo a transplantar montanhas, mas não tiver amor, nada sou. 3 E se eu der todos os meus bens para alimentar os outros, e se eu entregar o meu corpo, para jactar-me, mas não tiver amor, de nada me aproveita.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 2 João 9, 10 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.

^ Sal. 11:5 O próprio Jeová examina tanto o justo como o iníquo, E Sua alma certamente odeia a quem ama a violência.

^ Gên. 2:18 E Jeová Deus prosseguiu, dizendo: “Não é bom que o homem continue só. Vou fazer-lhe uma ajudadora como complemento dele.”

^ 1 Ped. 3:7 Vós, maridos, continuai a morar com elas da mesma maneira, segundo o conhecimento, atribuindo-lhes honra como a um vaso mais fraco, o feminino, visto que sois também herdeiros com elas do favor imerecido da vida, a fim de que as vossas orações não sejam impedidas.

^ Gên. 21:12 Deus disse então a Abraão: “Não te desagrade nada daquilo que Sara te está dizendo sobre o rapaz e sobre a tua escrava. Escuta a sua voz, pois o que será chamado teu descendente será por intermédio de Isaque.

^ Ecl. 4:1 E eu mesmo retornei, a fim de ver todos os atos de opressão que se praticam debaixo do sol, e eis as lágrimas dos oprimidos, mas eles não tinham consolador; e do lado dos seus opressores havia poder, de modo que não tinham consolador.

^ Efé. 5:25 Maridos, continuai a amar as vossas esposas, assim como também o Cristo amou a congregação e se entregou por ela,

^ Efé. 5:28, 29 Deste modo, os maridos devem estar amando as suas esposas como aos seus próprios corpos. Quem ama a sua esposa, ama a si próprio, 29 pois nenhum homem jamais odiou a sua própria carne; mas ele a alimenta e acalenta, assim como também o Cristo faz com a congregação,

^ Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ Sal. 72:12 Pois livrará ao pobre que clama por ajuda, Também ao atribulado e a todo aquele que não tiver ajudador.

^ Sal. 72:14 Resgatará sua alma da opressão e da violência, E o sangue deles será precioso aos seus olhos.

^ ***g97 8/6 p. 20 Por que controlar a ira?***

O outro termo freqüentemente usado é thy·mós. A raiz da palavra “originalmente denota um movimento violento do ar, da água, do solo, dos animais ou dos homens”. Assim, fornecem-se várias acepções da palavra, como “explosão passional de hostilidade”, “explosões de ira”, ou “paixões turbulentas, que perturbam a harmonia da mente, e produzem tumulto doméstico e civil e inquietação”. O homem ou a mulher que não controla a ira é como um vulcão que de repente entra em erupção, lançando cinzas quentes, rochas e lava, que podem ferir, aleijar e matar. O plural de thy·mós é usado em [Gálatas 5:20], onde Paulo alista “acessos de ira” junto com outras “obras da carne” (versículo 19), como fornicação, conduta desenfreada e bebedeiras. Por certo o comportamento de João — mencionado no início deste artigo — ilustra bem o que é “acessos de ira”.

Como deve a congregação cristã encarar indivíduos associados com ela que repetidas vezes usam de violência contra a pessoa e a propriedade de outrem? A ira descontrolada é destrutiva e facilmente leva à violência. Foi com boas razões que Jesus declarou: “Digo-vos que todo aquele que continuar furioso com seu irmão terá de prestar contas ao tribunal de justiça.” (Mateus 5:21, 22) A admoestação que se dá aos maridos é: “Persisti em amar as vossas esposas e não vos ireis amargamente com elas.” Alguém que é “irascível” não se qualifica para ser superintendente da congregação. Portanto, indivíduos que não controlam a ira não devem ser considerados exemplos para a congregação. (Colossenses 3:19;[Tito 1:7;] 1 Timóteo 2:8) De fato, após se considerarem a atitude, o padrão de comportamento e a gravidade do dano à vida de outros, a pessoa que tem acessos descontrolados de ira pode ser expulsa da congregação — uma triste conseqüência, sem dúvida.

Será que João, já mencionado, conseguiu controlar suas emoções? Conseguiu mudar seu proceder desastroso? Lamentavelmente, da gritaria ele passou a empurrões. Se no início ele apontava o dedo acusatório contra a esposa, depois passou a feri-la literalmente com a ponta dos dedos. Ele tinha o cuidado de não machucar partes do corpo que ficavam à vista e tentou esconder a sua conduta. Por fim, contudo, passou a chutar, dar socos, puxar os cabelos e fazer ainda pior. Hoje Gilda está separada de João.

Isso não precisava acontecer. Muitos em circunstâncias similares conseguiram controlar a ira. Como é vital, portanto, imitar o exemplo perfeito de Jesus Cristo. Ele não se descontrolou uma vez sequer! Sua ira era sempre por uma causa justa; jamais perdeu a compostura. A advertência de Paulo a todos nós é: “Ficai furiosos, mas não pequeis; não se ponha o sol enquanto estais encolerizados.” ([Efésios 4:26]) Reconhecendo com modéstia nossas limitações como humanos e o fato de que colhemos o que semeamos, temos boas razões para controlar a ira.

^ Gál. 5:20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas,

^ Mat. 5:21, 22 “Ouvistes que se disse aos dos tempos antigos: ‘Não deves assassinar; mas quem cometer um assassínio terá de prestar contas ao tribunal de justiça.’ 22 No entanto, digo-vos que todo aquele que continuar furioso com seu irmão terá de prestar contas ao tribunal de justiça; mas, quem se dirigir a seu irmão com uma palavra imprópria de desprezo terá de prestar contas ao Supremo Tribunal; ao passo que quem disser: ‘Tolo desprezível!’, estará sujeito à Geena ardente.

^ Col. 3:19 Vós, maridos, persisti em amar as [vossas] esposas e não vos ireis amargamente com elas.

^ Tito 1:7 Porque o superintendente tem de estar livre de acusação como mordomo de Deus, não obstinado, não irascível, não brigão bêbedo, não espancador, não ávido de ganho desonesto,

^ 1 Tim. 2:8 Desejo, portanto, que em todo lugar os homens façam orações, erguendo mãos leais, sem furor e [sem] debates.

^ Efé. 4:26 Ficai furiosos, mas não pequeis; não se ponha o sol enquanto estais encolerizados,

^ ***fy pp. 150-151 É possível vencer problemas que causam dano à família***

23. O que pode acontecer se um membro da congregação cristã repetida e impenitentemente tiver acessos violentos de ira, talvez com agressões físicas contra a família?

23 Entre as ações que Deus condena, a Bíblia inclui “inimizades, rixa, . . . acessos de ira” e diz que “os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus”. (Gálatas 5:19-21) Assim, quem diz ser cristão, mas repetida e impenitentemente tem acessos de ira, talvez acompanhados de agressão física contra o cônjuge ou contra os filhos, pode ser desassociado da congregação cristã. (Note [2 João 9, 10].) Desse modo a congregação fica livre de pessoas agressivas. — 1 Coríntios 5:6, 7;[Gálatas 5:9].

24. (a) Que opções têm os cônjuges que sofrem agressões? (b) Que apoio podem dar amigos e anciãos preocupados a uma pessoa casada que sofre agressões, mas o que não devem fazer?

24 Que dizer do cristão que sofre agressões físicas de um cônjuge que não dá nenhum sinal de que vai mudar? Alguns preferiram ficar com o cônjuge agressivo, por uma razão ou outra. Outros preferiram abandoná-lo, achando que a sua saúde física, mental e espiritual — talvez até mesmo a sua vida — corria perigo. O que a vítima de violência doméstica prefere fazer nessas circunstâncias é assunto de decisão pessoal perante Jeová. (1 Coríntios 7:10, 11) Amigos, parentes ou anciãos cristãos bem-intencionados talvez queiram ajudar e aconselhar, mas não devem pressionar a vítima a tomar uma determinada ação. A decisão cabe a ela. — Romanos 14:4;[Gálatas 6:5].

^ parágrafo 23 Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ parágrafo 23 2 João 9, 10 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.

^ parágrafo 23 1 Cor. 5:6, 7 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda? 7 Retirai o velho fermento, para que sejais massa nova, conforme estiverdes livres do levedo. Pois, deveras, Cristo, a nossa páscoa, já tem sido sacrificado.

^ parágrafo 23 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 24 1 Cor. 7:10, 11 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.

^ parágrafo 24 Rom. 14:4 Quem és tu para julgares o servo doméstico de outro? Para o seu próprio amo está em pé ou cai. Deveras, far-se-á que ele fique em pé, pois Jeová pode fazê-lo ficar em pé.

^ parágrafo 24 Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ ***g93 8/2 p. 14 O fim da violência doméstica***

Gálatas 5:19-21 classifica “inimizades, rixa, . . . acessos de ira” entre as obras condenadas por Deus e diz que “os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus”. Assim, nunca há justificativa para espancar o cônjuge ou os filhos. Em geral é contra a lei do país e, com certeza, é contra a lei de Deus.

A Sentinela, uma revista publicada pelas Testemunhas de Jeová, apresentou um ponto de vista bíblico sobre o assunto, dizendo o seguinte sobre aqueles que se dizem cristãos, mas são espancadores: “Se alguém que afirma ser cristão repetida e impenitentemente se entrega a violentos acessos de ira pode ser desassociado”, excomungado. — 1.° de julho de 1975, página 414; compare com [2 João 9, 10].

O que a lei de Deus permite

Por fim, Deus julgará os violadores de suas leis. Mas, no ínterim, que medidas sua Palavra permite que os cônjuges cristãos, vítimas de espancamentos, tomem nos casos em que o espancador não muda, mas continua violento? São as vítimas inocentes obrigadas a continuar pondo em risco sua saúde física, mental e espiritual, talvez a própria vida?

Tratando da violência no lar, A Sentinela comenta o que a Palavra de Deus permite. Ela diz: “O apóstolo Paulo aconselha: ‘A esposa não se afaste de seu marido; mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa.” O artigo prossegue: “Caso o abuso se torne insuportável ou a própria vida corra perigo, o cônjuge crente talvez ache melhor ‘afastar-se’. Mas, o empenho deve ser para ‘reconciliar-se novamente’ no devido tempo. (1 Coríntios 7:10-16) Entretanto, o ‘afastamento’ não fornece em si mesmo base [bíblica] para divórcio e um novo casamento; todavia, um divórcio [legal] ou uma separação legal poderá prover certa medida de proteção contra mais abusos.” — 15 de setembro de 1983, páginas 28-9; veja também a edição de 1.° de novembro de 1988, páginas 22-3.

O que a vítima decide fazer nessas circunstâncias deve ser uma decisão pessoal. “Cada um levará a sua própria carga.” ([Gálatas 6:5]) Ninguém pode tomar uma decisão dessas em seu lugar. E ninguém deve tentar pressioná-la a voltar para o marido espancador se sua saúde, vida e espiritualidade se acham ameaçadas. Tem de ser sua própria escolha, feita com seu próprio livre-arbítrio, não porque outros tentam impor-lhe sua vontade. — Veja [Filêmon 14].

Fim da violência doméstica

As Testemunhas de Jeová aprenderam que a violência doméstica é típica do que a Bíblia predisse para os últimos dias, quando muitos seriam “praticantes de abusos”, “sem afeição natural” e “ferozes”. (2 Timóteo 3:2, 3, The New English Bible) Deus promete estabelecer, depois dos últimos dias, um pacífico novo mundo em que as pessoas “morarão realmente em segurança, sem que alguém as faça tremer”. — Ezequiel 34:28.

Nesse maravilhoso novo mundo, a violência doméstica será para sempre uma coisa do passado. “Os próprios mansos possuirão a terra e deveras se deleitarão na abundância de paz.” — [Salmo 37:11].

Nós o incentivamos a aprender mais sobre as promessas bíblicas referentes ao futuro. De fato, você pode beneficiar-se mesmo agora de aplicar os princípios bíblicos em seu ambiente familiar.

^ Gál. 5:19-21 Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são fornicação, impureza, conduta desenfreada, 20 idolatria, prática de espiritismo, inimizades, rixa, ciúme, acessos de ira, contendas, divisões, seitas, 21 invejas, bebedeiras, festanças e coisas semelhantes a estas. Quanto a tais coisas, aviso-vos de antemão, do mesmo modo como já vos avisei de antemão, de que os que praticam tais coisas não herdarão o reino de Deus.

^ 2 João 9, 10 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis.

^ 1 Cor. 7:10-16 Aos casados dou ordens, contudo, não eu, mas o Senhor, que a esposa não se afaste de seu marido; 11 mas, se ela realmente se afastar, que permaneça sem se casar, ou, senão, que se reconcilie novamente com seu marido; e o marido não deve deixar a sua esposa. 12 Mas, aos outros digo eu, sim, eu, não o Senhor: Se algum irmão tiver esposa incrédula, e ela, contudo, estiver disposta a morar com ele, que ele não a deixe; 13 e a mulher que tiver marido incrédulo, e ele, contudo, estiver disposto a morar com ela, não deixe seu marido. 14 Pois o marido incrédulo está santificado em relação à [sua] esposa, e a esposa incrédula está santificada em relação ao irmão; de outro modo, os vossos filhos seriam realmente impuros, mas agora são santos. 15 Mas, se o incrédulo passar a afastar-se, deixa-o afastar-se; o irmão ou a irmã não está em servidão em tais circunstâncias, mas Deus vos chamou à paz. 16 Pois, esposa, como sabes se não hás de salvar o [teu] marido? Ou, marido, como sabes se não hás de salvar a [tua] esposa?

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ Filêm. 14 Mas, sem consentimento teu, não quero fazer nada, para que o teu bom ato não seja como que sob compulsão, mas de tua própria livre vontade.

^ 2 Tim. 3:2, 3 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade,

^ Eze. 34:28 E não mais se tornarão para as nações algo a ser saqueado; e quanto à fera da terra, não as devorará, e elas morarão realmente em segurança, sem que alguém [as] faça tremer.

^ Sal. 37:11 Mas os próprios mansos possuirão a terra E deveras se deleitarão na abundância de paz.

^ ***w81 1/12 p. 31 Perguntas dos Leitores***

Perguntas dos Leitores

● Pode um cristão dedicado e batizado tornar-se pugilista profissional e ainda assim continuar em boa situação com a sua congregação?

Tornar-se um cristão pugilista profissional o coloca em conflito com o conselho de Deus. Consideremos parte desse conselho bíblico.

As Escrituras mostram claramente que os cristãos dedicados devem produzir os frutos do espírito santo de Deus, que são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, brandura e autodomínio. (Gál. 5:22, 23) O pugilismo profissional é diametralmente oposto a todos esses frutos. A Bíblia aconselha-nos a sermos “pacíficos para com todos os homens” e a não lutarmos, mas a ser ‘meigos para com todos’. ([Rom. 12:18;][2 Tim. 2:24]) De maneira similar, em [Tiago 3:18] lemos que “o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para com os que fazem paz”. Além disso, diz-se-nos que devemos ‘amar o nosso próximo como a nós mesmos’ e que o amor não obra o “mal”, e assim não causa dano ou ferimento ao próximo. — Rom. 13:9, 10.

O pugilismo profissional não pode ser considerado simplesmente como esporte inocente. É um fato bem conhecido que os boxeadores entram no ringue com o forte impulso de ferir seus oponentes. Na ocasião, podem ter até mesmo um sentimento assassino para com eles. Este espírito pode ser sentido pelos observadores, conforme se pode ver muitas vezes na maneira em que os espectadores reagem durante uma luta de boxe. Vez após vez ouve-se seu grito: “Mate-o! Mate-o!”

De modo que não é de admirar que de vez em quando a imprensa noticie que um pugilista foi mortalmente ferido no ringue. No pugilato sempre há o risco de que um dos lutadores se torne homicida, e, conforme diz o apóstolo João, “vós sabeis que nenhum homicida tem permanecente nele a vida eterna”. ([1 João 3:15]) Isto é corroborado pela opinião duma autoridade veterana no pugilismo no sentido de que o boxe é “assassinato legalizado” e devia ser proibido por lei. Foi também descrito como “assalto com intento malicioso”. E mais outro aspecto sórdido do pugilismo profissional é a espécie de pessoas que às vezes dominam esse esporte. Há certos países em que muitas vezes está sob o controle de elementos criminosos do submundo.

Em vista desses fatos, qual deve ser a atitude dos anciãos da congregação para com o cristão dedicado e batizado que passa a ser pugilista profissional? Primeiro, desejarão aconselhar esse irmão, em harmonia com os princípios bíblicos já mencionados. ([Gál. 6:1]) Eles devem apresentar bondosa mas firmemente os motivos pelos quais o boxe não é compatível com alguém ser seguidor dedicado de Jesus Cristo, o “Príncipe da Paz”. ([Isa. 9:6]) Mostrar-lhe-iam que o cristão deve ‘trabalhar arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho’. Ganhar dinheiro como pugilista profissional por esmurrar o oponente no ringue dificilmente pode ser classificado como “bom trabalho”. — [Efé. 4:28].

Deve-se também trazer à atenção dele que, embora o pugilismo talvez lhe proveja um modo de vida confortável, os cristãos não precisam rebaixar-se a tais meios, porque a Palavra de Deus nos assegura, em Hebreus 13:5, 6: “Vossa maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que estais contentes com as coisas atuais. Pois ele disse: ‘De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.’ Para que tenhamos boa coragem e digamos: ‘Jeová é o meu ajudador; não terei medo. Que me pode fazer o homem?’”

Portanto, a alguém assim se deve conceder um período razoável para descontinuar sua profissão ou ocupação anticristã. Deixar ele de fazer isso não deixaria aos anciãos nenhuma outra alternativa senão excluí-lo da congregação. — 1 Cor. 5:11-13.

^ Gál. 5:22, 23 Por outro lado, os frutos do espírito são amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, 23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

^ Rom. 12:18 Se possível, no que depender de vós, sede pacíficos para com todos os homens.

^ 2 Tim. 2:24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal,

^ Tia. 3:18 Além disso, o fruto da justiça tem a sua semente semeada sob condições pacíficas para os que fazem paz.

^ Rom. 13:9, 10 Pois o [código da lei]: “Não deves cometer adultério, não deves assassinar, não deves furtar, não deves cobiçar”, e qualquer outro mandamento que haja, está englobado nesta palavra, a saber: “Tens de amar o teu próximo como a ti mesmo.” 10 O amor não obra o mal para com o próximo; portanto, o amor é o cumprimento da lei.

^ 1 João 3:15 Todo aquele que odeia seu irmão é homicida, e vós sabeis que nenhum homicida tem permanecente nele a vida eterna.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Isa. 9:6 Porque um menino nos nasceu, um filho se nos deu; e o domínio principesco virá a estar sobre o seu ombro. E será chamado pelo nome de Maravilhoso Conselheiro, Deus Poderoso, Pai Eterno, Príncipe da Paz.

^ Efé. 4:28 O gatuno não furte mais, antes, porém, trabalhe arduamente, fazendo com as mãos bom trabalho, a fim de que tenha algo para distribuir a alguém em necessidade.

^ Heb. 13:5, 6 [Vossa] maneira de viver esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que estais contentes com as coisas atuais. Pois ele disse: “De modo algum te deixarei e de modo algum te abandonarei.” 6 Para que tenhamos boa coragem e digamos: “Jeová é o meu ajudador; não terei medo. Que me pode fazer o homem?”

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ ***w97 15/8 p. 27 Por que relatar o que é mau?***

O fato de Natã ter exposto o pecado de Davi e dado repreensão da parte de Deus trouxe bons resultados. Embora não fosse poupado das conseqüências do erro, Davi se arrependeu e se reconciliou com Jeová. Como Davi se sentiu quanto a essa repreensão? Ele escreveu: “Se o justo me surrasse, seria benevolência; e se me repreendesse, seria óleo sobre a cabeça, que minha cabeça não desejaria recusar.” — [Salmo 141:5].

Nos nossos dias também, os servos de Jeová podem-se envolver em transgressões graves, mesmo aqueles que têm sido fiéis durante muitos anos. Reconhecendo que os anciãos podem ajudar, a maioria toma a iniciativa de lhes pedir auxílio. (Tiago 5:13-16) Mas às vezes um transgressor talvez tente encobrir o pecado, como fez o Rei Davi. O que devemos fazer se soubermos de uma transgressão grave na congregação?

De quem é a responsabilidade?

Quando os anciãos ficam sabendo de transgressões graves, chegam-se à pessoa envolvida para dar ajuda e correção necessárias. É responsabilidade dos anciãos julgar transgressores na congregação cristã. Eles mantêm-se vigilantes sobre a condição espiritual da congregação, a fim de ajudar e admoestar os que estão para dar um passo imprudente ou errado. — 1 Coríntios 5:12, 13; 2 Timóteo 4:2; 1 Pedro 5:1, 2.

Mas e se você não for ancião e souber de uma transgressão grave cometida por outro cristão? Há orientações sobre isso na Lei que Jeová deu à nação de Israel. A Lei declarava que se alguém testemunhasse atos de apostasia, sedição, assassinato ou outros crimes graves, era sua responsabilidade relatar isso e depor sobre o assunto. [Levítico 5:1] diz: “Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.” — Note Deuteronômio 13:6-8;[Ester 6:2;] Provérbios 29:24.

Embora não estejam sob a Lei mosaica, os cristãos na atualidade podem ser guiados pelos princípios encontrados nela. (Salmo 19:7, 8) Assim, se souber de uma transgressão grave de um concristão, o que deverá fazer?

Tratar do assunto

Primeiramente, é preciso que haja razão válida para crer que realmente houve uma transgressão grave. “Não te tornes sem base uma testemunha contra o teu próximo”, declarou um sábio. “Então terias de ser néscio com os teus lábios.” — Provérbios 24:28.

Talvez você decida ir diretamente aos anciãos. Não é errado fazer isso. Em geral, porém, o proceder mais amoroso é falar com a pessoa envolvida. Talvez as coisas não sejam o que parecem. Ou talvez o caso já esteja sendo cuidado pelos anciãos. Converse calmamente sobre o assunto com a pessoa. Se ainda há razão para crer que foi cometido um erro grave, encoraje-a a falar com os anciãos e pedir ajuda, e explique por que é sensato fazer isso. Não fale com outros sobre o assunto, pois isso seria tagarelice.

Se a pessoa não contar o problema aos anciãos depois de um período razoável, você deve contar. Um ou dois anciãos considerarão então o assunto com o acusado. Os anciãos têm de “pesquisar, e investigar, e indagar cabalmente” para confirmar que se cometeu um erro. Se esse for o caso, eles cuidarão do assunto segundo as orientações bíblicas. — Deuteronômio 13:12-14.

^ Sal. 141:5 Se o justo me surrasse, seria benevolência; E se me repreendesse, seria óleo sobre a cabeça, Que minha cabeça não desejaria recusar. Pois ainda haveria minha oração durante as suas calamidades.

^ Tia. 5:13-16 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ 1 Cor. 5:12, 13 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 2 Tim. 4:2 prega a palavra, ocupa-te nisso urgentemente, em época favorável, em época dificultosa, repreende, adverte, exorta, com toda a longanimidade e [arte de] ensino.

^ 1 Ped. 5:1, 2 Portanto, dou esta exortação aos anciãos entre vós, pois eu também sou ancião com [eles] e testemunha dos sofrimentos do Cristo, parceiro na glória que há de ser revelada: 2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ Lev. 5:1 “‘Ora, caso uma alma peque por ter ouvido uma maldição pública, e seja testemunha, ou tenha presenciado isso ou veio a sabê-lo, então, se não o relatar, terá de responder pelo seu erro.

^ Deu. 13:6-8 “Caso teu irmão, filho de tua mãe, ou teu filho, ou tua filha, ou tua querida esposa, ou teu companheiro que é como a tua própria alma tente engodar-te às escondidas, dizendo: ‘Vamos e sirvamos a outros deuses’, que não conheceste, nem tu nem teus antepassados, 7 alguns dos deuses dos povos ao redor de vós, os que estão perto de ti e os que estão longe de ti, de uma extremidade do país à outra extremidade do país, 8 não deves aceder ao seu desejo, nem o deves escutar, nem deve teu olho ter dó dele, nem deves ter compaixão, nem deves encobri-lo [em proteção];

^ Ester 6:2 Finalmente, achou-se escrito o que Mordecai tinha relatado a respeito de Bigtana e de Teres, dois oficiais da corte do rei, porteiros, que tinham procurado deitar a mão no Rei Assuero.

^ Pro. 29:24 Quem é parceiro dum ladrão odeia a sua própria alma. Talvez ouça rogar pragas, mas não conta nada.

^ Sal. 19:7, 8 A lei de Jeová é perfeita, fazendo retornar a alma. A advertência de Jeová é fidedigna, tornando sábio o inexperiente.  8 As ordens de Jeová são retas, fazendo o coração alegrar-se; O mandamento de Jeová é limpo, fazendo os olhos brilhar.

^ Pro. 24:28 Não te tornes sem base uma testemunha contra o teu próximo. Então terias de ser néscio com os teus lábios.

^ Deu. 13:12-14 “Caso ouças dizer numa das tuas cidades que Jeová, teu Deus, te dá para ali morares: 13 ‘Homens imprestáveis saíram do teu meio para tentar desviar os habitantes da sua cidade, dizendo: “Vamos e sirvamos a outros deuses”, que não conheceste’, 14 então tens de pesquisar, e investigar, e indagar cabalmente; e se a coisa fica estabelecida como verdadeira, tal coisa detestável foi feita no teu meio,

^ ***w95 1/11 pp. 28-29 Consolo para o “espírito abatido”***

Salomão, em sua sensatez, disse: “Não saias para pleitear apressadamente uma causa jurídica.” (Provérbios 25:8) Se há algum motivo válido para suspeitar de que o suposto molestador ainda esteja abusando sexualmente de crianças, talvez seja necessário chamar atenção para isso. Os anciãos da congregação podem ajudar num caso assim. Caso contrário, não se apresse. Com o tempo você talvez se contente em deixar o assunto morrer. No entanto, se quiser confrontar o suposto molestador (depois de avaliar primeiro como reagiria às possíveis reações dessa pessoa), esse é um direito que lhe cabe.

Podem surgir situações embaraçosas durante o período de recuperação da pessoa que está tendo essas “recordações”. Talvez lhe venham à mente, por exemplo, imagens vívidas de estar sendo molestada por alguém que ela vê todo dia. Não há como estabelecer regras para lidar com isso. “Cada um levará a sua própria carga.” ([Gálatas 6:5]) A pessoa talvez ache que um parente ou um membro da família imediata está envolvido. Lembre-se da natureza duvidosa de algumas “recordações reprimidas” com respeito à identificação do suspeito. Numa situação dessas, enquanto a questão não fica definitivamente resolvida, o contato com a família — pelo menos numa ou noutra visita, por carta ou por telefone — mostra que a pessoa está procurando comportar-se como sugerem as Escrituras. — Note o que diz Efésios 6:1-3.

O que os anciãos podem fazer?

Quando os anciãos são procurados por um membro da congregação que esteja tendo “recordações” repentinas e vívidas ou “recordações reprimidas” de algum abuso sexual que tenha sofrido, em geral dois deles ficam incumbidos de ajudá-lo. Com toda a bondade, esses anciãos devem incentivar a pessoa aflita a se concentrar, primeiro, em lidar com o sofrimento emocional. O nome de quaisquer molestadores de que essa pessoa se “lembre” devem ser mantidos em sigilo absoluto.

A tarefa primária dos anciãos é atuar como pastores. (Isaías 32:1, 2; 1 Pedro 5:2, 3) É bom que tomem o cuidado especial de ‘revestir-se das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade’. (Colossenses 3:12) É bom também que escutem os aflitos com muita bondade e os consolem com as Escrituras, cujas palavras podem restabelecer-lhes o ânimo. (Provérbios 12:18) Algumas pessoas que sofrem com dolorosas “recordações” são gratas a anciãos que as visitam regularmente ou que lhes telefonam para saber como estão passando. Esses contatos não precisam ser demorados, mas mostram que a organização de Jeová se importa com essas pessoas. Algo que pode ajudar a pessoa aflita a recobrar boa parcela de equilíbrio emocional é sentir que seus irmãos cristãos lhe querem bem.

E se a pessoa decidir fazer uma acusação formal?* Nesse caso, os dois anciãos poderão lembrar-lhe que, em harmonia com o princípio em [Mateus 18:15], ela deverá conversar pessoalmente com o acusado sobre o assunto. Se não estiver em condições emocionais de confrontar o acusado, poderá telefonar-lhe ou enviar-lhe uma carta. Assim ele tem a oportunidade de defender-se da acusação, perante Jeová. E pode até apresentar evidências de que é impossível que tenha cometido o abuso de que é acusado. Ou talvez confesse o erro e possa haver uma reconciliação, o que seria muito positivo! Se ele confessar a culpa, os dois anciãos poderão tratar do assunto em conformidade com os princípios bíblicos.

Se o acusado negar a culpa, os anciãos deverão explicar a quem fez a acusação que nada mais poderá ser feito em termos judicativos. E a congregação continuará a considerar o acusado como inocente. A Bíblia diz que é preciso haver duas ou três testemunhas para que alguma ação judicativa seja tomada. (2 Coríntios 13:1; 1 Timóteo 5:19) Mesmo que mais de uma pessoa se “lembre” de ter sido abusada sexualmente pelo mesmo indivíduo, a natureza dessas lembranças, se não há outras evidências, é incerta demais para servir de base para decisões judicativas. Isso não significa que essas “recordações” sejam encaradas como falsas (ou como verdadeiras). Simplesmente os princípios bíblicos precisam ser acatados ao se resolver um assunto judicativamente.

E se o acusado — embora negue a transgressão — for realmente culpado? Será que ele vai “se livrar dessa”? De jeito nenhum! A questão de ele ser ou não culpado pode ficar, com toda a segurança, nas mãos de Jeová. “Os pecados de alguns homens manifestam-se publicamente, conduzindo diretamente ao julgamento, mas, quanto a outros homens, os pecados deles também se tornam manifestos mais tarde.” (1 Timóteo 5:24; Romanos 12:19;[14:12]) O livro de Provérbios diz: “A expectativa dos justos é alegria, mas a própria esperança dos iníquos perecerá.” “Quando morre um homem iníquo, perece a sua esperança.” (Provérbios 10:28;[11:7]) Em última análise, Jeová Deus e Cristo Jesus proferirão com justiça a sentença eterna. — 1 Coríntios 4:5.

Resista ao Diabo

Quando pessoas dedicadas a Deus perseveram, mesmo sentindo uma grande dor física ou emocional, quanta evidência isso dá de força interior e amor a Deus! E que testemunho do poder que o espírito de Jeová tem de sustentá-las! — Note o que diz 2 Coríntios 4:7.

As palavras de Pedro aplicam-se a essas pessoas: “Tomai vossa posição contra [Satanás], sólidos na fé.” ([1 Pedro 5:9]) Pode não ser fácil fazer isso. Às vezes, pode até ser difícil pensar com clareza e lógica. Mas tenha coragem! Em breve, o Diabo e suas artimanhas não mais existirão. Na verdade, ansiamos pelo tempo em que “Deus . . . enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram”. — Revelação 21:3, 4.

^ Pro. 25:8 Não saias para pleitear apressadamente uma causa jurídica, para que não surja a questão sobre o que farás na culminação dela, quando teu próximo te humilhar.

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ Efé. 6:1-3 Filhos, sede obedientes aos vossos pais em união com [o] Senhor, pois isto é justo: 2 “Honra a teu pai e [a tua] mãe”, que é o primeiro mandado com promessa: 3 “Para que te vá bem e perdures por longo tempo na terra.”

^ Isa. 32:1, 2 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo. 2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ 1 Ped. 5:2, 3 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho.

^ Col. 3:12 Concordemente, como escolhidos de Deus, santos e amados, revesti-vos das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade.

^ Pro. 12:18 Existe aquele que fala irrefletidamente como que com as estocadas duma espada, mas a língua dos sábios é uma cura.

^ Mat. 18:15 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão.

^ 2 Cor. 13:1 Esta é a terceira vez que vou ter convosco. “Todo assunto tem de ser estabelecido pela boca de duas ou três testemunhas.”

^ 1 Tim. 5:19 Não admitas acusação contra um ancião, exceto baseado na evidência de duas ou três testemunhas.

^ 1 Tim. 5:24 Os pecados de alguns homens manifestam-se publicamente, conduzindo diretamente ao julgamento, mas, quanto a outros homens, [os pecados deles] também se tornam manifestos mais tarde.

^ Rom. 12:19 Não vos vingueis, amados, mas cedei lugar ao furor; pois está escrito: “A vingança é minha; eu pagarei de volta, diz Jeová.”

^ Rom. 14:12 Assim, pois, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.

^ Pro. 10:28 A expectativa dos justos é alegria, mas a própria esperança dos iníquos perecerá.

^ Pro. 11:7 Quando morre um homem iníquo, perece a [sua] esperança; e pereceu até mesmo a expectativa [baseada] na pujança.

^ 1 Cor. 4:5 Por isso, não julgueis nada antes do tempo devido, até que venha o Senhor, que tanto trará da escuridão para a luz as coisas secretas, como tornará manifestos os conselhos dos corações, e então cada um terá o seu louvor da parte de Deus.

^ 2 Cor. 4:7 No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus e não o de nós mesmos.

^ 1 Ped. 5:9 Mas, tomai vossa posição contra ele, sólidos na fé, sabendo que as mesmas coisas, em matéria de sofrimentos, estão sendo efetuadas na associação inteira dos vossos irmãos no mundo.

^ Apo. 21:3, 4 Com isso ouvi uma voz alta do trono dizer: “Eis que a tenda de Deus está com a humanidade, e ele residirá com eles e eles serão os seus povos. E o próprio Deus estará com eles. 4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ parágrafo 28 A medida considerada neste parágrafo talvez precise ser tomada se o assunto for de conhecimento geral na congregação.

^ ***w85 15/7 p. 19 ‘Corra para alcançar o prêmio’***

14. Que experiência ilustra a bênção resultante de se pôr a lealdade a Jeová acima da lealdade a parentes?

14 A lealdade hoje também resulta em bênçãos. Certo jovem Testemunha de Jeová lembra-se da postura que ele e seus irmãos adotaram quando a mãe deles, há muito uma cristã inativa, entrou numa relação marital adúltera. “Relatamos o assunto aos anciãos”, ele se lembra, “e visto que ela não morava em casa, decidimos limitar a associação com ela até que os anciãos considerassem o assunto. Foi a coisa mais difícil que já tivemos que fazer.” A mãe protestou: “Será que para vocês a vida eterna vale mais do que eu?” A isto eles responderam: “A nossa relação com Jeová significa mais do que qualquer outra coisa.” A mulher sentiu um tremendo impacto, que a levou ao arrependimento sincero; foi restaurada espiritualmente e serve de novo qual publicadora ativa das boas novas.

^ ***w10 15/2 p. 22 Perguntas dos Leitores***

Sob que circunstâncias pode se considerar um novo batismo?

Sob certas circunstâncias, uma pessoa batizada talvez queira considerar a validade de seu batismo e pensar na possibilidade de um novo batismo. Por ocasião do batismo, por exemplo, ela talvez estivesse praticando algo em secreto ou vivendo numa condição que poderia resultar em desassociação caso já fosse legitimamente batizada. Como poderia ter feito uma dedicação a Deus nessas circunstâncias? Ela só poderia ter feito uma dedicação válida a Jeová se nessa ocasião já tivesse descontinuado a sua conduta não bíblica. Portanto, quem foi batizado mesmo quando havia esse sério impedimento, pode apropriadamente considerar a necessidade de um novo batismo.

Que dizer de uma pessoa que não vivia em pecado na época do batismo, mas, depois, comete uma transgressão que exige a formação de uma comissão judicativa? Digamos que ela afirme agora que na ocasião do batismo não entendia bem o que estava fazendo e, por isso, seu batismo realmente não valeu. Ao se reunirem com um transgressor, os anciãos não devem levantar dúvidas sobre seu batismo ou perguntar o que ele acha sobre a validade de sua dedicação e batismo. Afinal, ele ouviu um discurso bíblico sobre o significado do batismo. Respondeu de modo afirmativo a perguntas sobre dedicação e batismo. Daí trocou de roupa e foi literalmente imerso em água. Portanto, é razoável crer que ele estava bem ciente da seriedade do que fazia. De modo que os anciãos o tratarão como pessoa batizada.

Se a pessoa levantar a questão da validade de seu batismo, os anciãos poderão indicar-lhe A Sentinela de 1.° de janeiro de 1961, páginas 31-32, e a de 1.° de agosto de 1964, páginas 474-477, que tratam em detalhes da possibilidade de um novo batismo. Um novo batismo sob certas circunstâncias (como insuficiente conhecimento bíblico quando a pessoa foi batizada) é assunto pessoal.

^ ***w64 1/8 pp. 473-477 Dedicou-se aceitavelmente a Deus?***

Assim, pois, através dos anos, vem frisando-se continuamente o fato de que o batismo em água simboliza a decisão que se faz de se devotar dali em diante e para sempre a Jeová Deus, mediante Jesus Cristo. Por conseguinte, pode-se ver que bem desde o início o significado da dedicação e do batismo em água foi claramente entendido e apresentado a todos os que desejam servir a Deus corretamente. A mudança de terminologia, de “consagração” para “dedicação”, não influiu de modo algum sobre o que significa nem sobre o que se entendia ser o voto ou promessa feita para fazer a vontade de Deus.

PERGUNTAS NO DISCURSO SOBRE BATISMO

Pode ser que em algumas ocasiões batismais nos anos passados não eram feitas perguntas que pudessem ser respondidas audivelmente pelos candidatos ao batismo, sendo perguntas relativas à fé, obediência e dedicação deles.* Todavia, a falta de fazer o orador tais perguntas no batismo e de responderem os candidatos ao batismo a estas perguntas de modo audível e afirmativamente, não enfraquece a validez do batismo realizado em tal ocasião. O elemento decisivo na questão é que o orador apresentou corretamente o significado do batismo em água às pessoas interessadas e elas entenderam a questão, sendo que por isso foram ao local de imersão, trocaram de roupa e permitiram ser mergulhadas sob as águas.

Não há motivos para alguém pensar que por não conseguir lembrar-se do que se passou há alguns ou há muitos anos ele não sabia o que estava fazendo na ocasião do seu batismo. Todas as suas ações indicam que ele entendeu e se submeteu conscientemente ao batismo em símbolo da dedicação feita decisivamente a Jeová Deus, mediante a fé no Senhor Jesus Cristo.

Na edição de 1.° de outubro de 1942, A Sentinela, nas páginas 300 a 302 trouxe em inglês um artigo intitulado “Batismo”, que conclui com a seguinte declaração: “Antes de prosseguir com o seu batismo é próprio primeiramente que responda com afirmação às seguintes perguntas, para mostrar que está agindo com entendimento bíblico e que está em condições de se batizar como servo devotado do Senhor, plenamente responsável perante Ele: (1) Crê em Jeová Deus, o Pai, que a ‘salvação pertence a Jeová’, e que Cristo Jesus é o seu Filho, em cujo sangue são lavados os seus pecados e por meio de quem a salvação vem de Deus? (2) Portanto, confessou os seus pecados a Deus e pediu-lhe a purificação mediante Cristo Jesus e, então, desviou-se do pecado e do mundo, consagrando-se sem reserva a Deus para fazer a sua vontade? A resposta sendo Sim, é testemunho de que merece e está em posição para batismo em água em obediência à vontade de Deus.”

Na edição inglesa seguinte da revista A Sentinela, de 15 de outubro de 1942, no assunto sobre a assembléia das testemunhas de Jeová em Clevelândia, Oaio, de 18 a 20 de setembro de 1942, diz-se na página 319, referente ao domingo de 20 de setembro: “Iniciou-se o dia às 8 horas com um discurso sobre ‘Batismo’ e 459 se apresentaram para a imersão em água, em símbolo da completa consagração deles ao Senhor; foi um prazer ver tantos jovens ‘lembrando-se do Criador deles nos dias da mocidade’. Estes, imediatamente após o batismo, uniram-se aos seus outros companheiros nas atividades de campo.”

As perguntas a ser feitas aos candidatos ao batismo antes de aceitá-los para o batismo em água foram publicadas em forma revisada nas edições de fevereiro a abril da Sentinela de 1946, depois do artigo principal: “Batismo — Por Quê?”, isto é, na página 54, sob o titulo: “Perguntas”. As perguntas ali impressas são substancialmente as mesmas que são feitas aos candidatos ao batismo hoje em dia, sendo que se espera que respondam a elas afirmativamente e de modo audível, antes de serem aceitos para a imersão.

Todavia, serem omitidas no passado em algum discurso sobre o batismo estas perguntas que devem ser respondidas audivelmente, não significa, que a informação apresentada não tenha informado acuradamente às pessoas interessadas o que elas estavam fazendo. As publicações da Sociedade Torre de Vigia há muito têm esclarecido a questão e os representantes da Sociedade que proferem o discurso sobre o batismo têm pleno entendimento sobre o que está envolvido e o tornam claro aos seus ouvintes.

ORAÇÃO EM PARTICULAR

Alguns dizem que não se lembram de orar especificamente em particular por ocasião da dedicação deles a Deus e ficam imaginando se isto não invalida o batismo.

Deve-se lembrar que nem todas as orações feitas a Jeová Deus precisam ser de joelhos e no isolamento do próprio quarto, em casa. Orações a Jeová podem ser feitas do coração silencioso e sem ser observadas, mesmo quando alguém vai andando pela rua ou mesmo estando parado na presença de outros, como se deu no caso de Neemias, que era copeiro do rei e estava na sua presença, quando orou. ([Nee. 2:3-5]) Conseqüentemente, só porque alguém não consiga lembrar-se de um momento específico em que tomou a decisão de dali em diante e para sempre ser de Jeová Deus, e que isto tenha sido em oração particular específica, não significa que ele não tenha feito uma dedicação direta de si mesmo ao Altíssimo Deus antes de ser imerso em água.

Sem dúvida, antes de uma pessoa ser imersa em água, em símbolo de sua dedicação, ela tem de tomar a decisão de se submeter à imersão. O próprio motivo de tomar tal decisão seria um entendimento do que simboliza o batismo em água e das obrigações sob as quais se coloca dali em diante por causa de tomar a decisão de ser imersa. Ninguém entra cegamente na água para ser imerso pelas testemunhas de Jeová só porque acontece de estar entre um grupo de candidatos, fazendo mover os pés junto com o grupo para dentro d’água e para as mãos do imersor.

Até mesmo quando a pessoa está trocando de roupa e preparando-se para entrar na água e ser imersa, ela manifesta a si mesma e a todos os observadores que tomou a decisão de estar dedicada dali em diante e para sempre a Jeová Deus, mediante Jesus Cristo. Tal decisão é algo solene, evidentemente, é feita em atitude de prece, tendo a pessoa seus pensamentos em Deus, que pode ler o coração. Portanto, quer alguém tenha tomado a decisão da dedicação muito antes do batismo em água, quer ela tenha sido tomada durante ou depois do discurso sobre batismo, permanece o fato incontrovertível de que ele se dedicou de coração na presença do Deus Altíssimo, e esta é a coisa de primária importância.

No dia de Pentecostes, quando o apóstolo Pedro disse aos judeus, cujo coração se lhes tinha compungido pelas palavras que ele lhes tinha pregado, o que deviam fazer, eles seguiram o conselho dele, arrependeram-se e foram batizados naquele dia. ([Atos 2:37-41]) Eles tinham pouco tempo até o batismo em água para tomarem a decisão de seguir as pisadas do Senhor Jesus. Tal decisão não foi tomada de joelhos nem em oração no isolamento dos seus lares, que estavam espalhados por todas as partes do Império Romano, e até mesmo fora dele. Tomaram a decisão pouco antes do batismo ao qual Pedro os encorajou a se submeter. Fizeram, evidentemente, a sua decisão de pé, na presença dos apóstolos, sobre os quais se havia derramado naquele dia o espírito santo.

Então, a atitude física de alguém, ou sua localização na hora de tomar a decisão da dedicação, quer seja tomada numa ainda vívida oração específica, não determina a validez do voto de dedicação feita desta maneira. A coisa essencial é que se entenda a dedicação feita ao Deus Altíssimo, mediante seu Filho Jesus Cristo, nosso Salvador.

VIVER SEGUNDO A DEDICAÇÃO

Quando alguém se dedica a Jeová Deus, ele vota ou promete solenemente fazer para sempre a vontade de Deus. No batismo, então, ele simboliza este voto ou promete continuar progredindo na vereda cristã. A responsabilidade de continuar nesta vereda da vida é de cada um dos que dedicam a vida a Deus. Ele precisa viver segundo a dedicação por fazer o que Deus especifica em sua Palavra. “Oferece a Deus sacrifício de ações de graça, e cumpre os teus votos para com o Altíssimo.” — [Sal. 50:14], ALA.

Entretanto, se uma pessoa não viver segundo a sua dedicação, isto não significa que a sua dedicação não valeu. O que significa realmente é que ela simplesmente não está vivendo segundo a dedicação! Significa falha em cumprir seus votos, sua promessa, e não falha de fazer a dedicação correta e do batismo. Quão sério é isto pode ser observado na Palavra de Deus: “Sempre que votares um voto a Deus, não hesites em pagá-lo, pois não há prazer nos estúpidos. O que votas, paga-o.” — [Ecl. 5:4].

Assim, se alguém se tiver desviado da fé até certo ponto, ou talvez tenha cometido um pecado sério depois de ser batizado, isto não pode ser tomado como indicação de que seu batismo não deve ter valido e, portanto, ele deve batizar-se de novo. Em tudo isto não foram a sua dedicação e batismo que estavam em falta. O caso é a falha dele em viver segundo sua promessa de fazer a vontade de Deus.

Se alguém se vir hoje em dia a praticar algo mau ou se praticara maldade algum tempo depois de sua dedicação, ele não deve olhar logo para um novo batismo para corrigir a situação. O modo de alguém se corrigir perante Jeová é confessar seu erro a Jeová em oração e também à comissão judicial da congregação, que em prece e biblicamente cuidará do caso. ([1 João 1:9;][Tia. 5:16]) Seja qual for a correção administrada, ela operará para o bem do que confessou o seu erro, e mesmo para o bem de toda a congregação.

Entretanto, o caso é diferente quando alguém estava cometendo erro grave por ocasião de sua “dedicação” e do seu batismo, e até depois. Estando alguém pecando habitualmente, praticando erro grave naquele tempo, mesmo que cesse algum tempo depois do seu batismo e progrida no serviço de Jeová, ele estava em condição impura perante Deus por ocasião do seu batismo. Tal batismo, visto que não seguiu a verdadeira dedicação, seria inválido. Se uma pessoa neste caso tiver abandonado a prática do pecado, tendo-se arrependido e se dedicado sinceramente a Jeová Deus, ela deve ser batizada de novo.

Portanto, se alguém que quiser ser um cristão batizado estiver levando uma vida que, se já fosse batizado, resultaria na sua separação ou desassociação da congregação cristã, ele não está em condição de ser batizado. Ele precisa primeiro limpar a sua vida em harmonia com os justos requisitos de Deus antes de se apresentar ao Altíssimo para a dedicação e o batismo. — 1 Cor. 6:9-11.

É DE SE ESPERAR O AUMENTO DA APRECIAÇÃO

Em todo o acima pode-se ver que a sociedade do Novo Mundo das testemunhas de Jeová tem sido bem cuidadosa em fazer que todos os candidatos ao batismo entendam que eles são imersos em água porque antes disso, quer pouco quer muito tempo antes, decidiram pertencer a Jeová Deus e, concordemente, se dedicaram deliberada e conscientemente a Deus, mediante a fé em Jesus Cristo.

Portanto, não se deve ficar imaginando se tinha um entendimento correto ou não sobre o assunto quando foi imerso. Com toda probabilidade, se alguém se apresentou entre os candidatos do batismo, ele similarmente tinha conhecimento suficiente para saber o que estava fazendo, o que significa que sua dedicação e batismo foram válidos.

Com o passar do tempo espera-se que os cristãos cresçam em conhecimento e em entendimento dos propósitos e dos requisitos de Deus. Portanto, é natural que, por ocasião do batismo em água, a pessoa não tenha o conhecimento e o entendimento que vai adquirindo depois de anos de progresso em direção da madureza cristã. Até mesmo o Senhor Jesus, depois do seu batismo no rio Jordão e depois de receber do céu o espírito santo, foi ao deserto da Judéia e passou quarenta dias para ampliar o seu entendi mento sobre o que realmente requeria a sua dedicação a Deus, simbolizada pelo batismo em água. Mas o fato de que Ele entendeu melhor a questão da dedicação depois dos quarenta dias, não significa que Ele não se tenha dedicado validamente a Jeová Deus. Quando Jesus deixou a carpintaria em Nazaré e foi ter com João Batista no rio Jordão para simbolizar a sua dedicação, ele sabia por quê. Mas também ele ampliou seu conhecimento e entendimento com o passar dos anos.

^ Nee. 2:3-5 Então eu disse ao rei: “Viva o próprio rei por tempo indefinido! Por que não deve a minha face ficar sombria quando a cidade, a casa das sepulturas de meus antepassados, está devastada e seus próprios portões foram consumidos pelo fogo?” 4 O rei, por sua vez, me disse: “O que é que estás procurando obter?” Orei imediatamente ao Deus dos céus. 5 Depois eu disse ao rei: “Se parecer bem ao rei e se teu servo parecer bom diante de ti, que me envies a Judá, à cidade das sepulturas de meus antepassados, para que eu a reconstrua.”

^ Atos 2:37-41 Ora, quando ouviram isso, ficaram compungidos no coração, e disseram a Pedro e aos demais apóstolos: “Homens, irmãos, o que havemos de fazer?” 38 Pedro [disse] a eles: “Arrependei-vos, e cada um de vós seja batizado no nome de Jesus Cristo, para o perdão de vossos pecados, e recebereis a dádiva gratuita do espírito santo. 39 Porque a promessa é para vós e para os vossos filhos, e para todos os que estão longe, tantos quantos Jeová, nosso Deus, chamar a si.” 40 E dava cabalmente testemunho e os exortava com muitas outras palavras, dizendo: “Sede salvos desta geração pervertida.” 41 Portanto, os que abraçaram de coração a sua palavra foram batizados, e naquele dia acrescentaram-se cerca de três mil almas.

^ Sal. 50:14 Oferece agradecimento como teu sacrifício a Deus E paga teus votos ao Altíssimo;

^ Ecl. 5:4 Sempre que fizeres um voto a Deus, não hesites em pagá-lo, pois não há agrado nos estúpidos. O que votares, paga.

^ 1 João 1:9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ Tia. 5:16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ 1 Cor. 6:9-11 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus. 11 E, no entanto, isso é o que fostes alguns de vós. Mas vós fostes lavados, mas vós fostes santificados, mas vós fostes declarados justos no nome de nosso Senhor Jesus Cristo e com o espírito de nosso Deus.

^ parágrafo 15 Quando recebia os candidatos à imersão em água, Charles Taze Russel, o primeiro presidente da Sociedade Torre de Vigia de Bíblias e Tratados (1884-1916), costumava perguntar o seguinte a tais candidatos.

“(1) Arrependeu-se dos pecados com a restituição conforme a sua capacidade, e confia no mérito do sacrifico de Cristo para o perdão dos seus pecados e para a base de sua justificação?

“(2) Fez plena consagração de sua pessoa com todos os poderes que possui — talento, dinheiro, tempo, influência — tudo ao Senhor, para ser usado fielmente em Seu serviço, mesmo até à morte?”

Depois que os candidatos respondiam afirmativamente, ele costumava dizer: “Na base destas confissões, reconhecemo-lo qual membro da Família da Fé, e como tal lhe damos a destra do companheirismo, não em nome de alguma seita, ou partido, ou credo, mas em nome do Redentor, nosso glorificado Senhor, e de Seus fiéis seguidores.” — Veja-se A Torre de Vigia e Arauto da Presença de Cristo, em inglês, de 15 de maio de 1913, página 159, coluna 2, sob o titulo “Amplas Perguntas Não-sectárias”

Outros oradores sobre batismo costumavam seguir esta norma com candidatos para a imersão em água.

^ ***w61 1/1 pp. 31-32 Perguntas dos Leitores*** >>

● Lemos em 1 Coríntios 11:29 (NM):“Porque quem come e bebe, come e bebe juízo contra si mesmo, se não discernir o corpo.” Refere-se este corpo mencionado aqui ainda ao corpo humano de Cristo, mencionado no contexto, ou se trata do corpo composto de 144.000 filhos espirituais?

Sim, o corpo mencionado aqui, e que deve ser discernido se a pessoa não quiser comer a condenação para si mesma, é ainda o corpo literal do Senhor Jesus Cristo, o mesmo que nos versículos precedentes deste capítulo. Não é o corpo espiritual de Cristo composto de 144.000 membros. O que o apóstolo Paulo está enfatizando aqui é a necessidade de os participantes apreciarem o valor do sacrifício de Cristo a seu favor e não ficarem tão obtusos nos seus sentidos de que participem do pão emblemático sem tomarem em conta que simboliza o precioso sacrifício de Jesus Cristo, comendo assim este emblema dum modo indigno do sacrifício de Cristo, que seria uma afronta.

● O Quarto Mandamento, registrado em Êxodo 20:11 (NM) reza: “Pois em seis dias fez Jeová os céus e a terra, o mar e tudo o que neles há, e passou a descansar no sétimo dia.” Não incluem estes “seis dias” também Gênesis 1:1, visto que os “seis dias” incluem o tempo em que ‘Jeová fez os céus e a terra’? — W. B., E. U. A.

Não, não podemos argumentar assim. O “dia” de [Gênesis 2:4] bem como os “seis dias” de [Êxodo 20:11], que abrangem o inteiro período criativo desde que Jeová Deus criou a luz sobre a terra, não incluem o período de tempo anterior, em que a terra já existia e durante o qual ela era sem forma e vazia, existindo na escuridão que cobria a superfície das suas águas empoladas.

Não devemos esquecer que durante esta semana criativa Deus de fato criou céus. Estes céus são os descritos no relato do segundo dia, em Gênesis 1:8-8. É neste céu que o versículo 20 diz que voam as aves. Foi neste céu que o sol, a lua e as estrelas, de fora, tornaram-se visíveis no quarto dia. Também a terra foi feita ou criada neste período criativo no sentido de que terra apareceu no terceiro dia acima das águas empoladas. ([Gên. 1:9, 10]) Estes, portanto, são “os céus e a terra” mencionados tanto em [Gênesis 2:4] como em [Êxodo 20:11].

● Que deve fazer a comissão da congregação no caso de alguém que praticou atos que merecem que seja posto à prova ou desassociado, e que agora afirma que seu batismo não foi válido, em vista do que A Sentinela de 15 de fevereiro de 1959 disse sobre batismos válidos e não válidos?

Sabemos muito bem que a cristandade professa ser a organização de Jeová e estar no novo pacto com ele. Ela nunca renunciou a esta.relação, embora seja falsa a afirmação e pretensão. No entanto, por causa da ‘aparência que a cristandade assume perante o mundo e das exigências que ela faz de acordo com as suas afirmações jactanciosas, Jeová Deus julgará a cristandade do mesmo modo como sé ela estivesse realmente em relação pactuada com ele. Ela será julgada infiel e será punida concordemente, porque tem agido hipocritamente e tem trazido vitupério sobre o nome dele.

Assim, também, quando alguém que professou ter feito uma dedicação a Deus, por meio de Cristo, sujeitando-se ao batismo em água depois do discurso sobre o batismo e continuando a associar-se com a congregação, embora apenas irregularmente, afirma ser membro dedicado e batizado da congregação, nunca tendo renunciado a esta associação com a congregação, então tal pessoa tem de ser julgada pela congregação segundo a aparência das coisas, dada por esta pessoa.

A congregação considera a pessoa honesta e como tendo entrado inteligentemente na plena associação com a congregação em virtude da dedicação e do batismo. A congregação não é Deus, quem pode ler o coração, nem tem dons sobrenaturais, assim como Pedro e outros apóstolos, para saber se a pessoa é honesta e sincera e não desonesta e hipócrita. Se a pessoa permite que seja aceita pela congregação à base do entendimento e conceito da própria congregação sobre o assunto, então tal pessoa sujeita-se a ser julgada e tratada segundo as normas seguidas pela congregação, conforme encontradas na Palavra de Deus.

Se depois de a pessoa ter cometido um erro que merece a desassociação ela primeiro começa a afirmar não ser realmente o que tem sempre afirmado ser e que deixou a congregação pensar ser correto, então certamente tenta aproveitar-se da congregação e fugir da responsabilidade e das devidas conseqüências dos seus atos. Não pode corretamente afirmar nunca ter sido dedicada e que seu batismo foi um engano, que em realidade nunca foi membro da congregação e da sociedade do Novo Mundo e que por isso não pode ser punida por ela nem expulsa dela.

Isto se dá especialmente no caso de alguém que confessa seu proceder. Se no intimo nunca se considerou membro da congregação, então por que fez uma confissão à congregação? A pessoa não dedicada e não batizada não está obrigada a confessar à congregação todos os seus pecados e iniqüidades que cometeu antes da dedicação, pedindo perdão. Tudo o que precisa fazer é endireitar a sua vida, depois dedicar-se e agir em harmonia com esta dedicação, apresentando-se para o batismo.

Mas, quer confesse, quer não, quando alguém é achado culpado dum comportamento errado, ele precisa ser tratado segundo a aparência que deu aos da sociedade do Novo Mundo, e, portanto, precisa ser posto sob prova ou desassociado, conforme exigir a situação. Se depois de ter sido readmitido ainda estiver convencido de que não fez uma dedicação antes de seu batismo e que este, por isso, foi inválido, então deve, se não o fez ainda, fazer uma dedicação inteligente e válida a Deus, agora que se arrependeu e provou o seu arrependimento por meio de obras acordes com ele, e depois deve ser batizado. Não podemos brincar com Jeová Deus. Este assunto é sério e deve ser tratado com seriedade.

^ 1 Cor. 11:29 Pois, quem come e bebe, come e bebe julgamento contra si mesmo, se não discernir o corpo.

^ Êxo. 20:11 Pois em seis dias fez Jeová os céus e a terra, o mar e tudo o que neles há, e no sétimo dia passou a descansar. É por isso que Jeová abençoou o dia de sábado e passou a fazê-lo sagrado.

^ Gên. 1:1 No princípio Deus criou os céus e a terra.

^ Gên. 2:4 Esta é uma história dos céus e da terra no tempo em que foram criados, no dia em que Jeová Deus fez a terra e o céu.

^ Êxo. 20:11 Pois em seis dias fez Jeová os céus e a terra, o mar e tudo o que neles há, e no sétimo dia passou a descansar. É por isso que Jeová abençoou o dia de sábado e passou a fazê-lo sagrado.

^ Gên. 1:8 E Deus começou a chamar a expansão de Céu. E veio a ser noitinha e veio a ser manhã, segundo dia.

^ Gên. 1:9, 10 E Deus prosseguiu, dizendo: “Ajuntem-se as águas debaixo dos céus num só lugar e apareça a terra seca.” E assim se deu. 10 E Deus começou a chamar a terra seca de Terra, mas o ajuntamento de águas chamou de Mares. Ademais, Deus viu que [era] bom.

^ Gên. 2:4 Esta é uma história dos céus e da terra no tempo em que foram criados, no dia em que Jeová Deus fez a terra e o céu.

^ Êxo. 20:11 Pois em seis dias fez Jeová os céus e a terra, o mar e tudo o que neles há, e no sétimo dia passou a descansar. É por isso que Jeová abençoou o dia de sábado e passou a fazê-lo sagrado.

^ ***w61 1/1 p. 32 Anúncios*** <<

Anúncios

MINISTÉRIO DE CAMPO

Na grande batalha a favor da verdade e da justiça, A Sentinela ajuda a chegar à conclusão certa e a rechaçar as falsidades. Durante janeiro oferecer-se-á uma assinatura anual desta revista, 24 números, pela contribuição de Cr$ 150, 00, com três folhetos bíblicos de prêmio para cada novo assinante. Se desejar ter parte nesta obra, peça informações no Salão do Reino das testemunhas de Jeová, que lhe estiver mais próximo, ou nos escreva pedindo informações.

AINDA HÁ TEMPO!

As condições mundiais são cada vez mais ameaçadoras, apesar das conferências de paz e de desarmamento entre os chefes de estado. Em vista disso, desejará estar presente numa das Assembléias de Distrito das Testemunhas de Jeová “Seguindo a Paz”, para receber o excelente conselho que a Palavra de Deus tem para agora. Estará especialmente interessado no discurso principal, “Segurança Durante a ‘Guerra do Grande Dia do Deus Todo-poderoso’”. Escreva ao escritório da Sentinela ou dirija-se ao Salão do Reino mais próximo, para obter as necessárias informações. Ainda há tempo para isso!

ESTUDOS DA “SENTINELA” PARA AS SEMANAS

29 de janeiro: Habitando Juntos em Honra, § 1-21. Página 16.

5 de fevereiro: Habitando Juntos em Honra, § 2232, e: Ira e Indignação. Página 22.

^ ***od pp. 157-158 Como manter a paz e a pureza da congregação***

QUANDO PUBLICADORES NÃO-BATIZADOS SE TORNAM TRANSGRESSORES

Que dizer de publicadores não-batizados que cometem uma transgressão grave? Visto que não são membros batizados da congregação, não podem ser desassociados formalmente. No entanto, pode ser que eles não entendam plenamente as normas bíblicas, e conselhos bondosos talvez os ajudem a endireitar seus caminhos.

Se um transgressor não-batizado não se arrepende depois de dois anciãos se terem reunido com ele e tentado ajudá-lo, deve-se informar isso à congregação. Faz-se um breve anúncio, dizendo: “[Nome da pessoa] não é mais reconhecido(a) como publicador(a) não-batizado(a).” A congregação passa a encarar o transgressor como pessoa do mundo. Embora o faltoso não seja desassociado, os cristãos devem ser cautelosos com respeito a manter qualquer companheirismo com ele. ([1 Cor. 15:33]) Não são aceitos relatórios de serviço de campo de tal pessoa.

Com o tempo, uma pessoa não-batizada (adulto ou menor) que deixou de ser publicador devido a transgressão talvez queira voltar a associar-se com a congregação e tornar-se de novo um publicador. Nesse caso, dois anciãos se reunirão com ela para avaliar seu progresso espiritual. Se a pessoa tiver boa atitude, pode-se dirigir um estudo bíblico com ela. Se progredir espiritualmente e vier a se qualificar, pode-se fazer um breve anúncio, dizendo: “[Nome da pessoa] foi novamente aceito(a) como publicador(a) não-batizado(a).”

CASOS QUE ENVOLVEM MENORES BATIZADOS

Transgressões graves de menores batizados devem ser relatadas aos anciãos. Quando os anciãos cuidam de casos de pecado grave de um menor, é preferível que os pais batizados do jovem estejam presentes e cooperem com a comissão judicativa, não tentando proteger o filho errante contra a necessária disciplina. Da mesma forma como lida com adultos, a comissão judicativa procura repreender e restabelecer o transgressor. No entanto, se o jovem não se arrepender, deve ser desassociado.

JEOVÁ ABENÇOA A ADORAÇÃO UNIDA E PURA

Todos os que se associam com a congregação de Deus certamente podem alegrar-se com a rica condição espiritual a que Jeová conduziu seu povo. As nossas “pastagens” espirituais sem dúvida tornaram-se verdejantes, e temos uma fartura de refrescantes águas da verdade. Sentimos o cuidado protetor de Jeová por meio de seu arranjo teocrático sob a chefia de Cristo. ([Sal. 23;] Isa. 32:1, 2) Estarmos no paraíso espiritual nestes turbulentos últimos dias nos dá um senso de segurança.

Por mantermos uma conduta excelente e a união cristã como ministros das boas novas, continuaremos a deixar brilhar a luz da verdade do Reino. ([Mat. 5:16]) Com as bênçãos de Jeová, teremos a alegria de ver ainda muito mais pessoas conhecer a ele e unir-se a nós em fazer a Sua vontade.

^ 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.

^ Sal. 23:0-6 Uma melodia de Davi. 23 Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.  2 Ele me faz deitar em pastagens relvosas; Conduz-me junto a lugares de descanso bem regados.  3 Refrigera a minha alma. Guia-me nos trilhos da justiça por causa do seu nome.  4 Ainda que eu ande pelo vale da sombra tenebrosa, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; Tua vara e teu bastão são as coisas que me consolam.  5 Aprontas diante de mim uma mesa perante os que me são hostis. Untaste-me a cabeça com óleo; Meu copo está bem cheio.  6 Decerto, a própria bondade e benevolência estarão no meu encalço todos os dias da minha vida; E eu vou morar na casa de Jeová pela longura dos dias.

^ Isa. 32:1, 2 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo. 2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Mat. 5:16 Do mesmo modo, deixai brilhar a vossa luz perante os homens, para que vejam as vossas obras excelentes e dêem glória ao vosso Pai, que está nos céus.

^ ***w88 15/11 pp. 17-20 Ajudemos outros a adorar a Deus***

8, 9. (a) O que se deve fazer quando um estudante da Bíblia deseja participar no ministério público? (b) Que farão os dois anciãos na reunião com o prospectivo publicador e seu instrutor? (c) Que responsabilidade assume o novo publicador?

8 Quando a Testemunha que dirige o estudo bíblico verifica que o estudante deseja participar no serviço de campo, ela pode falar sobre isso com o superintendente presidente, que providenciará que dois anciãos se reúnam com o estudante da Bíblia e seu instrutor. Os anciãos se alegram quando um novato deseja servir a Deus. Não esperarão que ele tenha o mesmo grau de conhecimento que têm os que são batizados e que estão mais adiantados na verdade, de quem se exige mais. Ainda assim, os anciãos desejarão certificar-se de que antes que o novato participe no ministério de campo com a congregação, ele tenha algum conhecimento dos ensinamentos da Bíblia e tenha harmonizado a sua vida com os princípios de Deus. Assim, há boas razões para que dois anciãos se reúnam com o prospectivo publicador e a Testemunha que dirige o estudo.*

9 Os dois anciãos informarão o estudante de que quando ele se qualificar para o serviço de campo e participar nele, poderá entregar um relatório de serviço de campo e será aberto um cartão de Registro de Publicador de Congregação em seu nome. Isto indicará a sua afiliação à organização teocrática das Testemunhas de Jeová e sua submissão a ela. (Isto também se aplica no caso de todos os outros que entregam relatórios de serviço de campo.) A palestra deve também cobrir conselhos bíblicos como os delineados nas páginas 97 e 98 de Organizados Para Efetuar o Nosso Ministério.* Assim, essa seria uma boa ocasião para o estudante adquirir seu exemplar desse livro.

10. (a) Como pode o publicador não batizado continuar a progredir, e com que alvo? (b) Por que se faz um ajuste quanto à expressão “associado aprovado”? (Veja a nota ao pé da página.)

10 A pessoa que se habilitou como publicador não batizado das boas novas deu passos na direção de tornar-se um ‘homem de boa vontade’.* ([Lucas 2:14]) Embora não seja dedicada e batizada, agora ela pode relatar sua atividade de testemunho junto com os milhões de ativos em toda a terra que estão ‘publicando a palavra de Deus’. ([Atos 13:5;][17:3;][26:22, 23]) Pode-se fazer um anúncio à congregação de que ela é um novo publicador não batizado. Deve continuar a estudar a Bíblia, participar nas reuniões, aplicar o que aprende e partilhar isso com outros. Logo desejará dar o passo do batismo cristão, tornando-se assim aprovada por Deus e ‘marcada’ para a salvação. — Ezequiel 9:4-6.

Ajuda Para Quem Erra

11. Como trata a congregação dos casos de transgressores batizados?

11 No artigo anterior consideramos as provisões da congregação para ajudar o cristão batizado que comete um pecado grave. (Hebreus 12:9-13) E, à base da Bíblia vimos que, se um transgressor batizado é impenitente, a congregação talvez tenha de expulsá-lo e, daí em diante, evitar qualquer companheirismo com ele. (1 Coríntios 5:11-13; 2 João 9-11; 2 Tessalonicenses 2:11, 12) Mas, que medidas podem ser tomadas se um publicador não batizado erra ou peca seriamente?

12. (a) Por que razão a ajuda misericordiosa está também disponível a publicadores não batizados que pecam? (b) Que relação pode ter o princípio em [Lucas 12:48] com o grau de responsabilidade por uma transgressão?

12 Judas instou a que se mostrasse misericórdia para com cristãos ungidos que tivessem dúvidas, ou que incorressem em pecados da carne, contanto que se tivessem arrependido. ([Judas 22, 23]; veja também 2 Coríntios 7:10.) Não seria então ainda mais apropriado mostrar misericórdia para com um transgressor não batizado que demonstra arrependimento? ([Atos 3:19]) Sim, pois a estrutura espiritual dele não é tão sólida, e a sua experiência de vida cristã é mais limitada. Talvez não tenha aprendido o conceito de Deus sobre certos assuntos. Não participou da série de palestras preparatórias para o batismo com os anciãos, e não deu o sério passo da imersão em água. Ademais, Jesus disse que “todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele”. ([Lucas 12:48]) Assim, muito se espera dos batizados, que, além de mais conhecimento e bênçãos, têm especial responsabilidade. — [Tiago 4:17;] Lucas 15:1-7; 1 Coríntios 13:11.

13. Se um publicador não batizado errar, o que farão os anciãos para ajudar?

13 Coerente com o conselho de Paulo, irmãos espiritualmente habilitados desejam ajudar o publicador não batizado que dá um passo em falso antes de se aperceber disso. (Veja [Gálatas 6:1].) Os anciãos podem pedir a dois de seus pares (talvez os que antes se reuniram com ele) que tentem reajustar o publicador, se ele desejar ser ajudado. Não fariam isso movidos por um desejo de reprovar com severidade, mas o fariam misericordiosamente e num espírito de brandura. ([Salmo 130:3]) Na maioria dos casos, exortação bíblica e sugestões práticas bastarão para produzir arrependimento e encaminhá-lo no rumo certo.

14, 15. (a) Que se pode fazer se o transgressor estiver genuinamente arrependido? (b) Que curta observação esclarecedora pode ser feita em certos casos?

14 Os dois anciãos proverão diretrizes adequadas à situação do transgressor não batizado. Em alguns casos, talvez providenciem que por algum tempo o errante não profira discursos na Escola do Ministério Teocrático, nem lhe seja permitido comentar nas reuniões. Ou talvez o instruam a não participar no ministério público com a congregação até que tenha feito mais progresso espiritual. Daí então poderão informá-lo de que poderá novamente participar no ministério de campo. Se a transgressão não ganhou notoriedade e não representa perigo para a pureza do rebanho, não será preciso alertar a congregação por meio de anúncio.

15 Mas, que dizer se os dois anciãos constatarem que a pessoa está genuinamente arrependida, no entanto, a transgressão é amplamente conhecida? Ou, que dizer se a transgressão se tornar amplamente conhecida mais tarde? Em ambos os casos, eles poderão informar a Comissão de Serviço da Congregação, que providenciará um anúncio simples, como segue: “Um assunto envolvendo. . . foi considerado, e ele (ou ela) continua a servir como publicador(a) não batizado(a) junto à congregação.” Como em todos os casos assim, o corpo de anciãos pode determinar a conveniência de numa ocasião futura ser proferido um discurso bíblico com conselhos a respeito do tipo de transgressão praticada.

16, 17. (a) Que duas situações podem constituir base para um anúncio de teor diferente? (b) Qual é a essência desse anúncio?

16 Ocasionalmente, um publicador não batizado errante não corresponderá à ajuda amorosa. Ou, o publicador não batizado talvez decida não continuar progredindo em direção ao batismo, e informa aos anciãos que não quer ser reconhecido como publicador. O que se deve fazer? Não se toma ação de desassociação a respeito de tais, que realmente não se tornaram aprovados por Deus. O arranjo de desassociar errantes não arrependidos se aplica aos ‘chamados irmãos’, aos batizados. (1 Coríntios 5:11) Significa isso, então, que a transgressão é desconsiderada? Não.

17 Os anciãos têm a responsabilidade de ‘pastorear o rebanho de Deus aos seus cuidados’. ([1 Pedro 5:2]) Se dois anciãos que dão ajuda constatarem que certo errante não batizado é impenitente e se desqualifica como publicador, eles informarão disso a pessoa.* Ou, se alguém não batizado disser aos anciãos que não mais deseja ser reconhecido como publicador, eles aceitarão a decisão dele. Nos dois casos, convém que a Comissão de Serviço da Congregação providencie para uma ocasião oportuna um anúncio simples, nestes termos: “. . . não mais é publicador(a) das boas novas.”

18. (a) Depois dum anúncio assim, o que terão em mente os cristãos ao pessoalmente decidirem como agir? (b) É necessário evitar completamente os não batizados culpados de transgressão no passado?

18 Como é que as Testemunhas encararão a pessoa depois disso? Bem, anteriormente ela era um “incrédulo” que assistia a reuniões. Daí, desejou ser e se qualificou como publicador das boas novas. Não mais sendo esse o caso, ela é novamente uma pessoa do mundo. A Bíblia não exige que as Testemunhas evitem falar com ela, pois ela não é desassociada.* Ainda assim, os cristãos terão cuidado com relação a tal pessoa do mundo que não adora a Jeová, como os israelitas tinham com relação a residentes estrangeiros não circuncisos. Essa cautela ajuda a proteger a congregação contra “um pouco de fermento”, ou elemento corrompedor. (1 Coríntios 5:6) Se mais tarde ela expressar genuíno desejo de que se realize com ela um estudo bíblico, e os anciãos o aprovarem, talvez isso a ajude a novamente apreciar o grande privilégio que é adorar a Jeová junto com o Seu povo. — [Salmo 100].

19. Como podem os anciãos em alguns casos dar ajuda adicional em particular?

19 Se os anciãos notarem que certa pessoa desse tipo é uma ameaça incomum ao rebanho, eles podem alertar em particular os em perigo. Por exemplo, o ex-publicador talvez seja um jovem que se entregou à bebedeira ou à imoralidade. Apesar do anúncio de que não mais é publicador não batizado, ele talvez tente manter relações sociais com os jovens da congregação. Neste caso, os anciãos falariam em particular com os pais dos que correm risco, e talvez com esses jovens também. (Hebreus 12:15, 16; Atos 20:28-30) Nos raros casos em que alguém for perturbador da ordem ou violentamente perigoso, pode-se informá-lo de que não é bem-vindo às reuniões e que qualquer tentativa de entrar será considerada invasão de propriedade.

Como Ajudar Menores a Adorar a Deus

20. Que ajuda provêem os pais cristãos aos filhos, e com que resultado?

20 A Bíblia confere aos pais o dever de instruir seus filhos no caminho da verdade divina. (Deuteronômio 6:4-9;[31:12, 13]) Assim, as Testemunhas de Jeová há muito incentivam as famílias cristãs a ter um estudo bíblico semanal. Os pais cristãos devem incentivar seus filhos a progredir em direção à dedicação e ao batismo e, assim, granjear a aprovação de Deus. (Provérbios 4:1-7) Vemos nas congregações o prazeroso resultado — centenas de milhares de jovens exemplares que amam a Jeová e desejam adorá-lo para sempre.

21-23. (a) Primariamente, como é que se cuida da transgressão de um menor? (b) Qual é nessas situações o papel dos anciãos congregacionais?

21 Os pais cristãos são também primariamente responsáveis pela disciplina e repreensão dos filhos, impondo-lhes quaisquer restrições ou punições amorosas que julgarem necessárias. ([Efésios 6:4;] Hebreus 12:8, 9; Provérbios 3:11, 12;[22:15]) No entanto, se um filho menor que se associa com a congregação e é publicador não batizado praticar transgressão séria, os anciãos, que ‘vigiam sobre as almas’ do rebanho, se interessarão no assunto. — Hebreus 13:17.

22 Basicamente, tal transgressão deve ser cuidada da maneira esboçada anteriormente neste artigo. Pode-se designar dois anciãos para examinar o assunto. Por exemplo, eles podem primeiro falar com os pais sobre o que aconteceu, qual é a atitude do jovem e que medidas corretivas foram tomadas. (Veja Deuteronômio 21:18-21.) Se os pais cristãos mantiverem a situação sob controle, os anciãos poderão simplesmente de tempos a tempos oferecer conselhos, sugestões e incentivo amoroso.

23 Às vezes, porém, a palestra com os pais revela que seria melhor que os anciãos se reunissem com o menor errante e os pais. Tendo presente as limitações e as inclinações naturais da juventude, os superintendentes procurarão instruir com brandura o jovem publicador não batizado. (2 Timóteo 2:22-26) Em certos casos, talvez fique claro que ele não mais se qualifica como publicador e que se deve fazer o devido anúncio.

24. (a) Mesmo que um menor tenha cometido transgressão grave, o que é apropriado que os pais façam, e como podem conseguir isso? (b) Como se aplicaria isso a um menor desassociado?

24 Depois disso, que fariam os pais em favor dum filho menor errante? Eles ainda são responsáveis por ele, embora este se desqualifique como publicador não batizado, ou mesmo se for desassociado por transgressão após o batismo. Da mesma maneira como continuarão a prover-lhe alimento, roupa e abrigo, os pais têm de instruí-lo e discipliná-lo em harmonia com a Palavra de Deus. (Provérbios 6:20-22;[29:17]) Assim, pais amorosos podem providenciar ter com ele um estudo bíblico domiciliar, mesmo se estiver desassociado.* Talvez derive o maior benefício corretivo do estudo se eles estudarem com ele a sós. Ou talvez decidam que possa continuar a participar no arranjo de estudo da família. Embora se tenha desviado, querem vê-lo retornar a Jeová, como fez o filho pródigo na ilustração de Jesus. — Lucas 15:11-24.

25. Por que se mostra hoje interesse pelos ‘incrédulos’ e se tenta ajudá-los?

25 O objetivo de nossa pregação e ensino é ajudar outros a se tornarem adoradores felizes do Deus verdadeiro. ‘Incrédulos e pessoas comuns’ em Corinto sentiram-se movidos a ‘se prostrar sobre o seu rosto e adorar a Deus’, declarando: “Deus está realmente entre vós.” (1 Coríntios 14:25) Que alegria é ver hoje um crescente número de pessoas vir a adorar a Deus! É um glorioso cumprimento das palavras do anjo: “Glória a Deus nas maiores alturas, e na terra paz entre homens de boa vontade [ou, homens que têm a aprovação de Deus].” — [Lucas 2:14].

^ parágrafo 10 Luc. 2:14 “Glória a Deus nas maiores alturas, e na terra paz entre homens de boa vontade.”

^ parágrafo 10 Atos 13:5 E, tendo chegado a Salamina, começaram a publicar a palavra de Deus nas sinagogas dos judeus. Tinham também João por assistente.

^ parágrafo 10 Atos 17:3 explicando e provando com referências que era necessário que o Cristo sofresse e fosse levantado dentre os mortos, e [dizendo]: “Este é o Cristo, este Jesus, que eu vos publico.”

^ parágrafo 10 Atos 26:22, 23 No entanto, visto que obtive a ajuda que vem de Deus, continuo até o dia de hoje a dar testemunho tanto a pequenos como a grandes, mas, sem dizer nada exceto as coisas que os Profetas, bem como Moisés, declararam que iam ocorrer, 23 que o Cristo havia de sofrer, e que, como primeiro a ser ressuscitado dentre os mortos, ele ia publicar luz tanto a este povo como às nações.”

^ parágrafo 10 Eze. 9:4-6 E Jeová prosseguiu, dizendo-lhe: “Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e tens de marcar com um sinal as testas dos homens que suspiram e gemem por causa de todas as coisas detestáveis que se fazem no meio dela.” 5 E àqueles [outros] ele disse aos meus ouvidos: “Passai pela cidade, atrás dele, e golpeai. Não deixeis o vosso olho ter dó e não tenhais compaixão. 6 Deveis matar o idoso, o jovem, e a virgem, e a criancinha, e as mulheres — para a ruína. Mas não vos aproximeis de nenhum homem em quem haja o sinal, e deveis principiar desde o meu santuário.” De modo que principiaram com os homens idosos que estavam diante da casa.

^ parágrafo 11 Heb. 12:9-13 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos? 10 Pois eles costumavam disciplinar-nos por alguns dias, segundo o que lhes parecia bom, mas ele o faz para o nosso proveito, para participarmos de sua santidade. 11 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela. 12 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ parágrafo 11 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ parágrafo 11 2 João 9-11 Todo aquele que se adianta e não permanece no ensino do Cristo não tem Deus. Quem permanece neste ensino é quem tem tanto o Pai como o Filho. 10 Se alguém se chegar a vós e não trouxer este ensino, nunca o recebais nos vossos lares, nem o cumprimenteis. 11 Pois, quem o cumprimenta é partícipe das suas obras iníquas.

^ parágrafo 11 2 Tes. 2:11, 12 De modo que é por isso que Deus deixa que vá ter com eles a operação do erro, para que fiquem acreditando na mentira, 12 a fim de que todos eles sejam julgados, porque não acreditaram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.

^ Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 12 Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 12 2 Cor. 7:10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte.

^ parágrafo 12 Atos 3:19 “Arrependei-vos, portanto, e dai meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham épocas de refrigério da parte da pessoa de Jeová

^ parágrafo 12 Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 12 Tia. 4:17 Portanto, se alguém souber fazer o que é direito e ainda assim não o faz, é pecado para ele.

^ parágrafo 12 Luc. 15:1-7 Todos os cobradores de impostos e pecadores chegavam-se então perto dele para o ouvirem. 2 Conseqüentemente, tanto os fariseus como os escribas murmuravam, dizendo: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.” 3 Então lhes contou a seguinte ilustração, dizendo: 4 “Que homem dentre vós, com cem ovelhas, perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove atrás no ermo e vai em busca da perdida, até a achar? 5 E quando a tiver achado, ele a põe sobre os seus ombros e se alegra. 6 E, ao chegar à casa, convoca seus amigos e seus vizinhos, dizendo-lhes: ‘Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.’ 7 Eu vos digo que assim haverá mais alegria no céu por causa de um pecador que se arrepende, do que por causa de noventa e nove justos que não precisam de arrependimento.

^ parágrafo 12 1 Cor. 13:11 Quando eu era pequenino, costumava falar como pequenino, pensar como pequenino, raciocinar como pequenino; mas agora que me tornei homem, eliminei as [características] de pequenino.

^ parágrafo 13 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 13 Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ parágrafo 16 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ parágrafo 17 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ parágrafo 18 1 Cor. 5:6 A vossa [razão para] jactância não é excelente. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?

^ parágrafo 18 Sal. 100:0-5 Uma melodia de agradecimento. 100 Bradai em triunfo a Jeová, todos [vós da] terra.  2 Servi a Jeová com alegria. Entrai perante ele com grito jubiloso.  3 Sabei que Jeová é Deus. Foi ele quem nos fez, e não nós a nós mesmos. [Somos] seu povo e ovelhas do seu pasto.  4 Entrai nos seus portões com agradecimento, E nos seus pátios com louvor. Dai-lhe graças, bendizei o seu nome.  5 Pois Jeová é bom; Sua benevolência é por tempo indefinido E sua fidelidade de geração em geração.

^ parágrafo 19 Heb. 12:15, 16 vigiando cuidadosamente para que ninguém seja privado da benignidade imerecida de Deus; para que nenhuma raiz venenosa, brotando, cause dificuldade e para que muitos não sejam aviltados por ela; 16 para que não haja fornicador, nem alguém que não estime as coisas sagradas, igual a Esaú, que em troca de uma só refeição renunciou aos seus direitos de primogênito.

^ parágrafo 19 Atos 20:28-30 Prestai atenção a vós mesmos e a todo o rebanho, entre o qual o espírito santo vos designou superintendentes para pastorear a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio [Filho]. 29 Sei que depois de eu ter ido embora entrarão no meio de vós lobos opressivos e eles não tratarão o rebanho com ternura, 30 e dentre vós mesmos surgirão homens e falarão coisas deturpadas, para atrair a si os discípulos.

^ parágrafo 20 Deu. 6:4-9 “Escuta, ó Israel: Jeová, nosso Deus, é um só Jeová. 5 E tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de toda a tua força vital. 6 E estas palavras que hoje te ordeno têm de estar sobre o teu coração; 7 e tens de inculcá-las a teu filho, e tens de falar delas sentado na tua casa e andando pela estrada, e ao deitar-te e ao levantar-te. 8 E tens de atá-las como sinal na tua mão, e elas têm de servir de frontal entre os teus olhos; 9 e tens de escrevê-las sobre as ombreiras da tua casa e nos teus portões.

^ parágrafo 20 Deu. 31:12, 13 Congrega o povo, os homens e as mulheres, e os pequeninos, e teu residente forasteiro que está dentro dos teus portões, para que escutem e para que aprendam, visto que têm de temer a Jeová, vosso Deus, e cuidar em cumprir todas as palavras desta lei. 13 E seus filhos, que não [a] conheciam, devem escutar, e têm de aprender a temer a Jeová, vosso Deus, todos os dias em que vivais no solo para o qual estais atravessando o Jordão, a fim de tomar posse dele.”

^ parágrafo 20 Pro. 4:1-7 Escutai, ó filhos, a disciplina do pai e prestai atenção, para conhecerdes a compreensão. 2 Pois é boa instrução o que vos hei de dar. Não abandoneis a minha lei. 3 Pois, mostrei-me verdadeiro filho para meu pai, terno e o único diante de minha mãe. 4 E ele me instruía e me dizia: “Segure teu coração as minhas palavras. Guarda os meus mandamentos e continua vivendo. 5 Adquire sabedoria, adquire compreensão. Não te esqueças e não te apartes das declarações da minha boca. 6 Não a abandones, e ela te guardará. Ama-a, e ela te resguardará. 7 Sabedoria é a coisa principal. Adquire sabedoria; e com tudo o que adquirires, adquire compreensão.

^ parágrafo 21 Efé. 6:4 E vós, pais, não estejais irritando os vossos filhos, mas prossegui em criá-los na disciplina e na regulação mental de Jeová.

^ parágrafo 21 Heb. 12:8, 9 Mas, se estais sem a disciplina de que todos se tornaram participantes, sois realmente filhos ilegítimos, e não filhos. 9 Outrossim, costumávamos ter pais, que eram da nossa carne, para nos disciplinar, e nós os respeitávamos. Não nos sujeitaremos muito mais ao Pai de nossa vida espiritual para vivermos?

^ parágrafo 21 Pro. 3:11, 12 Filho meu, não rejeites a disciplina de Jeová; e não abomines a sua repreensão, 12 porque Jeová repreende aquele a quem ama, assim como o pai faz com o filho em quem tem prazer.

^ parágrafo 21 Pro. 22:15 A tolice está ligada ao coração do rapaz; a vara da disciplina é a que a removerá para longe dele.

^ parágrafo 21 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 22 Deu. 21:18-21 “Caso um homem tenha um filho obstinado e rebelde, que não escuta a voz de seu pai nem a voz de sua mãe, e eles o tenham corrigido, porém, ele não os queira escutar, 19 então seu pai e sua mãe têm de pegar nele e trazê-lo para fora aos anciãos da cidade dele e ao portão do seu lugar, 20 e têm de dizer aos anciãos da sua cidade: ‘Este filho nosso é obstinado e rebelde; não escuta a nossa voz, sendo glutão e beberrão.’ 21 Então todos os homens da sua cidade têm de atirar nele pedras e ele tem de morrer. Assim tens de eliminar o mal do teu meio, e todo o Israel ouvirá e deveras ficará com medo.

^ parágrafo 23 2 Tim. 2:22-26 Por isso, foge dos desejos pertinentes à mocidade, mas empenha-te pela justiça, pela fé, pelo amor, pela paz, ao lado dos que invocam o Senhor dum coração puro. 23 Outrossim, recusa questões tolas e ignorantes, sabendo que produzem lutas. 24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal, 25 instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade 26 e eles voltem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo, visto que foram apanhados vivos por ele para a vontade deste.

^ parágrafo 24 Pro. 6:20-22 Observa, filho meu, o mandamento de teu pai e não abandones a lei de tua mãe. 21 Ata as [declarações] constantemente ao teu coração; enrola-as em volta da tua garganta. 22 Ao andares, isso te guiará; ao te deitares, isso ficará de guarda sobre ti; e quando tiveres acordado, isso mesmo se ocupará de ti.

^ parágrafo 24 Pro. 29:17 Castiga teu filho e ele te trará descanso e dará muito prazer à tua alma.

^ parágrafo 24 Luc. 15:11-24 Ele disse então: “Certo homem tinha dois filhos. 12 E o mais jovem deles disse a seu pai: ‘Pai, dá-me a parte dos bens que me cabe.’ Dividiu então os seus meios de vida entre eles. 13 Mais tarde, não muitos dias depois, o filho mais jovem ajuntou todas as coisas e viajou para fora, a um país distante, e ali esbanjou os seus bens por levar uma vida devassa. 14 Quando já tinha gasto tudo, ocorreu uma fome severa em todo aquele país, e ele principiou a passar necessidade. 15 Ele até mesmo foi e se agregou a um dos cidadãos daquele país, e este o enviou aos seus campos para pastar porcos. 16 E costumava desejar saciar-se das alfarrobas que os porcos comiam, e ninguém lhe dava [nada]. 17 “Quando caiu em si, disse: ‘Quantos empregados de meu pai têm abundância de pão, enquanto eu pereço aqui de fome! 18 Levantar-me-ei e viajarei para meu pai e lhe direi: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. 19 Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.”’ 20 Levantou-se assim e foi ter com seu pai. Enquanto ainda estava longe, seu pai o avistou e teve pena, e correu e lançou-se-lhe ao pescoço e o beijou ternamente. 21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.’ 22 Mas o pai disse aos seus escravos: ‘Ligeiro! Trazei uma veste comprida, a melhor, vesti-o com ela, e ponde-lhe um anel na mão e sandálias nos pés. 23 E trazei o novilho cevado e abatei-o, e comamos e alegremo-nos, 24 porque este meu filho estava morto, e voltou a viver; estava perdido, mas foi achado.’ E principiaram a regalar-se.

^ parágrafo 25 1 Cor. 14:25 os segredos do seu coração se tornarão manifestos, de modo que se prostrará sobre o [seu] rosto e adorará a Deus, declarando: “Deus está realmente entre vós.”

^ parágrafo 25 Luc. 2:14 “Glória a Deus nas maiores alturas, e na terra paz entre homens de boa vontade.”

^ parágrafo 8 Um dos anciãos deve ser membro da Comissão de Serviço da Congregação. O outro pode ser o ancião que melhor conhece o estudante ou seu instrutor, como o dirigente do Estudo de Livro de Congregação.

^ parágrafo 9 Publicado pela Sociedade Torre de Vigia de Bíblias e Tratados, 1983.

^ parágrafo 10 Anteriormente, alguém não batizado qualificado para participar no ministério de campo era denominado “associado aprovado”. Contudo, “publicador não batizado” é um termo mais exato, especialmente em vista da indicação bíblica de que a aprovação de Deus resulta de uma dedicação válida e do batismo cristão.

^ parágrafo 17 Se a pessoa discordar dessa conclusão, poderá solicitar (dentro de sete dias) a reconsideração do assunto.

^ parágrafo 18 Antes, pessoas não batizadas que pecavam impenitentemente eram totalmente evitadas. Ao passo que, conforme acima ajustado, não se exige isso, o conselho em 1 Coríntios 15:33 ainda deve ser observado.

^ parágrafo 24 Parentes desassociados que não moram na mesma casa devem ser tratados segundo o conselho bíblico considerado em A Sentinela de 15 de abril de 1988, páginas 26-31; 15 de dezembro de 1981, páginas 22-7.

^ 1 Cor. 15:33 Não sejais desencaminhados. Más associações estragam hábitos úteis.